<rede id="ID209907600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002720">
						<name>
							<vorname>Steffi</vorname>
							<nachname>Lemke</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesministerin BMUV</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffi Lemke, Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz:</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Abgeordneter Lenkert. – Vor allem den letzten Aspekt möchte ich sehr unterstreichen. Es ist eine sehr, sehr wertvolle Arbeit, die Weidetierhalter und vor allem die Wanderschäferei für die biologische Vielfalt, für den Erhalt von Kulturlandschaften, aber auch für regionale Traditionen leisten. Ich bin der Meinung, dass diese wertvolle Arbeit in den letzten Jahrzehnten viel zu wenig berücksichtigt wurde und wir deshalb einen starken Niedergang der Wanderschäferei, der Schäferei insgesamt, zu verzeichnen hatten und wir gesellschaftliche Anerkennung zollen sollten für diesen teilweise sehr, sehr harten Knochenjob, der dort geleistet wird. Wir arbeiten auch an solchen Maßnahmen, die Sie bezüglich der Wolfserwartungsregionen angesprochen haben.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002720">
						<name>
							<vorname>Steffi</vorname>
							<nachname>Lemke</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesministerin BMUV</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffi Lemke, Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz:</p>
				<p klasse="J_1">Ich fasse zusammen: Alle Maßnahmen, die sinnvoll sind, diskutieren wir gemeinsam im Dialog mit den Ländern, um Verbesserungen zu erreichen. – Herzlichen Dank.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Die letzte Nachfrage zu diesem Thema stellt der Abgeordnete Rinck.</p>
			</rede>