<rede id="ID195200100">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004662">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Bernd</vorname>
                <nachname>Baumann</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Bernd Baumann (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Was haben wir in den letzten Tagen gelernt?</p>
        <kommentar>(Monika Lazar [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die AfD nichts!)</kommentar>
        <p klasse="O">Die SPD zittert vor Wut vor der eigenen Parteibasis, eine Union in Panik demütigt die eigene Kanzlerin.</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Sie haben Panik!)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege Baumann, reden Sie zur Geschäftsordnung. Es geht um die Feststellung der Tagesordnung.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Von Geschäftsordnung haben sie keine Ahnung!)<a id="S5397" name="S5397" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004662">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Bernd</vorname>
                <nachname>Baumann</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Bernd Baumann (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Hinter all dem steht die AfD mit 18 Prozent in den Umfragen. Auch mit Geschäftsordnungstricks kommen Sie da jetzt nicht weiter voran.</p>
        <kommentar>(Zuruf von der SPD: Was heißt denn hier „Tricks“? – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Welche Tricks denn? – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Welche Tricks?)</kommentar>
        <p klasse="O">Trotzdem versuchen Sie es, meine Damen und Herren.</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Machen Sie doch auch gerade!)</kommentar>
        <p klasse="J">Schauen Sie sich doch einmal die großen westlichen Demokratien an. Überall eröffnet natürlich die stärkste Oppositionspartei, Frau Haßelmann, die Debatte – als Erste nach der Regierung –, und in diesem Haus sind wir das, meine Damen und Herren.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Hauptsache Opposition!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie selbst hielten sich ja lange an diese Regel: 35 Sitzungen, neun Monate lang, bis zur Sommerpause. Wieso wollen Sie das jetzt ändern?</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Herr Baumann, Sie verstehen es einfach nicht! Er versteht es einfach nicht!)</kommentar>
        <p klasse="O">Ist es Angst? Ist es Neid? Was auch immer: Wenn es gegen die AfD geht, sind die Altparteien sich schnell einig.</p>
        <p klasse="J">Wir waren ja zu Kompromissen bereit,</p>
        <kommentar>(Dr. Marco Buschmann [FDP]: Ein Komiker redet! – Jan Korte [DIE LINKE]: So viel Humor am frühen Morgen!)</kommentar>
        <p klasse="O">die auch für die kleineren Parteien eine Reihenfolge ermöglichen, dass sie drankommen. Auf jeden Fall waren wir zu Kompromissen bereit. Sie aber wollten eine Art Komplott.</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Herr Baumann!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie stellen uns völlig gleich mit der deutlich kleineren FDP. Sie verbannen uns diesmal auf TOP 8 – weit vor uns die Grünen,</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das versteht kein Mensch!)</kommentar>
        <p klasse="O">die kleinste Fraktion im ganzen Haus. Sie stellen den Willen der Wähler auf den Kopf. Was für eine Missachtung der Demokratie, meine Damen und Herren, an dieser Stelle!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Neu ist das ja nicht. Schon vor der ersten Sitzung, bevor wir überhaupt da waren, haben Sie ja damit begonnen: Sie haben schnell die Geschäftsordnung geändert, damit wir den Alterspräsidenten nicht haben und die erste Sitzung der Legislatur nicht eröffnen können.</p>
        <kommentar>(Mark Hauptmann [CDU/CSU]: Kommen Sie zum aktuellen Thema!)</kommentar>
        <p klasse="O">Da hat es ja schon angefangen. So ging es weiter: Unseren Kandidaten fürs Präsidium ließen Sie durchfallen. Alle Fraktionen stellen einen Vizepräsidenten, der in die Redeschlachten eingreifen kann, der zur Ordnung ruft, der Strafen verhängt. Alle haben so einen. Wir haben keinen.</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja, warum? – Jan Korte [DIE LINKE]: Ja, warum denn?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist die Benachteiligung.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Mark Hauptmann [CDU/CSU]: Nehmen Sie Kandidaten mit Verstand auf!)</kommentar>
        <p klasse="J">Alle haben Vertreter in den Vertrauensgremien, die Haushalte und Schuldenaufnahmen überwachen. Alle sind da drin. Wir nicht. Warum? Bei allen halten Sie sich an die Absprachen, was die Vorsitze in den Ausschüssen angeht – bei uns nicht. Zum Beispiel beim Ausschuss für Auswärtige Kultur- und Bildungspolitik. Was soll das denn, meine Damen und Herren? Sie beschneiden uns in unseren Rechten und hindern uns daran, unsere parlamentarische Arbeit zu machen. Aber auch mit solchen Methoden werden Sie den Aufstieg der AfD nicht aufhalten; das kann ich Ihnen sagen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr. Buschmann, FDP-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
      </rede>