<rede id="ID2020315600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r156"/>
        <redner id="11004908">
            <name>
                <vorname>Benjamin</vorname>
                <nachname>Strasser</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Benjamin Strasser (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 4. November 2011 war ein einschneidender Tag für unsere Republik. Mit der Selbstenttarnung des sogenannten Nationalsozialistischen Untergrunds ist eine rechtsterroristische Mordserie offengelegt worden, mit der in dieser Dimension und diesem Ausmaß wohl nur wenige in diesem Land rechnen konnten.</p>
                <p klasse="J">Der 4. November 2011 war ein einschneidender Tag in allererster Linie für die Betroffenen und die Angehörigen der Opfer. Die Mörder ihrer Väter, ihrer Kinder, ihrer Enkel, ihrer Freunde bekamen einen Namen, und es endete eine jahrelange Stigmatisierung. Es endete eine Täter-Opfer-Umkehr, die nicht nur von staatlichen Behörden, sondern auch von journalistischer Berichterstattung betrieben wurde. Und es war der Anfang von Aufarbeitung und Aufklärung, allzu oft verbunden mit enttäuschten Hoffnungen.</p>
                <p klasse="J">Der 4. November 2011 war aber auch ein einschneidender Tag für unser Land, weil sich ein Staatsversagen in einer Dimension offenbart hat, für die man kaum Worte finden kann: Deutsche Sicherheitsbehörden haben sich nicht nur gegenseitig blockiert, sondern wirklich auch aktiv gegeneinander gearbeitet. Frühzeitige Hinweise auf Rechtsterrorismus sind einfach beiseitegelegt worden. 40 staatliche Spitzel, die in über zehn Jahren nicht im Ansatz etwas vom NSU oder einer rechtsextremistischen Mordserie mitbekommen haben wollen!</p>
                <p klasse="J">Vieles haben wir in Untersuchungsausschüssen von Bund und Ländern aufgearbeitet und vieles auch gemeinsam beschlossen. Aber zur Ehrlichkeit gehört auch, dass bestimmte Konsequenzen noch nicht gezogen worden sind, weil der Mehrheit der Mut fehlt. Wir brauchen eine Reform unserer föderalen Sicherheitsarchitektur. Wir brauchen eine gesetzliche Grundlage für polizeiliche Spitzel. Meine Fraktion steht dazu bereit, und ich hoffe, dass wir gemeinsam den Mut dazu finden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Im Koalitionsvertrag haben wir uns als Freie Demokraten sehr für diese Stiftung eingesetzt. Sie ist wichtig; aber sie ersetzt nicht Aufklärung. Deswegen kann die Einrichtung dieser Stiftung nicht bedeuten, dass wir einen Schlussstrich unter den NSU-Komplex ziehen. Dazu sind noch zu viele Fragen offen: Wie fand die Opferauswahl statt? Wie war das Helferumfeld um den NSU herum aufgebaut? Ich finde es unerträglich, dass Bundesländer wie Hessen Verfassungsschutzakten 120 Jahre wegschließen wollen; das wurde nur durch journalistische Recherche offengelegt. Das zerstört Vertrauen in den Rechtsstaat. Ich glaube, dass sich der nächste Deutsche Bundestag auch Gedanken um einen erneuten Anlauf für eine parlamentarische Aufklärung machen muss, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Zur Stiftung als solcher: Ich finde es geboten, dass wir die Opferperspektive in den Mittelpunkt der Arbeit der Stiftung stellen. Zu oft haben wir in der Vergangenheit über die Täter geredet und zu wenig über das Leben der Opfer und das Leid der Angehörigen.</p>
                <p klasse="J">Die Stiftung bietet auch die Chance, klarzumachen, dass der NSU nicht vom Himmel gefallen ist. Vorher brannten Flüchtlingsheime in Deutschland, es entstand ein gesellschaftliches Klima, wo manches plötzlich sagbar geworden ist. Die Wirkungsmechanismen von Rechtsterrorismus zu lernen: Das ist auch eine Aufgabe dieser Stiftung.</p>
                <p klasse="J">Ich möchte mich für die Zusammenarbeit bedanken, da ich noch als Staatssekretär sehr aktiv in der Vorbereitung mitwirken durfte. Ich glaube, vieles ist uns auch gelungen, insbesondere die frühzeitige Einbindung der Betroffenen. Hier gilt mein Dank insbesondere der Opferbeauftragten, Frau John. So konnten wir auch viele Wünsche der Opfer im Gesetzentwurf berücksichtigen, beispielsweise die Beteiligung des Beirats oder die Verankerung von Erinnerungsorten.</p>
                <p klasse="J">Aber ich will durchaus auch eine Kritik anbringen: Das ist keine Stiftung der Regierung als Entschuldigung für dieses Staatsversagen, sondern das muss eine Stiftung des Parlaments als Zeichen der Verantwortungsübernahme sein. Ich habe immer wieder angemerkt, dass alle Fraktionen des demokratischen Spektrums an den Gesprächen beteiligt werden müssen. Ich finde es schade, dass es nicht gelungen ist, die CDU/CSU frühzeitig zu beteiligen und einzubinden. Ich halte das wirklich für eine verpasste Chance.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Am Schluss ist mir eine Feststellung wichtig: Mit der Gründung dieser Stiftung schaffen wir keine Opfer erster und zweiter Klasse. Die Kollegin Irene Mihalic – ich sehe sie hier sitzen – und ich haben sehr intensiv mit den Hinterbliebenen des Breitscheidplatz-Anschlags zu tun gehabt. Sie und beispielsweise auch die Opfer des RAF-Terrors sind nicht vergessen. Deswegen war es ein richtiger und wichtiger Schritt, einen Nationalen Gedenktag für die Opfer terroristischer Gewalt einzurichten. Und wir müssen natürlich auch das Gedenkstättenkonzept der Bundesregierung dahin gehend kritisch überprüfen, ob tatsächlich allen Opfern und Betroffenen terroristischer Gewalt entsprechend Rechnung getragen wird.</p>
                <p klasse="J">Wir als Freie Demokraten werden den Prozess weiterhin proaktiv und konstruktiv begleiten.</p>
                <p klasse="J">Vielen herzlichen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Götz Frömming für die AfD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
            </rede>