<rede id="ID2018709000">
                <p klasse="redner">
        <a id="r90"/>
        <redner id="11004305">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Hendrik</vorname>
                <nachname>Hoppenstedt</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Great minds think alike. – Herr Präsident, ich wollte einfach nur darauf hinweisen, dass es hier nach unserer Geschäftsordnung so läuft, dass wir die Regierung fragen, und nicht umgekehrt. So, das wollte ich jetzt gerne einfach mal darstellen. Und wenn Sie das unterstützen würden, Herr Präsident, würde ich mich freuen.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege Hoppenstedt, ich unterstütze Sie. Nur kann eine rhetorische Frage an den Fragesteller auch als Antwort gelten. Können Sie dem folgen?</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP – Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Nein!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Ich diskutiere das mit Ihnen jetzt nicht weiter; das können wir im Ältestenrat besprechen.</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Aber Sie haben mich doch gerade gefragt, ob ich Ihnen folgen kann! Jetzt versuche ich, Ihnen eine Antwort zu geben!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber das war eine rhetorische Frage. – Herr Hoppenstedt.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004305">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Hendrik</vorname>
                <nachname>Hoppenstedt</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Also, das parlamentarische Fragewesen würde ja leerlaufen, Herr Präsident, wenn ein Minister jedes Mal dann, wenn er keine Lust hat, zu antworten, rhetorische Fragen zurück stellt. Das kann also nicht Sinn und Zweck des Ganzen sein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Und deswegen möchten wir eine Antwort von Herrn Lindner.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege Hoppenstedt, abgesehen davon, dass es von der Zeit abgeht, die wir für die Befragung haben, sollten wir das lieber im Ältestenrat erörtern. Ich hatte bisher nicht den Eindruck – ich habe schon mehrere Veranstaltungen dieser Art sozusagen präsidiert –, dass bisher nur mit rhetorischen Fragen geantwortet worden ist. Aber es kann ein sinnbildendes Stilmittel sein. Ich halte es für zulässig. Aber wir können im Ältestenrat darüber diskutieren.</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Unfassbar!)</kommentar>
                <p klasse="J">Der nächste Nachfrager ist der Kollege Lutze.</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: So schützt man seine eigenen Minister, Herr Präsident! – Gegenruf des Abg. Carsten Träger [SPD]: Mimimimi! – Weiterer Gegenruf des Abg. Stephan Brandner [AfD]: Für so was bekommt man einen Ordnungsruf!)</kommentar>
            </rede>