<rede id="ID194308200">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004778">
            <name>
                <vorname>Stefan</vorname>
                <nachname>Keuter</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stefan Keuter (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Sehr geehrte Präsidentin! Sehr geehrte Kollegen! Werte Zuschauer hier im Saal, an den Fernsehgeräten und in den sozialen Medien! Der Antrag der Fraktion der Linken birgt eine gewisse Form des Humors; aber dazu kommen wir später. Ich hätte nicht gedacht, dass mich heute, an einem Freitagnachmittag, ein Kollege von der CSU so zur Zustimmung treibt.</p>
        <kommentar>(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: CDU!)</kommentar>
        <p klasse="O">Vielen Dank, Sie haben mir aus dem Herzen gesprochen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Nicht, dass wir uns hier falsch verstehen: Die AfD unterstützt selbstverständlich jedwede Form des Kampfes gegen Geldwäsche und Terrorfinanzierung. Allerdings verwundert es uns ganz schwer, dass gerade die Nachfolgepartei der SED, Die Linke, jetzt meint, hier so aufs Gaspedal treten zu müssen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Irene Mihalic [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hat Herr Müller sein Manuskript liegenlassen? – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Transparenz! Erklären Sie mal Ihre Spenden! Hallo! Spenden! Erklären Sie die Spenden der AfD!)<a id="S4516" name="S4516" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">– Sparen Sie sich erst mal Ihre Zwischenrufe. Sie sitzen hier noch nicht mal mit zehn Leuten und bringen einen Antrag ein. Erst mal ruhig sein, zuhören. Da kommen wir gleich zu.</p>
        <kommentar>(Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Spenden!)</kommentar>
        <p klasse="J">Liebe Genossinnen und Genossen, wie war das noch mit der Verschiebung dreistelliger Millionenbeträge – Geld, das zu Wendezeiten durch Ihre Vorgängerin verschoben worden ist, vornehmlich in die Schweiz? Gut, es ist dann tranchenweise nach mehreren Gerichtsurteilen zurückgeflossen; es fehlt immer noch was. Ich würde von Ihnen eine Zwischenfrage zulassen,</p>
        <kommentar>(Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Nein! – Klaus Ernst [DIE LINKE]: Es reicht, dass wir zuhören müssen!)</kommentar>
        <p klasse="O">wenn Sie die stellen wollten, aber nur, wenn Sie uns verraten, wo das Geld geblieben ist.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Jens Zimmermann [SPD]: Die AfD hat nie Geld aus der Schweiz angenommen? Ist das richtig?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das, liebe Genossinnen und Genossen, was Sie hier veranstalten, ist genau unser Humor.</p>
        <kommentar>(Lachen des Abg. Uwe Kekeritz [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was ist daran Humor? Das ist stinklangweilig!)</kommentar>
        <p klasse="J">Wir als AfD haben im Namen unserer Bürger großes Interesse daran, dass organisierte Kriminalität, Geldwäsche und Terrorismus bekämpft werden. Aber, liebe Genossinnen und Genossen,</p>
        <kommentar>(Ingrid Arndt-Brauer [SPD]: Wie bitte? Können Sie das mal lassen?)</kommentar>
        <p klasse="O">das funktioniert nicht, wenn wir uns hier an einem Freitagnachmittag hinstellen, einen abgedroschenen Antrag bringen mit einem Inhalt, der eh schon geltendes Recht ist, noch mal draufhauen und sagen: Wir müssen dringend Maßnahmen ergreifen. – Das ist linke Polemik, meine Damen und Herren.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Das müssen wir uns sagen lassen!)</kommentar>
        <p klasse="J">Terrorismus und Geldwäsche bekämpft man in erster Linie dadurch, dass man auf seine Grenzen aufpasst, dass man überlegt, wen man ins Land lässt.</p>
        <kommentar>(Dr. Jens Zimmermann [SPD]: Geldwäsche an der Grenze abweisen! – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Grenzen dichtmachen!)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Keuter, ich habe Ihre Uhr angehalten. – Fürs Erste bitte ich mal um Ruhe. – Gestatten Sie eine Bemerkung oder Frage des Abgeordneten De Masi?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004778">
            <name>
                <vorname>Stefan</vorname>
                <nachname>Keuter</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stefan Keuter (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Wenn er uns sagt, wo das Geld geblieben ist, ja, ansonsten nein. Herr De Masi, wir werden uns im Ausschuss noch ausgiebig damit beschäftigen. Dort haben Sie dann nicht die große Bühne wie hier, die große Schaufensterpolitik zu betreiben.</p>
        <kommentar>(Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Sie haben doch gesagt, Sie würden eine Zwischenfrage zulassen!)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Also ja oder nein?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004778">
            <name>
                <vorname>Stefan</vorname>
                <nachname>Keuter</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stefan Keuter (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Nein. – Danke.</p>
        <p klasse="J">Wer ablehnt, dass wir auf unsere Grenzen aufpassen, der öffnet förmlich Kriminalität Tür und Tor.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Weil die Konten sonst die Grenzen überqueren, oder was?)</kommentar>
        <p klasse="O">Erinnern Sie sich, liebe Genossinnen und Genossen: Es waren Ihre Vorväter, die damals die Grenzen verbarrikadiert haben, die nichts und niemanden hinein, aber auch niemanden rausgelassen haben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Das sind nicht meine Vorväter! Die waren noch nicht mal dort! Die kommen aus Kurdistan meine Vorväter!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist offensichtlich Ihr Humor.</p>
        <p klasse="J">Sicher ist es richtig, dass die Behörden den Verdachtsmeldungen der Banken und anderer Stellen nachgehen müssen. Mit der Androhung von Gefängnisstrafen, hohen Sanktionen für die zuständigen Mitarbeiter in den Banken provoziert man allerdings nur zusätzliche Verdachtsmeldungen, und wir lösen hiermit eine Flut aus, die mit Sicherheit vom Gesetzgeber nicht gewollt ist. Wir haben es eben schon von Herrn Müller gehört: „Melden macht frei“, genauso funktioniert das hier. Die Relevanz dieser Meldungen ist häufig gering und hat überhaupt keine zielführende Bedeutung.</p>
        <p klasse="J">Wir sind beim Thema Massenvorfälle. Die manuelle Bearbeitung dieser Massenvorfälle, deren Relevanz – wir haben es schon gehört – in den allermeisten Fällen eher gering ist, kann niemals effektiv sein. Damit haben Ihre Altvorderen offensichtlich Erfahrung: Ende der 80er-Jahre gab es, liebe Genossinnen und Genossen, in der DDR</p>
        <kommentar>(Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Wir sind nicht Ihre Genossinnen und Genossen! Hören Sie damit auf!)</kommentar>
        <p klasse="O">schon mal Massenvorfälle. Sie wollen eine im Moment noch suboptimal funktionierende Bürokratie mit noch mehr Bürokratie bekämpfen. Das ist offensichtlich Ihre linke Ideologie.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)<a id="S4517" name="S4517" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Denken wir mal an unser Umfeld: Wo findet Geldwäsche statt? Stellen Sie sich eine Innenstadt Ihres Beliebens vor: Wettbüros, Call Shops, Spielhallen, Dönerläden reihen sich in Unmenge nebeneinander. Da fragt man sich: Wie kann so etwas funktionieren?</p>
        <kommentar>(Dr. Jens Zimmermann [SPD]: Da fehlt der AfD-Parteishop, in dem man Gold kaufen kann!)</kommentar>
        <p klasse="O">Natürlich gibt es jede Menge ehrlicher Betriebe; aber es ist tatsächlich so, dass hier arbeitstäglich häufig kleinere Bargeldtranchen auf Geschäftskonten eingezahlt werden. Das führt zu keinen Kontrollmeldungen. Wie sagt man im Ruhrgebiet: Und sauber ist die Kohle. – Da muss man ran. Aber nicht mit Ihrer pseudokulturellen Duldungsstarre, sondern da muss man mit harter Hand rangehen.</p>
        <p klasse="J">Ich spreche das Thema Schrottimmobilien an, wieder so ein Thema, wo Sie meinen, Ihre Ideologie verbreiten zu können. Hier holen sich Menschen, bei denen die Umsätze nicht so laufen, unsere Wohltaten ab. Dagegen muss man vorgehen. Wir werden natürlich der Überweisung in den Ausschuss zustimmen. Da werden wir Ihnen, Herr De Masi, in der Praxis noch mal erklären, was hier tatsächlich passieren muss. Mir bleibt an dieser Stelle nur noch, Ihnen ein schönes Wochenende zu wünschen und der AfD einen erfolgreichen Bundesparteitag in Augsburg.</p>
        <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Ganz so weit ist es noch nicht. Wir haben noch eine Tagesordnung abzuarbeiten. Zu einer Kurzintervention hat der Abgeordnete De Masi das Wort. Ich weise allerdings darauf hin – das gilt für alle nachfolgenden Rednerinnen und Redner und auch für den nachfolgenden Tagesordnungspunkt –: Wir haben eine verabredete Debatten- und Redezeit. Ich bitte darum, auch zu schauen, dass wir nicht die Redezeiten durch Bemerkungen, Zwischenfragen und anderes verdoppeln, auch darüber haben wir im Ältestenrat gesprochen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
        <p klasse="J">Herr De Masi, Sie haben das Wort.</p>
      </rede>