<rede id="ID206202500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003702">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Volker</vorname>
                <nachname>Wissing</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für
                                    Digitales und Verkehr</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMDV</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Volker Wissing, Bundesminister für
                    Digitales und Verkehr:</p>
                <p klasse="J_1">Das Thema Fachkräftesicherung ist eines der vorrangigsten. Die Bundesregierung hat deswegen eine gemeinsame Fachkräftestrategie entwickelt. Ich habe
                    für mein Haus aber entschieden, dass mir das nicht ausreicht, weil ich natürlich einen sehr großen Personalkörper habe, insbesondere etwa bei der Wasser- und
                    Schifffahrtsverwaltung. Deswegen habe ich zusätzlich zur Fachkräftestrategie der Bundesregierung insgesamt auch eine eigene spezifisch auf den Mobilitätssektor
                    zugeschnittene Strategie vorangebracht.</p>
                <p klasse="J">Wir hatten unlängst einen Fachkräftegipfel, wo wir uns ganz konkret mit der Frage beschäftigt haben: Was können wir denn speziell im Mobilitätsbereich
                    tun, um Fachkräfte zu sichern? Wir haben eine ganze Reihe von Maßnahmen identifiziert, die wir umsetzen wollen, und natürlich werben wir insbesondere für unsere
                    Ausbildungsberufe, etwa die Wasserbauer, die wir so dringend in unserer Wasser- und Schifffahrtsverwaltung brauchen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Wir sind beim Thema Wasserstraßen. Die erste Nachfrage: für Bündnis 90/Die Grünen der Kollege Gelbhaar.</p>
            </rede>