<rede id="ID2013304700">
                <p klasse="redner">
        <a id="r47"/>
        <redner id="11003586">
            <name>
                <vorname>Dorothee</vorname>
                <nachname>Bär</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dorothee Bär (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Ich bin dankbar, dass wir jetzt beim Komplex „Kitas und frühkindliche Bildung und Erziehung“ sind. Wir haben ja alle sehr darunter gelitten, dass mit einem Federstrich alle Sprach-Kitas nicht mehr von Bundesseite unterstützt wurden.</p>
                <kommentar>(Widerspruch bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">– Da kann man so viele Lippenbekenntnisse machen und rumschreien, wie man will. Aber es ist ein Skandal gewesen, nachdem Sie es im Koalitionsvertrag anders vereinbart hatten.</p>
                <kommentar>(Dr. Martin Rosemann [SPD]: Das haben Sie doch selber mit beschlossen in der letzten Wahlperiode! – Zuruf der Abg. Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">Wir merken ja jetzt auch, dass einige Bundesländer das Ganze nicht mehr weiterführen; deswegen frage ich. Ich weiß gar nicht, warum Sie sich jetzt aufregen.</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Bär hat jetzt das Recht, zu fragen.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003586">
            <name>
                <vorname>Dorothee</vorname>
                <nachname>Bär</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dorothee Bär (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Getroffener Hund bellt. Das ist das schlechte Gewissen; absolut.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Leni Breymaier [SPD])</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte aus Zeitungen zitieren, wo etwa unter der Überschrift „Olaf Scholz fordert regelmäßige Deutsch-Vergleichstests für Kinder“ in den letzten Tagen sehr viel nachzulesen war. Dass der Bundeskanzler jetzt erkannt hat, wie wichtig der Erwerb der deutschen Sprache ist, ist wunderbar. Was tun Sie, nachdem die Bundesförderung gestrichen ist und nicht alle Länder das Programm weiterführen, um es von Bundesebene wieder einzufangen, –</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Die Zeit, bitte.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003586">
            <name>
                <vorname>Dorothee</vorname>
                <nachname>Bär</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dorothee Bär (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">– weil wir ja kein Kind verloren geben wollen, egal in welchem Bundesland es in den Kindergarten geht?</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] – Gegenruf der Abg. Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja, und Bayern!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Bayern zahlt übrigens.</p>
            </rede>