<rede id="ID207317900">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005123">
            <name>
                <vorname>Ina</vorname>
                <nachname>Latendorf</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Ina Latendorf (DIE
                    LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Eines vorweg: Die Reduzierung des Antibiotikaeinsatzes in der Tierhaltung ist
                    richtig und wichtig, sowohl für die menschliche als auch für die Tiergesundheit.</p>
                <p klasse="J">Aber zu diesem Gesetzentwurf gab es im Ausschuss eine Anhörung, in der viel Kritik von den Fachverbänden geäußert wurde: nicht leistbare, überbordende
                    Bürokratie für die Tierärzte und ‑halter und der falsche Schwerpunkt.</p>
                <p klasse="J">Die Bekämpfung des hohen Antibiotikaverbrauchs muss an der Ursache für die Erkrankungen ansetzen. Dabei muss es um die Verbesserung von
                    Haltungsbedingungen, die Beseitigung von Fütterungsfehlern und schlechten baulichen Voraussetzungen und die Behebung von Mängeln im Betriebsmanagement
                    gehen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Verpflichtung oder Intensivierung einer Integrierten Tierärztlichen Bestandsbetreuung wäre zusammen mit der seit Langem geforderten
                    Tiergesundheitsdatenbank zwingend, um wirklich etwas für die Tiergesundheit zu tun.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Dr. Franziska Kersten [SPD]: Kommt noch!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Ja, aber sie ist noch nicht auf dem Weg. Wenn dies nicht mitgedacht und geregelt ist, bleibt das Reduktionsziel beim Antibiotikaeinsatz ein leerer
                    Vorsatz.</p>
                <p klasse="J">Verehrte Kolleginnen und Kollegen, wenn wir den Antibiotikaeinsatz in der Tiermedizin weiter reduzieren wollen, dann müssen wir die Nutztierhaltung
                    tiergerechter machen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Hier steht die Koalition nach wie vor auf der Bremse. Geben Sie Gas!</p>
                <p klasse="J">Die meisten Verbände beklagen, dass die vorgeschlagenen Regelungen die Tiermedizin und damit die gesamte Tiergesundheit in der Landwirtschaft auf
                    lange Sicht schädigen könnten. Das sehen wir genauso. Es geht dabei nicht nur um die medizinische Versorgung von Groß- und Kleintieren, es geht auch um das
                    öffentliche Veterinärwesen. Es geht um die Tierseuchenbekämpfung, die ordnungsbehördlichen Aufgaben des Tierschutzes, die Gesundheitsüberwachung in
                    Tierbeständen und die Lebensmittelüberwachung.</p>
                <p klasse="J">Diese Aufgaben sind schon jetzt kaum zu leisten, neue sollen noch hinzukommen. Das ist angesichts des zunehmenden Tierärztemangels kaum zu leisten.
                    Die Überlastung der einen und die bürokratische Überforderung der anderen können nicht im Sinne einer nachhaltigen Tiermedizin sein.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
            </rede>