<rede id="ID205603200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004859">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Reichardt</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Frau Ministerin, zunächst einmal möchte ich Ihnen Folgendes sagen: Ihre offensichtlich aus Ihrer ideologischen Blase stammenden Äußerungen,</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Leni Breymaier [SPD])</kommentar>
				<p klasse="O">wir wollten einen Zwang zur Geburt, sind natürlich völliger Unsinn. Diese weise ich hier in aller Schärfe zurück.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004127">
						<name>
							<vorname>Lisa</vorname>
							<nachname>Paus</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesministerin BMFSFJ</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Lisa Paus, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
				<p klasse="J_1">Gott sei Dank.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004859">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Reichardt</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Es geht darum, dass geeignete Maßnahmen ergriffen werden und dass auch eine Sensibilisierung bei den Menschen im Land stattfindet. Es muss den Menschen doch klar gesagt werden, dass das Anhalten der gegenwärtigen Geburtensituation auf allen politischen Ebenen, insbesondere bei Renten-</p>
				<kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das ist falsch! Auch für die Renten ist das falsch!)</kommentar>
				<p klasse="O">und Sozialversicherung etc., verheerende Auswirkungen hat. Daher frage ich Sie noch einmal – die Frage haben Sie nicht beantwortet –: Sie betreiben zum Beispiel im Bereich der Klimapolitik Panikmache, weisen aber auf die größte Katastrophe und das größte Problem, das wir in Deutschland haben, nicht einmal hin, sondern versuchen, das immer abzuwiegeln.</p>
				<kommentar>(Leni Breymaier [SPD]: Er redet von Ideologie!)</kommentar>
				<name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
				<p klasse="J_1">Achten Sie auf die Zeit!</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004859">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Reichardt</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Warum tun Sie das?</p>
				<name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Ministerin.</p>
			</rede>