<rede id="ID19702900">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004781">
            <name>
                <vorname>Norbert</vorname>
                <nachname>Kleinwächter</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Norbert Kleinwächter (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Werte Kolleginnen und Kollegen! Einen wahren Satz enthält das Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2018:</p>
        <p klasse="Z">Wir müssen ernsthaft darüber nachdenken, weniger, aber dafür effizienter zu handeln und Zuständigkeiten an die Mitgliedstaaten zurückzuübertragen, wo dies sinnvoll erscheint.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Was für ein Lippenbekenntnis! Tatsächlich ist ­Junckers Arbeitsprogramm pure und reine Gigantomanie und die Fahrkarte in eine kontinentale Diktatur.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Lachen bei der SPD – Manuel Sarrazin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was haben Sie gegen Diktatur? Das sind ja ganz neue Töne! Die AfD ist gegen Diktatur! Und mit dem Herrn Putin, haben Sie mit dem ein Problem?)<a id="S542" name="S542" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">– Johlen Sie nur! Als demokratisch kann man es wahrlich nicht werten, wenn Juncker in seiner Rede zur Lage der Union offen fordert, Parteien, die etwas gegen seine liebe EU sagen, von jeglicher Finanzierung abzuschneiden. Er will neue Regeln zur Finanzierung politischer Parteien und Stiftungen erlassen, damit sie „nicht extremen antidemokratischen Gruppen die Kassen füllen, sondern vielmehr europäischen Parteien bessere Möglichkeiten geben“. „Europäisch“ heißt hier, werter Kollege: pro EU, pro Juncker. Diskussion und Kritik werden nicht gewünscht: Wer nicht für uns ist, wird pleite gewirtschaftet.</p>
        <kommentar>(Beifall des Abg. Dr. Alexander Gauland [AfD])</kommentar>
        <p klasse="O">Mit dieser Kommission, meine Damen und Herren, ist der demokratische Wert der EU auf den Nullpunkt gesunken.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Gunther Krichbaum [CDU/CSU]: Nein! Eher mit dieser Rede!)</kommentar>
        <p klasse="J">Umso bedrohlicher ist, dass die Kommission sich selbst immer mehr Macht zukommen lassen will. Eine Verteidigungsunion soll es geben, mit europäischen Kompetenzen im Bereich der äußeren und inneren Sicherheit. Handel für alle und die globale Strategie werden neue Freihandelsabkommen mit sich bringen, die wieder in Hinterzimmern ausgehandelt werden und deren Regelungen genauso undemokratisch und frech sein werden wie die Regelungen in TTIP.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Vom Bleigießen und von leistungsfähigen Staubsaugern verabschieden wir uns dank EU schon jetzt. Doch nun soll uns eine Klimaagenda noch viel mehr vorschreiben, als wir uns überhaupt vorstellen können. Mit Plastik will die EU nun ihre erste eigene Steuer bekommen.</p>
        <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">– Lachen Sie nicht; das ist wirklich so. – Eine Migrationsagenda mit EU-weitem Asylkodex wird uns schließlich vorschreiben, wie wir Zuwanderung zu gestalten haben. Dann entscheidet die EU, wer wohin kommt. Ich will mir das lieber nicht ausmalen.</p>
        <p klasse="J">Das Beste sind aber die Planungen für die Kapitalmarktunion, die Wirtschafts- und Währungsunion. Mit ihr können Finanzjongleure und Banken endlich grenzenlos zocken und Staaten sich maßlos überschulden; denn es wird garantiert, dass die EU und allen voran Deutschland für alles haftet: für marode Banken, für marode Staaten, für eine marode EU. Junckers EU ist ein gewaltiges Kasino, in dem wenige gewinnen und alle verlieren. Rien ne va plus!</p>
        <kommentar>(Dr. Volker Ullrich [CDU/CSU]: Da klatscht nicht einmal Ihre eigene Fraktion!)</kommentar>
        <p klasse="J">Wissen Sie, ich liebe die europäische Idee. Als Jugendlicher habe ich an Schüleraustauschprogrammen teilgenommen. Ich habe in Frankreich gelebt.</p>
        <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
        <p klasse="O">– Sie können gerne lachen. Das können Sie in meinem Lebenslauf nachlesen.</p>
        <kommentar>(Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was ist da schiefgelaufen?)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich habe in Frankreich gelebt und gearbeitet. Ich habe in Prag eine internationale Studentenkonferenz mit aufgebaut.</p>
        <kommentar>(Johannes Schraps [SPD]: Dann müssten Sie es besser wissen!)</kommentar>
        <p klasse="J">Aber in dieser EU geht es nicht mehr um die europäischen Werte des Friedens und der Zusammenarbeit. Es geht allein um Geld und um Macht.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Deutschland hat jetzt schon an Haftungszusagen Außenstände in Höhe von über 1 Billion Euro, damit andere weiterhin sorgenfrei Misswirtschaft betreiben können. Nehmerländer halten die Hand auf. Innerhalb von sieben Jahren werden Subventionen in Höhe von 1 Billion Euro ausgereicht, nicht an die Bürger, sondern an einzelne große Unternehmen. Der Schweinemastbetrieb, der das Grundwasser verdirbt, bekommt so viel Geld, dass er billiger produzieren kann als jeder Hersteller in Afrika, und der Kleinbauer geht pleite. Das ist die EU von heute. Ich sage Ihnen offen: Das ist nicht mehr meine EU.</p>
        <kommentar>(Thomas Lutze [DIE LINKE]: Wie Loriot!)</kommentar>
        <p klasse="J">Entschuldigen Sie bitte, ich darf mit meiner Kritik im Interesse meiner Fraktion nicht zu weit gehen. Sonst kürzt uns die demokratische Europäische Kommission demnächst die Mittel.</p>
        <p klasse="J">Danke.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Nächster Redner in der Debatte: ­Michael Link für die FDP-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der CDU/CSU)</kommentar>
      </rede>