<rede id="ID207408500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005003">
            <name>
                <vorname>Katja</vorname>
                <nachname>Adler</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Katja
                    Adler (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
                    Kitaqualität bedeutet Zukunft, und das sollte sich nicht so wie bisher
                    überwiegend auf kostenfreie Kitaplätze beschränken. Da dies wenig mit Qualität
                    oder qualitativ anspruchsvoller Betreuung gemein hat, war eine Reform und
                    Weiterentwicklung des Gute-KiTa-Gesetzes unumgänglich.</p>
                <p klasse="J">Kitaqualität bedeutet daher ausreichend gutes und gut ausgebildetes
                    Fachpersonal in den Einrichtungen. Kitaqualität bedeutet eine starke Leitung,
                    die sich auf ihre pädagogischen Kernaufgaben konzentrieren kann, befreit von den
                    vielen administrativen Notwendigkeiten. Kitaqualität bedeutet, sich in der
                    Pädagogik an der kindlichen Entwicklung zu orientieren und eine gesunde,
                    abwechslungsreiche, frisch gekochte Ernährung, ausreichend Bewegung sowie den
                    Schutz des Kindes sicherzustellen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Kitaqualität bedeutet aber auch eine pädagogisch starke
                    Kindertagespflege.</p>
                <p klasse="J">Ausgeschlossen ist nun endlich, dass mehr als die Hälfte der Mittel –
                    wie zum Beispiel in Bayern, liebe Frau Bär, geschehen – allein für den dort
                    gesetzten Schwerpunkt „weniger Gebühren“ ausgegeben werden.</p>
                <kommentar>(Dorothee Bär [CDU/CSU]: Bei uns überhaupt nicht!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Coronapandemie hat massive Auswirkungen. Dies in den
                    Handlungsfeldern zu berücksichtigen, ist nur konsequent. Den gestiegenen
                    Förderbedarfen in den verschiedenen Bildungsbereichen, den Problemen in der
                    sprachlichen, motorischen und sozio-emotionalen Entwicklung sowie der Häufung
                    psychischer Auffälligkeiten wird im KiTa-Qualitätsgesetz Rechnung getragen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und der SPD sowie bei Abgeordneten des
                    BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Mit jeweils 2 Milliarden Euro in den nächsten zwei Jahren machen wir
                    einen wichtigen und richtigen Schritt hin zu mehr Qualität in der
                    Kindertagesbetreuung. Weitere Schritte, wie zum Beispiel bundesweite Standards
                    zu verankern, müssen und werden nun folgen. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen,
                    sind wir unseren Kindern schuldig.</p>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Zum Abschluss dieser Debatte folgt Jasmina Hostert für die
                    SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten
                    der FDP)</kommentar>
            </rede>