<rede id="ID1918500500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002617">
						<name>
							<vorname>Peter</vorname>
							<nachname>Altmaier</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Energie</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMWi</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Peter Altmaier, Bundesminister für Wirtschaft und Energie:</p>
				<p klasse="J_1">Sehr gerne, Herr Kollege. Ich war ja noch gar nicht fertig mit meinen Ausführungen.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Aber, Herr Bundesminister, wir haben die Regel – das Aufleuchten der roten Lampe als Hinweis –: Die Fragen und die Antworten sollen sich jeweils auf etwa eine Minute beschränken.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002617">
						<name>
							<vorname>Peter</vorname>
							<nachname>Altmaier</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Energie</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMWi</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Peter Altmaier, Bundesminister für Wirtschaft und Energie:</p>
				<p klasse="J_1">Ich mache den Versuch.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Ja, ich bitte darum.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002617">
						<name>
							<vorname>Peter</vorname>
							<nachname>Altmaier</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Energie</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMWi</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Peter Altmaier, Bundesminister für Wirtschaft und Energie:</p>
				<p klasse="J_1">Wir haben erstens daraus gelernt, dass es für die Wirtschaft sehr schädlich war, dass Lieferketten in Europa zerbrochen sind durch die Wiedereinführung von Grenzkontrollen, durch lange Staus an den Grenzen, durch unzureichende Zusammenarbeit mit den Ländern, aus denen diese Lieferungen kamen. Der europäische Binnenmarkt kann nur funktionieren, wenn diese Lieferketten gesichert sind. Daraus haben wir bisher die Konsequenz gezogen, dass wir dem Funktionieren des Binnenmarktes einen hohen Stellenwert einräumen.</p>
				<p klasse="J">Wir haben zweitens aus der langen Schließung der Schulen und der Kindergärten die Konsequenz gezogen, dass wir in diesem Bereich nicht vordringlich handeln wollen, sondern sicherstellen wollen, dass Gesundheitsschutz und Ausbildung und Betreuung der Kinder gewährleistet sind.</p>
				<p klasse="J">Ich hatte Ihnen drittens schon beantwortet, dass wir erkannt haben, dass es einzelne Bereiche gibt, die geöffnet bleiben können, ohne dass es zu einem erhöhten Infektionsrisiko kommt.</p>
				<p klasse="J">Nach der Empfehlung aller Gesundheitsexperten, die die Bundesregierung beraten, geht es aber vor allen Dingen darum, soziale Kontakte zu reduzieren. Das ist das Ziel der heutigen Besprechung, und dazu werden Beschlüsse gefasst.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Dazu möchte der Kollege Dr. Rainer Kraft, AfD, eine Nachfrage stellen.</p>
			</rede>