<rede id="ID1913604500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11001478">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Angela</vorname>
							<nachname>Merkel</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundeskanzlerin</rolle_lang>
								<rolle_kurz/>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:</p>
				<p klasse="J_1">Das kann ich Ihnen natürlich vor den Beratungen der Koalitionsfraktionen nicht sagen. Ich kann Ihnen nur sagen, dass wir gestern in der Fraktion ausführlich über dieses Thema gesprochen haben und dass die Vorsitzende der Gruppe der Frauen gesagt hat, dass man an dem überparteilichen Austausch interessiert ist, dass dafür nur noch die entsprechende Form gefunden werden muss.</p>
				<p klasse="J">Ich persönlich muss da ehrlich sagen: Ob wir da Experten brauchen, die uns irgendwie sagen, wie man zu mehr Frauen kommt? Ich habe eine ziemlich expertenartige Vorstellung, was man, wenn man Direktwahlkreise gewinnt, tun muss, damit in einem Wahlkreis eine Frau nominiert wird. Bei der CDU/CSU-Fraktion ist damit das Thema eigentlich schon gesetzt, weil wir sehr viele Wahlkreise direkt gewinnen. Ob uns da Expertinnen und Experten weiterhelfen, das weiß ich nicht.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="O">Man kann beratende Experten hinzunehmen, aber ich finde, die Hauptdiskussion muss durch die Politikerinnen und Politiker erfolgen. Ich halte das Thema wie Sie für ein sehr, sehr wichtiges Thema.</p>
				<kommentar>(Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD])</kommentar>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Mögen Sie nachfragen?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004030">
						<name>
							<vorname>Katja</vorname>
							<nachname>Dörner</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Katja Dörner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Ich möchte gerne nachfragen.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Bitte, gern.</p>
			</rede>