<rede id="ID195004100">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003218">
            <name>
                <vorname>Carsten</vorname>
                <nachname>Schneider</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
                <ortszusatz>(Erfurt)</ortszusatz>
            </name>
        </redner>Carsten Schneider (Erfurt) (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Abgeordneter Boehringer, Sie haben hier eben in Ihrer Rede die SPD, die Sozialdemokraten und die von uns vertretene Mietpreisbremse mit den Aktivitäten der Nationalsozialisten verglichen. Sie haben uns gleichgesetzt.</p>
        <kommentar>(Dr. Bernd Baumann [AfD]: Genau! Nur was das angeht!)</kommentar>
        <p klasse="J">Herr Boehringer, jemand, der die Bundeskanzlerin als „Merkelnutte“ bezeichnet, jemand, der in einer Partei ist, die in Chemnitz mit rechtsextremen Hooligans auf der Straße den Schulterschluss übt, dem verbietet sich</p>
        <kommentar>(Lachen des Abg. Dr. Alexander Gauland [AfD])<a id="S5311" name="S5311" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">– da brauchen Sie nicht lachen, Herr Gauland –,</p>
        <kommentar>(Dr. Alexander Gauland [AfD]: Sie nennen uns ununterbrochen faschistisch! Sie haben es nötig!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sozialdemokraten, die 1936 verboten waren, die in Konzentrationslagern saßen, die ihr Leben aufs Spiel gesetzt haben, um die Demokratie zu verteidigen, dieser Vergleich.</p>
        <kommentar>(Dr. Alexander Gauland [AfD]: Ja, ja, das waren andere Sozialdemokraten! Das waren noch Sozialdemokraten!)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich weise das in aller Form zurück. Sie sind eine Schande für dieses Parlament.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP – Zuruf von der AfD: Stehen bleiben!)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Ich erteile Ihnen das Wort zu einer Erwiderung.</p>
        <kommentar>(Zuruf von der AfD: Aufstehen! – Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Nein, das gilt da nicht! Lesen Sie die Geschäftsordnung! – Johannes Kahrs [SPD]: Lesen Sie mal die Geschäftsordnung!)</kommentar>
      </rede>