<rede id="ID2020801700">
                <p klasse="redner">
        <a id="r17"/>
        <redner id="11004429">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Julia</vorname>
                <nachname>Verlinden</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Julia Verlinden (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kollegen von der Union, Sie haben hier noch einmal dargelegt, warum das Deutschlandticket schon im kommenden Jahr in höchster Gefahr wäre, wenn es nach Ihnen geht.</p>
                <kommentar>(Michael Donth [CDU/CSU]: Im kommenden Jahr ist es gesichert!)</kommentar>
                <p klasse="O">Am 12. November hat der Nebenkanzlerkandidat Markus Söder verkündet:</p>
                <p klasse="Z">„Es muss der Bund bezahlen. Und wenn der Bund es nicht bezahlt, dann muss es fallen.“</p>
                <p klasse="O">Und nur drei Tage später wird Friedrich Merz zitiert, das sei eine sehr schwierige Frage,</p>
                <kommentar>(Thorsten Frei [CDU/CSU]: Ja! Richtig!)</kommentar>
                <p klasse="O">die wir auch im Lichte der Haushaltsplanungen im nächsten Jahr beantworten müssen.</p>
                <kommentar>(Henning Rehbaum [CDU/CSU]: Das machen Sie doch auch!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wer eins und eins zusammenzählt, kann sich ausmalen, wie die Geschichte ausgehen würde: Wenn es nach der Union geht, dann soll es kein Deutschlandticket auf Dauer geben.</p>
                <kommentar>(Michael Donth [CDU/CSU]: Falsch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Union würde mehr als 13 Millionen Menschen etwas wegnehmen, was sie gerne nutzen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Dr. Oliver Vogt [CDU/CSU]: Das ist doch absoluter Unsinn!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Union will die Mobilität für die Menschen deutlich teurer machen. Wir Grüne hingegen kämpfen für das beliebte Deutschlandticket und wollen es noch verbessern; Katharina Dröge hat bereits darauf hingewiesen.</p>
                <p klasse="J">Eine wichtige Zielgruppe, für die wir das Deutschlandticket noch attraktiver machen wollen, sind die Familien. Gerade für sie kann jeder Euro Entlastung wichtig sein.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Dr. Jonas Geissler [CDU/CSU]: Das sind Ihre Großstadtwähler! Nichts anderes! – Jürgen Pohl [AfD]: Parteipolitik!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und es ist doch absurd, dass Eltern dank Deutschlandticket zwar selbst keinen Einzelfahrschein mehr lösen müssen, aber für den Nachwuchs wieder ein kompliziertes Tarifzonenstudium absolvieren müssen.</p>
                <kommentar>(Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dass Eltern für ihre Kinder über sechs Jahren bezahlen müssen, wenn die Familien mit dem Deutschlandticket unterwegs sind, aber dieselben Kinder bei der Deutschen Bahn im Fernverkehr bis 14 Jahre kostenlos mitfahren können, das versteht einfach kein Mensch.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir Grünen werden dafür sorgen, dass künftig bis zu drei Kinder und Jugendliche unter 18 kostenlos auf dem Deutschlandticket der Eltern mitreisen können. Das sind uns die Familien wert.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Dr. Oliver Vogt [CDU/CSU]: Wenn denn mal was fahren würde! – Michael Donth [CDU/CSU]: Das zahlen die anderen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Das Ticket ist auch ein großer Beitrag zum Klimaschutz. Die Anzahl der ÖPNV-Fahrten ist stark gestiegen, vor allem hat fast jede zehnte Fahrt mit dem Ticket eine Autofahrt ersetzt. Dadurch sanken die jährlichen Emissionen des Pkw-Verkehrs um etwa 7 Millionen Tonnen CO2.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Henning Rehbaum [CDU/CSU]: Warum haben Sie den ÖPNV dann nicht ausgebaut?)</kommentar>
                <p klasse="J">Besonders günstig ist die Mobilität mit dem Deutschlandticket für Arbeitnehmer/-innen, wenn deren Arbeitgeber ein Deutschlandticket als Jobticket anbietet und bezuschusst. Das bringt zwei Vorteile: Erstens fahren die Azubis und die Arbeitnehmer/-innen dann noch günstiger, und zweitens erhöht das die Zahl der Abonnentinnen und Abonnenten und stabilisiert dadurch auch die Einnahmen für den ÖPNV, was notwendig ist – das ist hier heute auch schon mehrfach angesprochen worden –; denn wir wollen den ÖPNV ja ausbauen, und dafür braucht es Einnahmen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Arbeitgeber/-innen und Arbeitnehmer/-innen müssen sich auf ein Jobticket verlassen können. Deswegen braucht es einen überparteilichen Schulterschluss für die Dauerhaftigkeit und die Ticketgarantie dieses beliebten Instruments, damit die Menschen damit planen können.</p>
                <kommentar>(Dr. Oliver Vogt [CDU/CSU]: Erst schimpfen und dann den Schulterschluss einfordern!)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie sehen, das Deutschlandticket ist beliebt. Wir Grüne werden uns darum kümmern, dass es auf Dauer bleibt und noch besser wird und dass</p>
                <kommentar>(Michael Donth [CDU/CSU]: … das Geld vom Himmel fällt!)</kommentar>
                <p klasse="O">es noch mehr Abonnentinnen und Abonnenten gibt. Und wir werden den ÖPNV ausbauen.</p>
                <p klasse="J">Vielen herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie des Abg. Detlef Müller [Chemnitz] [SPD])</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Als Nächster hat das Wort für die Gruppe Die Linke Bernd Riexinger.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der Linken)</kommentar>
            </rede>