<rede id="ID1910302300">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11002742">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Gerd</vorname>
                <nachname>Müller</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMZ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Gerd Müller, Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
        <p klasse="J_1">Das war kein Opfer. – Wenn wir Entwicklungspolitik so verstehen, wie ich es eingangs gesagt habe, dann ist klar, dass das größte Land der Welt beim Schutz der Biodiversität, beim Artenschutz, beim Klimaschutz nicht außen vor sein darf. Wenn Sie, liebe Gäste, Zuhörer, Kolleginnen und Kollegen, auf die Landkarte schauen und sich dabei an Ihren Erdkundeunterricht erinnern, dann sehen Sie, dass Russland das größte Land der Welt ist, was die Fläche und die Biodiversität anbetrifft. Deshalb habe ich mit dem russischen Umweltminister und Vertretern der Regierung zukünftige Strategien diskutiert. Es hat mich sehr gefreut, dass aus Anlass dieses Besuches die russische Regierung noch einmal bekräftigt hat, sie werde das Pariser Abkommen ratifizieren – ein ganz wichtiges Signal, dass Russland mit dabei ist.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, möchten Sie eine Nachfrage stellen?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004843">
            <name>
                <vorname>Ulrich</vorname>
                <nachname>Oehme</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrich Oehme (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ja, würde ich gern.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Bitte.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004843">
            <name>
                <vorname>Ulrich</vorname>
                <nachname>Oehme</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrich Oehme (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Bei der Pressekonferenz am 24. April 2019, an der auch die DPA teilnahm, wurde darüber gesprochen, dass auch intensive Gespräche über Libyen und Syrien geführt wurden. Mich würde interessieren: Was ist dabei herausgekommen?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11002742">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Gerd</vorname>
                <nachname>Müller</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMZ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Gerd Müller, Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
        <p klasse="J_1">Das waren Gespräche mit dem stellvertretenden Außenminister, natürlich vertrauliche Gespräche. Es ist vollkommen klar, dass ich auf die dramatische Situation in Syrien hingewiesen habe. Wir dürfen, was humanitäre Arbeit anbetrifft, in Syrien leider nur sehr beschränkt tätig sein. Russland spielt dort die zentrale Rolle, um Waffenstillstand und Frieden herzustellen. Ich habe dies eindringlich eingefordert.</p>
        <p klasse="J">Blicken wir nach Libyen, dürfen wir die Augen nicht verschließen und nur Presseerklärungen verschicken. Ich habe längst eine UN-Mission zur Befreiung der dortigen Flüchtlingslager gefordert, die sich in einer dramatischen Situation befinden. Dies umzusetzen, würde einer Stabilisierung der Regierung dienen.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Alexander Graf Lambsdorff stellt die nächste Frage.</p>
      </rede>