<rede id="ID194604900">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004873">
            <name>
                <vorname>Ulrike</vorname>
                <nachname>Schielke-Ziesing</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrike Schielke-Ziesing (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Also, ich war bis jetzt der Meinung, Kurzinterventionen wären kurz, aber okay.</p>
        <kommentar>(Sven Lehmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Drei Minuten! So steht es in der Geschäftsordnung)!</kommentar>
        <p klasse="O">– Drei Minuten, alles klar. – Wie Sie richtig ausgeführt haben, arbeite ich seit mehr als 25 Jahren für die Deutsche Rentenversicherung. Ich bin der Deutschen Rentenversicherung sehr verbunden. Das merkt man wahrscheinlich auch ein bisschen an meinen Ausführungen.</p>
        <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU – Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Nein! – Kersten Steinke [DIE LINKE]: Nee!)</kommentar>
        <p klasse="O">– An meinen Ausführungen durchaus. – Die beiden Konzepte, die Sie vorgestellt haben, sind nicht alle Konzepte. Wir haben noch mehr Konzepte.</p>
        <kommentar>(Kai Whittaker [CDU/CSU]: Noch mehr? – Lachen bei der SPD – Kerstin Tack [SPD]: „Wir haben 20 zur Auswahl“! – Weitere Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Wir werden sicherlich noch mehr Konzepte bekommen, weil unsere Mitglieder inhaltlich diskutieren wollen und sich inhaltlich einbringen wollen, weil sie genau dieses Thema als sehr wichtig erachten. Wir werden in der Partei weiter breit aufgestellt diskutieren und dann nachher abstimmen, damit wir ein ausgewogenes Rentenkonzept haben.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU und der SPD)</kommentar>
        <p klasse="J">Dass das Konzept von Herrn Meuthen wahrscheinlich anders sein wird als das Konzept der AVA von Herrn Witt, ist ganz klar. Aber wir werden letztendlich dann über ein Konzept entscheiden, und wir werden das dann ab 2021 umsetzen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Der nächste Redner ist der Kollege Peter Weiß von der CDU/CSU-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
      </rede>