<rede id="ID194500800">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004724">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Alexander</vorname>
                <nachname>Gauland</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Alexander Gauland (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Mit dem Kompromiss zwischen Herrn Seehofer und Frau Merkel hat die Union einen Schritt in die richtige Richtung getan, einen kleinen, offenbar unendlich schweren Schritt nur, aber immerhin. Liebe CDU/CSU, wir werden Ihnen auch künftig als AfD kräftig unter die Arme greifen, damit weitere Schritte in diese Richtung folgen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Vielen Dank! Das brauchen wir nicht!)</kommentar>
        <p klasse="O">Denn das darf nur ein Anfang sein, ein erster Schritt, um den Rechtsstaat an den deutschen Grenzen wiederherzustellen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Wasserwerfer an die Grenze?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das heißt, dass niemand, der aus einem sicheren Drittstaat kommt, hier Anrecht auf Asyl und Aufenthalt hat. Das hängt im Ergebnis nicht an Verwaltungsabkommen, auch nicht mit Österreich. Offenbar hat sich endlich so etwas wie Widerstand in Ihrer Fraktion gegen die Politik der offenen Grenzen geregt, Frau Merkel. Gut so! Aber eine Kanzlerin, der man die Herstellung des Rechtes Schritt für Schritt mühevoll abringen muss, ist und bleibt – seien Sie mir nicht böse – eine Fehlbesetzung.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, wir sind in den vergangenen Tagen Zeugen eines bizarren Streits geworden. Der Innenminister wollte plötzlich seine Pflicht tun und Migranten mit einem Verbot der Einreise nach Deutschland oder bereits laufenden Asylanträgen in anderen EU-Staaten an der Grenze zurückweisen lassen. Die Kanzlerin erfuhr bei dieser Gelegenheit, dass neben ihren vielen anderen Gästen auch solche mit Einreiseverbot ungehindert bei uns einreisen können.</p>
        <kommentar>(Zuruf von der AfD: Fatal!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie stand ihrem Innenminister aber keineswegs bei, sondern kündigte eine europäische Lösung an. Frau Bundeskanzlerin, wenn Sie nächste Woche feststellen, dass es im Kanzleramt hereinregnet, werden Sie wahrscheinlich keinen Dachdecker rufen, sondern eine europäische Lösung anstreben.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja, ja! Das ist das Niveau der AfD!)</kommentar>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, dass überhaupt darüber diskutiert wird, ob Migranten mit Einreiseverbot einreisen dürfen, zeugt davon, dass – mit Verlaub – irgendwo in dieser Regierung ein Dachschaden vorliegt.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD – Dr. Jens Zimmermann [SPD]: Welcher Praktikant hat das denn geschrieben?)</kommentar>
        <p klasse="O">Dieser Zustand hält an, obwohl ein Anis Amri bereits in Italien registriert war und trotzdem mit mehreren verschiedenen Identitäten hier einreisen und zwölf Menschen ermorden konnte. Aber wir diskutieren über Lager an den Grenzen und darüber, ob diese menschenrechtswidrig sind. Was für eine menschenverachtende Politik ist das?</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Volker Kauder [CDU/CSU]: Nein! Das ist Quatsch!)</kommentar>
        <p klasse="J">Wie aber sieht die europäische Lösung aus, die Frau Merkel angeblich erreicht hat?</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Gucken Sie doch einfach mal ins Grundgesetz, Herr Gauland! – Gegenruf der Abg. Beatrix von Storch [AfD]: Artikel 16a Grundgesetz! – Dr. Alice Weidel [AfD]: Artikel 16a haben Sie nie gelesen, oder?)</kommentar>
        <p klasse="O">Die angeblichen Beschlüsse des Europäischen Rates nennen sich im Original tatsächlich „Schlussfolgerungen“, womit bereits alles über ihre Unverbindlichkeit gesagt ist. Es sind zwölf wattig formulierte Punkte, die jede konkrete Maßnahme zielsicher umgehen, lauter nette Vorschläge, die in Punkt 6 gipfeln, wo es heißt – ich darf mit Genehmigung des Präsidenten zitieren –:</p>
        <p klasse="Z">Im Gebiet der EU sollten die geretteten Personen entsprechend dem Völkerrecht auf der Grundlage gemeinsamer Anstrengungen im Wege der Beförderung zu … kontrollierten Zentren</p>
        <p klasse="O">– die die Mitgliedstaaten auf rein freiwilliger Basis einrichten –</p>
        <p klasse="Z">übernommen werden …</p>
        <p klasse="J">Liebe Frau Bundeskanzlerin, diese heiße Luft verkaufen Sie als europäische Lösung.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Und weil Sie genau wussten, dass Sie mit leeren Händen dastehen, haben Sie versucht, die Öffentlichkeit in die Irre zu führen mit der Behauptung, Sie hätten Absprachen über die beschleunigte Rücknahme von Flüchtlingen mit 14 Ländern getroffen. Von denen haben drei sofort dementiert</p>
        <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">und gestern auch der österreichische Innenminister,</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">im Grunde genommen Ihr Hauptgesprächspartner in dieser Frage.<a id="S4691" name="S4691" typ="druckseitennummer"/>
    </p>
        <p klasse="J">Der ehemalige griechische Finanzminister Yanis ­Varoufakis bescheinigte der Bundeskanzlerin, sie sei komplett gescheitert, und bezichtigte sie der Lüge.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU und der SPD sowie des Abg. Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
        <p klasse="O">– Ich zitiere.</p>
        <kommentar>(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Der möchte sich von Ihnen nicht zitieren lassen!)</kommentar>
        <p klasse="O">Was für eine diplomatische Blamage!</p>
        <kommentar>(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Der möchte nicht von Ihnen zitiert werden!)</kommentar>
        <p klasse="J">Sogar die seit 2015 Merkel-fromme „Bild“-Zeitung kommentiert:</p>
        <p klasse="Z">Man kann nicht anders, als billige Trickserei zum eigenen Machterhalt zu vermuten. Für Deutschland ist das geradezu peinlich, so dementiert dazustehen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Die Lektion ist einfach: Die Bundeskanzlerin kann in Europa nichts mehr durchsetzen.</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: So ein Unsinn!)</kommentar>
        <p klasse="O">„… die … Kanzlerin der offenen Grenzen …, die sich faktisch der Politik linksradikaler Träumer verschrieben hat“</p>
        <kommentar>(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Das wüssten wir!)</kommentar>
        <p klasse="O">– wie die „Basler Zeitung“ schrieb; es ist nicht AfD-Sprech –,</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-­Brömer [CDU/CSU]: Da mussten Sie aber schon in der Schweiz suchen!)</kommentar>
        <p klasse="O">hat als Spielfeld nur noch Berlin, und auch dort reicht ihre Kraft nicht aus, um die Union auf Dauer zusammenzuhalten.</p>
        <p klasse="J">An dieser Stelle eine kurze Bemerkung zum kleinen Koalitionspartner SPD:</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Wenn Sie in Ihrem neuen Papier zur Migration keine nationalen Alleingänge fordern, dann ist das nach drei Jahren deutscher Alleingänge wahrscheinlich nur noch Realsatire.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Heiterkeit bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Frau Bundeskanzlerin, es wird allmählich Zeit, eine Bilanz Ihrer Kanzlerschaft zu ziehen. Über Ihr europäisches Projekt hat meine Kollegin Weidel bereits das Nötige gesagt. Was Ihre Migrationspolitik betrifft, sind die Parallelen zu Ihrem zweiten gescheiterten Großprojekt, zur sogenannten Energiewende, leicht erkennbar: Auch diesen Irrweg geht Deutschland allein und isoliert von den anderen Europäern. Beide Projekte, Masseneinwanderung und Energiewende, begannen nach einem radikalen Kurswechsel: hier der Atomausstieg, nachdem die Laufzeiten von Ihnen erst verlängert worden waren, dort die Grenzöffnung, nachdem Frau Merkel Multikulti und Integration für gescheitert erklärt hatte.</p>
        <kommentar>(Zuruf von der AfD: Hört! Hört!)</kommentar>
        <p klasse="J">Beide Kurswechsel folgten keinem Realitätsdruck, sondern vermuteten Stimmungen in der Bevölkerung. Beides, Energiewende wie Migrationsförderung, sind ideologische Experimente, die den deutschen Steuerzahler Milliarden kosten, aber ihren direkten Nutznießern viel Geld in die Taschen spülen und den indirekten Nutznießern die Möglichkeit geben, ihren moralischen Heiligenschein zu polieren.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Bei beiden Projekten, Frau Bundeskanzlerin, waren die Prognosen immer falsch. Dass angeblich Fachkräfte zu uns kommen und unseren Arbeitsmarkt beleben, sich aber Terroristen nicht unter den Migranten befinden, war genauso gelogen wie Ihre Verheißung vom Juni 2011, Frau Bundeskanzlerin, die EEG-Umlage werde nicht über 3,5 Cent pro Kilowattstunde steigen. Sie liegt heute fast doppelt so hoch.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Beide Projekte werden, wenn sich herausstellt, dass sie nicht funktionieren, mit dem Argument weitergeführt, dass sie noch nicht radikal genug angepackt worden seien. Beide Projekte werden krachend scheitern; aber bis dahin ist noch so viel Zeit, dass die Verantwortlichen damit rechnen können, sich in Sicherheit gebracht zu haben. Die Rechnung geht an die Kinder und Kindeskinder; die Projekte zerstören unsere Heimat, die natürliche wie die kulturelle.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Zu Ihrer Schadensbilanz, Frau Bundeskanzlerin, gehört außerdem der Zustand der Bundeswehr; aber darüber werden wir ja noch reden. Das deutsche Militär ist inzwischen eine Truppe, deren Kampfjets und Hubschrauber nicht fliegen, deren Panzer nicht fahren, aber schwangerentauglich sind</p>
        <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der AfD – Zuruf von der SPD: Hahaha!)</kommentar>
        <p klasse="O">und deren neuentwickelte Fregatte nicht seetüchtig ist.</p>
        <kommentar>(Zuruf von der SPD: Oh Herr, wirf Hirn vom Himmel!)</kommentar>
        <p klasse="J">Der neue Luftwaffenchef Ingo Gerhartz hat vor wenigen Tagen zur Einsatzbereitschaft gesagt: „Die Luftwaffe befindet sich an einem Tiefpunkt“. Hoffentlich täuscht er sich da nicht; denn weiter nach unten geht es immer.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)<a id="S4692" name="S4692" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Ich bin mir nur nicht im Klaren, ob Frau von der Leyen nun eine besonders erfolgreiche oder besonders miserable Ministerin war. Es hängt immer davon ab, welches Ziel sie eigentlich vor Augen hatte.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Wenn es darum ging, Deutschland wehrlos zu machen, war sie die Beste.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich bin gespannt, Frau Bundeskanzlerin, wie Sie den Zustand dieser Truppe auf dem kommenden NATO-Gipfel ihrem lieben Freund Donald Trump erklären werden,</p>
        <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">der bekanntlich mit Nachdruck fordert, dass die Bündnispartner ihren Verpflichtungen nachkommen.</p>
        <p klasse="J">Frau Bundeskanzlerin, Frau Merkel, es tut mir leid: Sie sind gescheitert, und einen Neuanfang wird es mit Ihnen nicht geben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Es wäre deshalb gut und richtig, wenn Sie diesen Platz räumen würden.</p>
        <p klasse="J">Ich bedanke mich.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Abgeordnete der AfD erheben sich)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Als nächstem Redner erteile ich dem Kollegen Achim Post von der SPD-Fraktion das Wort.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
      </rede>