<rede id="ID192912400">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004662">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Bernd</vorname>
                <nachname>Baumann</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Bernd Baumann (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Liebe Kollegen, Sie haben hier viel Spaß; ich merke das ja. Aber es geht um eine ganz ernste Angelegenheit.</p>
        <p klasse="J">Wofür die AfD plädiert hat, ist etwas anderes. Sie sollten bei der Wahrheit bleiben, Herr Buschmann. Warum erzählen Sie Dinge aus der EPGF-Runde und aus dem Ältestenrat? Ich habe heute zuletzt gesagt, dass die AfD-Fraktion dafür plädiert, dass wir mehr Sitzungswochen haben.</p>
        <kommentar>(Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Heute!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Heute zuletzt im Ältestenrat, vorher in der EPGF-Runde. Sie behaupten hier das Gegenteil.</p>
        <p klasse="J">Wir brauchen nicht neun Sommerwochen Urlaub. Das gibt es noch nicht einmal bei den Schulferien.</p>
        <kommentar>(Widerspruch bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Wir haben keine neun Wochen Urlaub! Das kann doch nicht wahr sein!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Sie machen das.</p>
        <p klasse="J">Die gleiche Diskussion hatten wir heute im Ältestenrat.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
        <p klasse="J_1">Ich bitte um etwas Ruhe, damit der Redner sich Gehör verschaffen kann.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004662">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Bernd</vorname>
                <nachname>Baumann</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Bernd Baumann (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Dort hat Ihr PGF das selber gesagt: dass wir dafür keine neun Wochen brauchen.</p>
        <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir haben auch keine neun Wochen Urlaub! – Weitere Zurufe von der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Wenn Sie schon aus diesen Gremien berichten, dann berichten Sie wahrheitsgemäß, und hören Sie auf mit diesen Unterstellungen und Unwahrheiten. Sie sagen etwas, was einfach nicht stimmt. Wir haben dauernd gesagt, dass 21 Sitzungswochen zu wenig sind.</p>
        <kommentar>(Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Baumann, Baumann! Neuneinhalb Wochen hat der Urlaub!)</kommentar>
        <p klasse="O">Darauf sind Sie mit keinem Wort eingegangen. Darum geht es hier im Kern.</p>
        <p klasse="J">Wir können zusätzliche Sitzungswochen haben, und wir können zusätzliche Tage haben, an denen unsere Ausschüsse tagen. Mit keinem Wort ist eine Fraktion darauf eingegangen. Hoffentlich haben die Leute draußen an den Bildschirmen gesehen, was hier mit den Altparteien abläuft und welcher neue Zug hier einkehren muss.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Haben Sie wirklich neuneinhalb Wochen Urlaub, Baumann?)<a id="S2774" name="S2774" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Baumann, Sie mögen bitte stehen bleiben.</p>
        <kommentar>(Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Nein, der hat Urlaub! – Weitere Zurufe)</kommentar>
        <p klasse="O">Der Kollege Buschmann hat die Möglichkeit, zu entgegnen.</p>
      </rede>