<rede id="ID196300800">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004678">
            <name>
                <vorname>Stephan</vorname>
                <nachname>Brandner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stephan Brandner (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Meine Damen und Herren! Mit einem Rekordvolumen von rund 356 Milliarden Euro und damit etwa 13 Milliarden Euro mehr als in diesem Jahr gibt unser Staat so viel aus wie noch nie. An eine Entlastung der Bürger hat freilich keiner in der Regierung gedacht, am wenigsten mein Vorredner, der Finanzminister. So bleiben dem Bürger von jedem verdienten Euro gerade mal 46 Cent in der Tasche.</p>
        <p klasse="J">Die Gier unseres Staates führt dazu, meine Damen und Herren, dass Deutschland im internationalen Vergleich beim Nettoeinkommen nur auf Platz zwölf landet.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Verschwendung zieht sich wie ein roter Faden durch alle Kapitel und alle Einzelpläne. Zur Verschwendung wollte ich eigentlich ein paar Ausführungen machen,</p>
        <kommentar>(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Ihre Redezeit ist Verschwendung!)</kommentar>
        <p klasse="O">doch dann kam Herr Kahrs mit seinem Rumgepöbel von hier vorn, sodass ich leider noch was dazu sagen muss, obwohl Herr Kahrs sich in letzter Zeit unbelehrbar gezeigt hat und immer wieder die gleichen Ausfälle von hier vorn produziert.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Lieber Herr Kahrs, wortreich haben Sie sich in Ihrer Gott sei Dank knapp bemessenen Redezeit</p>
        <kommentar>(Johannes Kahrs [SPD]: Länger als Ihre!)</kommentar>
        <p klasse="O">über einen mutmaßlichen Spendenskandal bei uns in der AfD aufgeregt,</p>
        <kommentar>(Johannes Kahrs [SPD]: Immerhin sagen Sie selber, dass es ein Spendenskandal ist! Das ist schon was wert!)</kommentar>
        <p klasse="O">wobei Sie sich eigentlich zu wichtigen Sachen hätten äußern müssen. Kein Wort von Ihnen zur Nullzinspolitik, die den deutschen Sparer 20 Milliarden Euro im Jahr kostet!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Kein Wort, Herr Kahrs, zu Hartz IV, das von Ihrer SPD installiert worden ist und durch das es Millionen Arbeitnehmern ans Vermögen geht! Dazu, Herr Kahrs, hätten Sie reden müssen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Kein Wort, Herr Kahrs, zu SPD-Aufsichtsräten wie ­Hohmann-Dennhardt zum Beispiel, die nach kurzer Zeit im Aufsichtsrat von VW Abfindungen in Millionenhöhe kassiert hat! SPD, Herr Kahrs.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Kein Wort zu Ihrem Oberbürgermeister von Regensburg, der unter Korruptionsverdacht steht! Ich weiß nicht, ob er noch im Knast sitzt; jedenfalls saß er im Knast. Dazu, Herr Kahrs, hätten Sie reden müssen.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der SPD)</kommentar>
        <p klasse="O">Kein Wort, Herr Kahrs, zu einem Herrn Tauss und einem Herrn Edathy, mit dem Sie ja wohl gewissermaßen unter einer Decke steckten.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Widerspruch bei der SPD)</kommentar>
        <p klasse="J">Herr Kahrs, kümmern Sie sich um Ihre SPD, und lamentieren Sie nicht über unsere AfD. Ihre SPD, Ihre Spezialdemokraten, Herr Kahrs, haben es nötig, dass Sie sich darum kümmern; denn diese SPD braucht in Deutschland kein Mensch, und das ist es auch, was diese SPD mit Frau Merkel verbindet: Die braucht nämlich in Deutschland auch kein Mensch.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-­Brömer [CDU/CSU]: Ganz schön mit den Nerven herunter, die AfD!)</kommentar>
        <p klasse="J">Herr Rehberg, auch Sie – leider ist meine Redezeit gleich schon um, da komme ich gar nicht mehr zu den Verschwendungen – sprachen natürlich den mutmaßlichen Spendenskandal der AfD an. Nichts ist natürlich billiger, als auf so einen Zug aufzuspringen,</p>
        <kommentar>(Otto Fricke [FDP]: Da kennen Sie sich ja aus, mit dem billigen Aufspringen! – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Hochinteressante Rede!)<a id="S7197" name="S7197" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">den Herr Kahrs, wahrscheinlich unterstützt durch Herrn Schulz, aufs Gleis gesetzt hat.</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Voll mit den Nerven am Ende!)</kommentar>
        <p klasse="O">Herr Rehberg, gestern war dieser mutmaßliche Spendenskandal bei uns Thema in der Fraktion.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU, der SPD, der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Können Sie sich vorstellen, dass der eine oder andere Fraktionär tatsächlich Skrupel hätte, sich mit Spenden oder auch Schwarzgeld an einen Bundestagspräsidenten zu wenden, der ganz große Erfahrung mit Schwarzgeld und Spenden hat und damit in der Vergangenheit nicht gerade brillierte?</p>
        <kommentar>(Eckhardt Rehberg [CDU/CSU]: Unmöglich! – Otto Fricke [FDP]: Jetzt geht’s aber los! – Zurufe von der SPD)</kommentar>
        <p klasse="O">Darauf, Herr Rehberg, hätten Sie vielleicht auch einmal eingehen sollen. Nicht immer auf die anderen zeigen. Sie wissen selber: Zeigen Sie mit einem Finger auf die anderen, zeigen drei Finger auf Sie zurück.</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Voll mit den Nerven am Ende, die AfD!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das geht Ihnen, Herr Rehberg, genauso wie Herrn Kahrs.</p>
        <kommentar>(Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was für eine billige Ausrede! – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Super, die Rede!)</kommentar>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, um auf die Verschwendungen des Herrn Steinmeier einzugehen, zu denen ich eigentlich Ausführungen machen wollte, fehlt mir jetzt leider die Zeit. Oder gestatten Sie einen Zuschlag, Herr Schäuble? – Nein, er gestattet mir keinen Zuschlag, sodass ich mit diesen Worten schließe.</p>
        <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-­Brömer [CDU/CSU]: Die sind mit den Nerven am Ende, die Truppe!)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Nächster Redner ist Andreas Jung, CDU/CSU.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
      </rede>