<rede id="ID196906100">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004675">
            <name>
                <vorname>Peter</vorname>
                <nachname>Boehringer</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Peter Boehringer (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche nicht zu der technischen Detailfrage der portugiesischen Kredite,</p>
        <kommentar>(Andreas Mattfeldt [CDU/CSU]: Das ist auch eine Erfolgsgeschichte! Erfolgsgeschichten kennen Sie ja nicht!)</kommentar>
        <p klasse="O">sondern zum Zusatzpunkt 21, zu TARGET2. Ähnlich wie beim Global Compact ist es auch bei TARGET2: Ohne die AfD kämen die gesellschaftlichen und finanziellen Megarisiken in diesem Hause noch nicht einmal zur Debatte.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Der deutsche TARGET-Saldo hat einen für ein Verrechnungskonto absurden Saldo von 900 Milliarden Euro erreicht. Das TARGET-System ist heute faktisch das größte, wenn auch unerklärte Euro-Rettungsvehikel.</p>
        <kommentar>(Johannes Kahrs [SPD]: Jetzt kommt wieder die Märchenstunde! – Sven-Christian Kindler [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Jetzt kommen wieder Verschwörungstheorien! – Johannes Kahrs [SPD]: Etwas mehr Sachebene!)</kommentar>
        <p klasse="J">TARGET2 ist eine Kreditvergabe der Bundesbank ohne Fälligkeitsdatum, ohne Tilgungspflicht, ohne Obergrenze, ohne Verzinsung. Es sind unbesicherte, nicht beitreibbare und damit buchhalterisch eigentlich wertlose Forderungen.</p>
        <kommentar>(Fabio De Masi [DIE LINKE]: Kauf dir mal ein Buch über Buchhaltung! – Johannes Kahrs [SPD]: Lesen bildet, Denken hilft!)</kommentar>
        <p klasse="O">Die Explosion des TARGET-Saldos begann 2007. Die Bundesbank selbst leugnet jedoch bis heute den Risikocharakter. Die Euro-Zone wird faktisch als unveränderbar, ja unsterblich angesehen.</p>
        <p klasse="J">Ich hatte gestern dazu ein Gespräch mit dem Bundesbankpräsidenten und heute Morgen noch mit einem anderen Bundesbankvorstand. Es bleibt dabei:</p>
        <kommentar>(Johannes Kahrs [SPD]: Dann haben Sie es nicht verstanden!)</kommentar>
        <p klasse="O">Man bezeichnet das Risiko auch nur eines Teilausfalls der 920 Milliarden Euro als „hypothetisch“,</p>
        <kommentar>(Johannes Kahrs [SPD]: Aber was sollen solche Gespräche, wenn Sie es nicht verstehen?)</kommentar>
        <p klasse="O">sodass die Bundesbank keinerlei Rückstellungen dafür bildet, obwohl alleine die indirekten TARGET-Risiken, die aus ihrer Eigenschaft als Hauptanteilseignerin der EZB resultieren, immerhin 250 Milliarden Euro ausmachen würden.</p>
        <kommentar>(Andreas Mattfeldt [CDU/CSU]: Erzählen Sie doch mal was zu Portugal! – Johannes Kahrs [SPD]: Vielleicht können Sie mal was zum Thema sagen!)</kommentar>
        <p klasse="J">Dass die deutsche Bundesbank den Euro-Südländern unbegrenzte Kreditlinien für die Ewigkeit einräumen muss, darüber hat hier im Haus niemals jemand abgestimmt, niemals entschieden.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Johannes Kahrs [SPD]: Weil es Unsinn ist!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das Instrument hat sich seit Jahren und bis September 2018 jeder demokratischen Kontrolle entzogen. TARGET wurde im Bundestag erstmals durch die AfD zum Tagesordnungspunkt.</p>
        <kommentar>(Johannes Kahrs [SPD]: Weil es Unsinn ist! Und für Unsinn ist die AfD zuständig!)</kommentar>
        <p klasse="O">Grenzüberschreitende Zahlungen wurden jahrzehntelang und noch bis 2007 gänzlich ohne TARGET-Salden vom privaten Interbankenmarkt gegen Sicherheitsstellung ausgeführt. Es gab eine florierende Handelswelt auch vor TARGET2.</p>
        <p klasse="J">Unser Antrag schlägt darum mit der Wiederbesicherung solcher Forderungen eine gangbare Lösung vor.</p>
        <kommentar>(Johannes Kahrs [SPD]: Vielleicht erklären Sie das mal Ihrem Fraktionsvorsitzenden! Er hat es auch nicht verstanden!)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege Kahrs, lassen Sie den Redner doch bitte ausreden.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004675">
            <name>
                <vorname>Peter</vorname>
                <nachname>Boehringer</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Peter Boehringer (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Danke für diese überfällige Ermahnung an den Pöbler Herrn Kahrs. – Im September gab es dazu im Bundestag leider nur eine Minidebatte. Auch vorgestern im Ausschuss gab es nur eine viel zu kurze einstündige Debatte, eingebettet in acht große andere Tagesordnungspunkte.</p>
        <p klasse="J">Die AfD hat darum eine öffentliche Anhörung des Bundestags beantragt. Diese sollte uns endlich die zwingend nötige Zeit für dieses komplexe Thema geben. Wir wären in einer Anhörung auch für andere Lösungswege offen gewesen. Die gibt es durchaus.</p>
        <p klasse="J">Normalerweise werden solche konstruktiven Anhörungsanträge einstimmig angenommen – nicht so vorgestern im Haushaltsausschuss. Wir erlebten eine fast einhellige Ablehnung.</p>
        <p klasse="J">Heute ist die Debatte sogar noch kürzer und sogar nur als Unterpunkt unter dem völlig unbedeutend-technischen Punkt einer vorzeitigen Kreditrückzahlung Portugals angesetzt und damit auch unter einer falschen Anzeige hier an diesem Tag.</p>
        <p klasse="J">So bleibt uns nur, unseren Antrag aufgrund des Termindrucks – um das Gegenargument von Herrn Rehberg vorwegzunehmen; wir haben Termindruck – heute zur Endabstimmung zu stellen, obwohl wir dazu nicht angemessen diskutieren können.</p>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, das ist gelebte Verantwortungslosigkeit in einem besonders schweren Fall.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)<a id="S8079" name="S8079" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">Auf Dauer wird diese Obstruktionshaltung gegen eine unbequeme Wahrheit zwar nicht funktionieren, allerdings ist jede weitere Verzögerung für Deutschland relativ teuer.</p>
        <p klasse="J">Ich ahne schon, dass ich jetzt gleich eine Zeitermahnung bekomme.</p>
        <kommentar>(Andreas Mattfeldt [CDU/CSU]: Es langt auch, finde ich!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das demonstriert eigentlich noch mal sehr schön, dass die Miniredezeit dem Billionenthema völlig unangemessen ist.</p>
        <p klasse="J">Ich komme damit unter Protest gegen diese parlamentarische Minibehandlung von TARGET2 zwangsläufig zum Ende und sage Ihnen voraus, dass dieses Haus nicht damit durchkommen kann und wird, TARGET2 derart unangemessen nicht zu behandeln.</p>
        <p klasse="J">Danke schön.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Der nächste Redner ist der Kollege Eckhardt Rehberg, CDU/CSU-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)</kommentar>
      </rede>