<rede id="ID199815900">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004827">
            <name>
                <vorname>Andreas</vorname>
                <nachname>Mrosek</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Andreas Mrosek (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Hohes Haus! Frau Ludwig ist schon sehr deutlich auf diese Beschlussemp­fehlung des Ausschusses eingegangen. Ich hatte im Ausschuss vorgetragen. So kann ich mich jetzt ganz beruhigt dem Antrag der FDP widmen und etwas dazu sagen.</p>
        <p klasse="J">Der vorliegende Antrag der FDP-Fraktion soll das begleitete Fahren ab dem 16. Lebensjahr unter den damit neu zu regelnden Rahmenbedingungen, auf die ich dann noch separat eingehen werde, ermöglichen.</p>
        <kommentar>(Michael Theurer [FDP]: Aha!)</kommentar>
        <p klasse="O">Es ist kein schlechter Antrag. Er erinnert mich an das Versuchsprojekt AM15, welches als Erfolg betrachtet werden kann. Die Unfallstatistiken in Sachsen-Anhalt zu diesem Erfolgsprojekt AM15 zeigen das auch; sie sind durchaus positiv zu bewerten.</p>
        <p klasse="J">Wir von der AfD können uns auch ein begleitetes Fahren ab 16 vorstellen. In der Regel beginnen viele Menschen mit 16 ihre Berufsausbildung. Sie zeigen, dass sie in der Lage sind, Verantwortung zu übernehmen und dies auch erlernen zu können. Im Übrigen gilt das auch für das Versuchsprojekt AM15. Auch da müssen junge Menschen schon verantwortungsvoll im Straßenverkehr handeln.</p>
        <p klasse="J">Dem Antrag der FDP widerspricht gegenwärtig jedoch die EU-Richtlinie 2006/126/EG, bei der es auch um die Führerscheinerteilung geht. Sie fordern im Antrag ja auch, dass man sich innerhalb der EU dafür starkmachen soll, das Ganze zu regeln.</p>
        <kommentar>(Michael Theurer [FDP]: Also, wegen dem muss man die EU jedenfalls nicht abschaffen!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Darauf komme ich noch zu sprechen.</p>
        <kommentar>(Lachen bei der FDP – Michael Theurer [FDP]: Ich hab‘s geahnt!)</kommentar>
        <p klasse="J">In Artikel 4 Absätze 4b und 4c ist das Mindestalter für den Erwerb der Führerscheinklassen B und BE in den EU-Mitgliedstaaten auf 18 Jahre festgelegt. Die Mitgliedstaaten können davon in geringem Maße abweichen; sie können das Mindestalter für die Klassen B und BE auf maximal 17 Jahre senken. Genau das ist mit Artikel 4 Absatz 6d dieser Verordnung EU-weit geregelt.</p>
        <p klasse="J">Tja, Kollegen von der FDP, was nun? Sie haben schon die EU angesprochen. Es ist schon interessant, wie weit die EU in die Belange der europäischen Nationalstaaten eingreifen kann. Das sollten wir hier national – ohne die EU – regeln können.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Theurer [FDP]: Es ist vorteilhaft, wenn man mit dem Führerschein über die Grenze fahren kann!)</kommentar>
        <p klasse="J">Kommen wir aber mal zum Stand der Begleitbedingungen. Wer darf Begleitperson werden? Mindestalter 30 Jahre, fünf Jahre ununterbrochener Besitz der Führerscheinklasse B und maximal ein Punkt in Flensburg!</p>
        <kommentar>(Kirsten Lühmann [SPD]: Richtig! Gut so!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Das ist gut so.</p>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, Sie müssen jetzt bedauerlicherweise zum Schluss kommen.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004827">
            <name>
                <vorname>Andreas</vorname>
                <nachname>Mrosek</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Andreas Mrosek (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Der größte Blödsinn dabei ist aber die Ein-Punkt-Regelung, und das kritisieren Sie in Ihrem Antrag ja auch zu Recht.</p>
        <kommentar>(Reinhold Sendker [CDU/CSU]: Die Zeit ist um!)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege Mrosek, Sie haben jetzt noch einen Satz.</p>
        <kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Auch der ist zu viel!)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004827">
            <name>
                <vorname>Andreas</vorname>
                <nachname>Mrosek</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Andreas Mrosek (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ein Fahrlehrer darf mit mehreren Punkten in Flensburg seinen Beruf weiter ausüben; eine Begleitperson darf nicht mehr als einen Punkt haben.</p>
        <kommentar>(Das Mikrofon wird abgeschaltet)</kommentar>
        <p klasse="O">Damit kann der Fahrlehrer – –</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)<a id="S11896" name="S11896" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, ich habe Ihnen gerade das Wort entzogen. Sie dürfen sich jetzt auf Ihren Platz begeben.</p>
        <p klasse="J">Die Kolleginnen und Kollegen Elvan Korkmaz, SPD-Fraktion, Torsten Herbst, FDP-Fraktion, Thomas Lutze, Die Linke, Daniela Wagner, Bündnis 90/Die Grünen, und Gero Storjohann, CDU/CSU-Fraktion, haben ihre Reden zu Protokoll gegeben. Damit ist die Aussprache geschlossen.<sup>1</sup>
        <fussnote>  Anlage 8</fussnote>
    </p>
        <p klasse="J">Tagesordnungspunkt 18 a. Wir kommen zur Abstimmung über den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur Änderung des Fahrlehrergesetzes. Der Ausschuss für Verkehr und digitale Infrastruktur empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 19/9863, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 19/8751 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. – Wer stimmt dagegen? – Enthaltungen? – Damit ist dieser Gesetzentwurf in der Ausschussfassung in zweiter Beratung mit den Stimmen der CDU/CSU-, der SPD-, der FDP- und der AfD-Fraktion gegen die Stimmen von Bündnis 90/Die Grünen und Die Linke angenommen.</p>
        <p klasse="T_fett">Dritte Beratung</p>
        <p klasse="O">und Schlussabstimmung.</p>
        <kommentar>(Zuruf von der FDP: Dann erheben wir uns mal!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ich komme jetzt dazu; genau. – Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. – Wer stimmt dagegen? – Dann stelle ich fest, dass mit der gleichen Stimmenmehrheit – weil wir keine Enthaltungen haben – der Gesetzentwurf in dritter Lesung angenommen worden ist.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – Patrick Schnieder [CDU/CSU]: Bravo!)</kommentar>
        <p klasse="J">Tagesordnungspunkt 18 b. Interfraktionell wird Überweisung der Vorlage auf Drucksache 19/9921 an den Ausschuss für Verkehr und digitale Infrastruktur vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? – Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die Überweisung so beschlossen.</p>
      </rede>