<rede id="ID2010310300">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004792">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Rainer</vorname>
                <nachname>Kraft</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Rainer Kraft (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. Ich werde mich kurzfassen.</p>
                <p klasse="J">Zum Ersten. Ich bin kein Physiker; ich bin Chemiker. Ich bitte, das zur Kenntnis zu nehmen.</p>
                <kommentar>(Andreas Rimkus [SPD]: Auch nicht besser!)</kommentar>
                <p klasse="J">Zweitens. Wir wollen diesen Höhlenmenschenvergleich nicht wiederholen. Wenn für Sie alle brennbaren Gase gleich sind, ist das schön für Sie. Aber
                    lassen Sie es sich gesagt sein: Es gibt da signifikante Unterschiede. Wasserstoff ist ein sehr kleines Molekül. Es hat die Tendenz zur Diffusion, das heißt auch
                    zur Wanderung durch metallische Rohrleitungen hindurch. Im chemischen Anlagenbau sind Rohrleitungen, die für Erdgas geeignet sind, deswegen für Wasserstoff
                    ungeeignet; Rohrleitungen im chemischen Anlagenbau müssen vollverschweißt und aus Edelstahl sein.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="J">Die Explosionsgrenzen von Erdgas bewegen sich zwischen 4 und 9 Volumenprozent, das heißt auf der sehr sauerstoffreichen Seite, während sich die von
                    Wasserstoff zwischen 4 und 75 Prozent bewegen, das heißt sowohl auf der sauerstoffreichen als auch auf der wasserstoffreichen Seite.</p>
                <kommentar>(Dr. Bernd Baumann [AfD]: Das weiß die SPD nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das heißt, solch ein Gemisch herzustellen, ist bei einem unbeabsichtigten Diffusionsaustritt von Wasserstoff in Wohnquartieren, wo Sie ihn haben
                    wollen, oder industriellen Anlagen sehr viel wahrscheinlicher.</p>
                <p klasse="J">Abschließend, um es mit den Worten eines Mitglieds des TÜVs Süd bei einer Sicherheitsbetrachtung zu sagen: Wasserstoff hat den Spaßfaktor null.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Bernd Baumann [AfD]: Davon versteht die SPD nichts! – Gegenruf der Abg. Gabriele Katzmarek [SPD]: Herr Baumann, seien Sie doch
                    ruhig!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Dann führen wir die Debatte fort. Als letzte Rednerin in der Debatte hat jetzt Karoline Otte für Bündnis 90/Die Grünen das Wort.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD – Karsten Hilse [AfD]: Da sitzt der Herr Bergt einfach nur mit offenem Mund! –
                    Gegenruf des Abg. Bengt Bergt [SPD]: Weil ich etwas trinke! Entschuldigung!)</kommentar>
            </rede>