<rede id="ID2013309300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r93"/>
        <redner id="11004900">
            <name>
                <vorname>René</vorname>
                <nachname>Springer</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>René Springer (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Herr Minister, ich möchte noch einmal an die Fragestellung anknüpfen, die Herr Whittaker getätigt hat, indem er darauf hingewiesen hat, dass der Abstand zwischen verdientem Lohn und bekommener Sozialleistung über das Bürgergeld immer geringer wird. Er hat dabei den Begriff „Lohnabstandsgebot“ ins Spiel gebracht. Jedes Mal, wenn wir diesen Begriff ins Spiel bringen, der in unserer Zeit extrem wichtig ist, weil es die Menschen nun einmal umtreibt, dass jemand, der Sozialleistungen bekommt, vielleicht nur 1 My weniger hat als jemand, der Vollzeit arbeiten geht, was ja nun wirklich nicht sein darf, verweisen Sie darauf, dass es uns bei dieser Debatte darum ginge, die Sozialleistungen zu verringern. Darum geht es nicht. Es geht darum, politisch dafür zu sorgen, dass jemand, der arbeitet, mehr Geld, mehr Netto vom Brutto in der Tasche hat, und nicht darum, die Sozialleistungen zu kürzen.</p>
                <kommentar>(Zurufe von der SPD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie jetzt bitte zum Fragezeichen.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004900">
            <name>
                <vorname>René</vorname>
                <nachname>Springer</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>René Springer (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Die Frage, die Herr Whittaker gestellt hat, möchte ich noch einmal wiederholen: Welche Maßnahmen plant die Bundesregierung zu ergreifen, um diejenigen besserzustellen, die arbeiten gehen und die viel zu viel Steuern an diesen Staat abdrücken müssen, obwohl er verschwenderisch mit dem Geld umgeht? – Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>