<rede id="ID2013301300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r13"/>
        <redner id="11004900">
            <name>
                <vorname>René</vorname>
                <nachname>Springer</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>René Springer (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Ich bin sehr bemüht. Danke schön, Frau Präsidentin. – Zunächst möchte ich eins klarstellen: Diese Studie belegt ja ganz klar, dass es sich um Schutzsuchende gehandelt hat, die in Polen im Sozialleistungsbezug waren und die sich dann nach Deutschland aufgemacht haben. Also, es geht eben nicht um die von Ihnen beschriebene Welle.</p>
                <p klasse="J">Weiterhin gibt es eine Studie des Centre for Economic Strategy in Kiew, das danach gefragt hat, warum die allermeisten Schutzsuchenden aus der Ukraine nach Deutschland gegangen sind. Das Ergebnis der Studie ist, dass ein wesentlicher Grund für die gewachsene Bedeutung Deutschlands die staatlichen Hilfen für Flüchtlinge sind. Ich zitiere: „Viele Länder haben die Hilfe heruntergefahren, Deutschland ist eine Ausnahme.“ So viel, um Klarheit zu schaffen. Ich lasse Ihnen die Studien gerne zukommen.</p>
                <kommentar>(Dr. Karamba Diaby [SPD]: Die Zeit ist um!)</kommentar>
                <p klasse="J">Meine Zeit ist um. Deswegen fasse ich mich kurz. Ich stelle Ihnen noch mal die Frage, die Sie vorhin nicht beantwortet haben: Welche Schutzmechanismen gibt es bei den staatlichen Behörden in Deutschland, um Sozialtourismus, also das Wegwandern aus einem sicheren Staat nach Deutschland und die Einwanderung in unsere Sozialsysteme, –</p>
                <kommentar>(Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Unverschämt! Unverschämt ist das!)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Achten Sie bitte auf die Zeit.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004900">
            <name>
                <vorname>René</vorname>
                <nachname>Springer</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>René Springer (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">– zu unterbinden?</p>
            </rede>