<rede id="ID2016703700">
                <p klasse="redner">
        <a id="r42"/>
        <redner id="11001235">
            <name>
                <vorname>Wolfgang</vorname>
                <nachname>Kubicki</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Wolfgang Kubicki (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Sehr geehrter Herr Kollege Gebhart, ich verstehe, warum Sie meine Zwischenfrage nicht zugelassen haben. Deshalb muss ich jetzt die Kurzintervention wählen.</p>
                <p klasse="J">Sie haben eine demokratietheoretisch äußerst interessante Aussage gemacht, nämlich uns vorgeworfen, diese Regierung und diese Koalition würden sich nicht an das bestehende Klimaschutzgesetz halten. In der Tat! Deshalb ändern wir das; wir sind ja Gesetzgeber.</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Genau! Und damit erstellen Sie sich einen Freibrief! Sie ändern die Regeln! – Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU]: Sie beugen das Gesetz!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Herzlichen Glückwunsch!</p>
                <p klasse="J">Also, darf ich Ihre Aussage so verstehen, dass Sie das für unlauter halten und dass Sie daher für den unwahrscheinlichen Fall, dass die Union in der nächsten Legislaturperiode regieren sollte, sich an dann bestehende Gesetze halten und nichts mehr ändern wollen? Ihre Programme enthalten doch, was Sie alles zurücknehmen wollen, was Sie alles ändern wollen.</p>
                <kommentar>(Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU]: Ihre Gesetze wollen wir zurücknehmen! Ihre!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wieso glauben Sie, dass Sie uns das vorwerfen können? Wieso glauben Sie, dass Sie das dürfen, aber wir hier nicht? Das ist die spannende Frage.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Bitte schön, Herr Gebhart.</p>
            </rede>