<rede id="ID1922301500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002742">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Gerd</vorname>
							<nachname>Müller</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMZ</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Gerd Müller, Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
    <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Präsident. – Meine Damen und Herren! Wir können die Debatte zum Thema Covid-19 global weiterführen. Das ist eine globale Pandemie, die wir nur weltweit besiegen können; das muss uns allen klar sein. 150 Millionen Infizierte, 3 Millionen Tote, davon zwei Drittel in Entwicklungs- und Schwellenländern – das ist die Situation.</p>
    <p klasse="J">Was die Impfstoffe betrifft, schaut es so aus, dass 70 Prozent der Impfstoffe bisher an die zehn reichsten Länder gingen. Das kann nicht die globale Solidarität sein, die wir auf Weltebene einbringen. Wir brauchen Solidarität. Deutschland geht voran und hat die internationale Impfplattform Covax mit 2,1 Milliarden Euro finanziert. Es fehlen 22 Milliarden Euro, um 20 Prozent der Menschen in den Entwicklungs- und Schwellenländern zu impfen.</p>
    <p klasse="J">Meine Damen und Herren, eine globale Bedrohung ist auch die Klimakrise. „Stellt uns’re Erde wieder her!“ – das ist das Motto des World Earth Day am morgigen Tag.</p>
    <p klasse="J">Das sind auch die Herausforderungen, auf die wir, die deutsche Entwicklungspolitik, Antworten geben. Die Herausforderungen zu lösen, das ist die Aufgabe, und dabei müssen wir uns im Klaren sein: Wir sind Teil eines großen Ganzen. Deutschland stellt 1 Prozent der Weltbevölkerung, die EU noch 6 Prozent.</p>
    <p klasse="J">Das Wachstum der Weltbevölkerung hat eine starke Dynamik angenommen. Bis 2050 wird sich die Weltbevölkerung auf 10 Milliarden Menschen vergrößern. Und das erfordert eine Steigerung der Nahrungsmittelproduktion um 50 Prozent und eine Steigerung der Energieproduktion um 70 Prozent.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Herr Minister, darf ich Sie eine Sekunde unterbrechen? – Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich finde, es hat nicht nur eine symbolische Bedeutung, dass wir auch mitten in den Bedrängnissen der Pandemie wissen, dass das nicht das einzige Problem ist, das die Welt beschäftigt. Das macht einen guten Sinn, setzt aber voraus, dass Sie die Ruhe im Saal und die Aufmerksamkeit herstellen, sodass wir während der Abstimmung zum Infektionsschutzgesetz zugleich die Regierungsbefragung mit dem Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit, Dr. Gerd Müller, durchführen.</p>
    <p klasse="J">Mit dieser Unterbrechung, Herr Bundesminister, darf ich Sie bitten, Ihre Ausführungen fortzusetzen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)</kommentar>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11002742">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Gerd</vorname>
							<nachname>Müller</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMZ</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Gerd Müller, Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
    <p klasse="J_1">Vielen Dank.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Die Frau Kollegin Pau, die mich jetzt ablöst, darf ich bitten, bei Ihrer Redezeit zu berücksichtigen, dass ich Sie ein Stück weit unterbrochen habe.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11002742">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Gerd</vorname>
							<nachname>Müller</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMZ</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Gerd Müller, Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
    <p klasse="J_1">Sehr gut. Vielen Dank, Herr Präsident. – Das schließt sich ja nahtlos an das an, was ich gesagt habe zur Covid-19-Pandemie in Deutschland und dazu, welche Strategie wir weltweit haben. Das alleine wäre schon ein Thema, über das wir uns jetzt unterhalten müssen.</p>
    <p klasse="J">Die zweite globale Herausforderung ist die Klimakrise. Meine Damen und Herren, wir wissen, wir haben die Lösungen und die Technologien. Was fehlt, ist weltweit der politische Wille, diese Herausforderungen entschlossen anzugehen. Wir wissen, wie es geht: Wir haben den Weltzukunftsvertrag, die SDG-Agenda, aber wir hinken bei der Umsetzung dieser Ziele weit hinterher. Wir wissen, was notwendig ist: Das ist die Umsetzung der Paris-Agenda; aber nur zehn Länder haben die Ziele, die sie sich 2015 in Paris selbst gesteckt haben, heute erfüllt. Also, gehen wir voran! Die deutsche Entwicklungszusammenarbeit gibt Antworten und Lösungen.</p>
    <p klasse="J">„BMZ 2030“ ist der neue Politikansatz in der Entwicklungszusammenarbeit.</p>
    <p klasse="J">Der Marshallplan mit Afrika ist ein neues Reformpartnerkonzept mit den afrikanischen Ländern.</p>
    <p klasse="J">Wir setzen auf eine globale Energiewende für weltweiten Klimaschutz und den Erhalt der Biodiversität.</p>
    <p klasse="J">Globalisierung muss gerecht gestaltet werden, und deshalb haben wir das deutsche Lieferkettengesetz, über das wir morgen diskutieren, auf den Weg gebracht.</p>
    <p klasse="J">Das Textilbündnis und das Textilsiegel Grüner Knopf haben eine Signalwirkung in Europa.</p>
    <p klasse="J">Wir bekämpfen Armut weltweit. Eine Welt ohne Hunger ist möglich. Aber dieses Thema steht nicht auf der Agenda der Politik, weder europäisch noch weltweit. Eine Welt ohne Hunger ist möglich, aber wir lassen sterben.</p>
    <p klasse="J">Meine Damen und Herren, die OECD würdigt die starke deutsche Führungsrolle in der Flüchtlingspolitik und in den Flüchtlingsregionen, unsere große Aufbauleistung in Afghanistan, unser Engagement in Syrien und insgesamt im Krisenbogen. Beispielhaft bezeichnet die OECD in ihrem aktuellen Prüfbericht die Reaktion Deutschlands auf die Covid-19-Pandemie mit dem Corona-Sofortprogramm als vorbildlich.</p>
    <p klasse="J">Die ODA-Zielmarke von 0,7 Prozent wurde 1974 aufgestellt. Seit 1974 ist dies das Ziel, das sich die Reichen selber gegeben haben. Es waren damals Willy Brandt und Erhard Eppler, einer meiner Vorgänger, die für Transfers vom Norden in den Süden gekämpft haben. Erhard Eppler ist einer der ganz wenigen Bundesminister – drei Bundesminister sind es bisher –, der zurückgetreten ist, weil ihm der Haushalt gekürzt wurde.</p>
    <p klasse="J">Wir haben die Situation, dass wir erstmals seit 1974 die ODA-Quote in den Jahren 2019 und 2020 erreicht haben. Hier gilt mein besonderer Dank Ihnen, der Kanzlerin, aber auch den Bundesfinanzministern Schäuble und Scholz. Wir haben in den letzten acht Jahren den Haushalt des Entwicklungsministeriums verdoppelt, um die genannten Herausforderungen gezielt angehen zu können. Bis auf die AfD habe ich großartige Unterstützung aller Fraktionen im Haus.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)</kommentar>
    <p klasse="J">So soll es weitergehen. Die Probleme sind lösbar: mit starkem Willen und Gestaltungskraft.</p>
    <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
    <p klasse="J_1">Danke, Herr Minister. – Die erste Frage stellt der Abgeordnete Frohnmaier.</p>
			</rede>