<rede id="ID1922302700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002742">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Gerd</vorname>
							<nachname>Müller</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMZ</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Gerd Müller, Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
    <p klasse="J_1">Ich weiß, dass Sie Fachmann sind, und bitte Sie, dazu eine Sondersitzung des Bundestages – mit zumindest einer Stunde Dauer – zu beantragen und eine Debatte zu initiieren, um über dieses zentral wichtige Thema zu diskutieren.</p>
    <p klasse="J">Meine Damen und Herren, wir diskutieren über Methoden, um jetzt kurzfristig zu reagieren. Dieses Virus hat einen Hintergrund, einen Auslöser. Hier müssen wir ganzheitliche Antworten finden. Das heißt, Veterinär-, Humanmedizin und Landwirtschaft zusammenzubringen, um neue Lösungsstrukturen, auch in der Agrarpolitik, umzusetzen. Wenn wir fragen: „Woher kommt das Virus?“, „Wie ist es entstanden?“, dann bekommen wir auch die Antwort auf die Frage: Wie schaffen wir es, übermorgen nicht in eine Folgepandemie zu geraten? Denn Wissenschaftler sagen uns: Mindestens 40 solcher Viren sind bereits weltweit identifiziert. – 30 Sekunden, stimmt das?</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
    <p klasse="J_1">Bevor ich die nächste Nachfrage aufrufe, komme ich zurück zum Tagesordnungspunkt 1 a. Die Zeit für die namentlichen Abstimmungen über die Änderungsanträge der Fraktion der FDP ist gleich vorbei. Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? – Das ist nicht der Fall.</p>
    <p klasse="J">Ich schließe die Abstimmungen und bitte die Schriftführerinnen und Schriftführer, mit der Auszählung zu beginnen. Die Ergebnisse der Abstimmungen werden Ihnen später bekannt gegeben.<sup>1</sup>
					<fussnote>Ergebnisse Seite 28233 D, 28237 A, 28240 A und 28243 A</fussnote>
				</p>
    <p klasse="J">Die nächste Nachfrage stellt der Kollege Dr. Hoffmann.</p>
			</rede>