<rede id="ID208515000">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005029">
            <name>
                <vorname>Gereon</vorname>
                <nachname>Bollmann</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Gereon Bollmann
                    (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! „Prognosen sind schwierig, vor allem, wenn sie die Zukunft betreffen.“</p>
                <kommentar>(Zurufe von der FDP: Oah! – Gegenruf des Abg. Stephan Brandner [AfD]: Recht hat er! – Reinhard Houben [FDP]: Der Witz war ganz neu!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dieses Zitat wird Kurt Tucholsky oder Winston Churchill zugeschrieben, und es beschreibt ein gravierendes Problem unserer Ampelregierung. Wie so oft,
                    geht es hier ums Geld. Damit soll der investive Ausbau gefördert werden oder, simpel gesagt, sollen damit für die Ganztagsbetreuung Gebäude geschaffen und
                    eingerichtet werden. So weit, so gut. Zu der Prognose, wie hoch der zusätzliche Bedarf sein wird, gehören aber nicht nur die Gebäude, sondern man braucht
                    natürlich auch das Fachpersonal, das in diesen zusätzlichen Gebäuden die pädagogische Arbeit verrichtet. Andernfalls hätten wir nichts außer schönen
                    leerstehenden Gebäuden. Das kann es doch wohl nicht sein.</p>
                <p klasse="J">Wie verhält es sich denn mit dem Personalbedarf? Unser Familienministerium hat ja jüngst auf die Zahlen der TU Dortmund und des Deutschen
                    Jugendinstituts verwiesen, das für die Grundschulkinder einen Personalmehrbedarf zwischen 32 000 und 66 000 Stellen errechnet hat. Für die Kinder im
                    Vorschulalter wurde allerdings ein Zusatz- und Ersatzbedarf von 253 800 Stellen ermittelt. Wenn man nun beides zusammennimmt, brauchen wir also zusätzlich bis
                    zum Jahre 2030, also in den nächsten sieben Jahren, rund 300 000 ausgebildete Fachkräfte, um diese neuen Einrichtungen zu betreiben.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Die kommen alle von außen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Weil das so ist, können wir von einer Regierung, die plant und Prognosen anstellt, auch einen Plan erwarten, wie man das denn, bitte schön, schaffen
                    will. Doch wo ist er? Fehlanzeige – ich sehe nur gähnende Leere. Auch die Aktuelle Stunde heute Mittag hat doch außer einem Dank an Frau Reichinnek nichts
                    Substanzielles erbracht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Heidi Reichinnek [DIE LINKE]: Ohne uns wäre das Thema gar nicht diskutiert worden!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Na ja, deswegen haben Sie ja den Dank bekommen.</p>
                <kommentar>(Heidi Reichinnek [DIE LINKE]: Den will ich aber nicht! Vor allem nicht von Ihnen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Allein Frau Deligöz hat konkrete Vorschläge gemacht zur Verbesserung der Situation. Natürlich müssen diesen interessanten Vorschlägen auch Planungen
                    folgen. Das muss sich abrunden zu einem Plan, Frau Deligöz. Daran fehlt es auch noch.</p>
                <p klasse="J">Nach alledem wird aus meiner Sicht dieses Vorhaben an der Personalfrage scheitern. Außerdem ist es ungerecht. Wenn die Ampel es nämlich nicht schafft,
                    die Ganztagsbetreuung tatsächlich umzusetzen, wird es wieder die Familie übernehmen müssen.</p>
                <kommentar>(Nina Stahr [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber das wollen Sie doch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber wenn die Mütter, die Väter, die Großeltern wieder für das Regierungsversagen einspringen müssen, sollten sie ebenso finanziell gefördert werden
                    wie die Ganztagsplätze.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das ist der Punkt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das, liebe Ampel, wäre echte, fortschrittliche Familienpolitik.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf der Abg. Leni Breymaier [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">Aber was sehen wir hier? Gähnende Leere.</p>
                <p klasse="J">Wir – ich komme zum Schluss, Herr Präsident – sind beim Thema Eltern- oder Fremdbetreuung für die absolute Wahlfreiheit der Eltern. Beides muss
                    unterstützt werden, und die Regierung kann inzwischen besseres Planen üben.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege. – Ich erteile nun das Wort der Parlamentarischen Staatssekretärin Frau Ekin Deligöz für die Bundesregierung.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP)</kommentar>
            </rede>