<rede id="ID2019204700">
                <p klasse="redner">
        <a id="r47"/>
        <redner id="11004181">
            <name>
                <vorname>Kathrin</vorname>
                <nachname>Vogler</nachname>
                <fraktion>Die Linke</fraktion>
            </name>
        </redner>Kathrin Vogler (Die Linke):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Zweiklassensystem von gesetzlicher und privater Krankenversicherung führt oft zu Ungerechtigkeiten und sozialen Härten. Ich bekomme viel Post von Privatversicherten, die in jungen Jahren mit niedrigen Prämien in die Privatversicherung gelockt wurden, aber im Alter oder bei sinkenden Einnahmen die Prämien nicht mehr zahlen können, weil diese gestiegen sind, und sich in einen schlechteren Tarif begeben müssen.</p>
                <kommentar>(Beifall des Abg. Johannes Schraps [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">Die Beispiele sind zahlreich: alte Menschen, Soloselbstständige oder auch geschiedene Frauen, die nicht mehr in die GKV wechseln können.</p>
                <kommentar>(Takis Mehmet Ali [SPD]: Genau!)</kommentar>
                <p klasse="J">Jetzt tut die Union mit ihrem Antrag so, als würde sie sich für diese Menschen einsetzen. Tatsächlich aber könnten Ihre Forderungen unmittelbar in den Konzernzentralen der Versicherungsunternehmen geschrieben worden sein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der Linken und der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Johannes Schraps [SPD]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="O">So wollen Sie etwa das Zinsrisiko der Versicherungen stärker auf die Versicherten verlagern.</p>
                <kommentar>(Dr. Stephan Pilsinger [CDU/CSU]: Stimmt doch gar nicht! – Dr. Carsten Brodesser [CDU/CSU]: Haben Sie es nicht verstanden?)</kommentar>
                <p klasse="O">Wem nützt das wohl mehr?</p>
                <p klasse="J">Für die umfassende Absicherung der gesundheitlichen Versorgung in diesem Land gibt es das Solidarprinzip der gesetzlichen Krankenkassen. Es bietet alle medizinisch notwendigen Leistungen zu Beiträgen, die sich am Einkommen orientieren. In der PKV zahlen alle entsprechend ihrem individuellen Risiko,</p>
                <kommentar>(Maximilian Mordhorst [FDP]: Schlimm?)</kommentar>
                <p klasse="O">und das ist vor allem für junge, gutverdienende, gesunde Menschen billiger. Aber mit Solidarität hat das nichts zu tun.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der Linken sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und des Abg. Johannes Schraps [SPD] – Reinhard Houben [FDP]: Eine Versicherung ist doch immer eine Solidargemeinschaft!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Linke will das Zweiklassensystem in der Krankenversicherung überwinden und die private Krankenvollversicherung abschaffen. Eine Kasse für alle würde die Beiträge der allermeisten Menschen senken. Zugleich wären Menschen, die sich von niedrigen Beiträgen in die PKV locken lassen, vor steigenden Versicherungsbeiträgen im Alter geschützt. Tarife, die bestimmte Erkrankungen nicht abdecken, gäbe es nicht mehr,</p>
                <kommentar>(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Kappert-Gonther [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">sondern nur noch Zusatzversicherungen, etwa für Einzelzimmer oder Zahnersatz. Das wäre gut für alle. Und, liebe Kolleginnen und Kollegen von SPD und Grünen: Machen ist krasser als Wollen!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der Linken)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Und die letzte Rednerin in dieser Debatte ist für die SPD-Fraktion Tina Rudolph.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
            </rede>