<rede id="ID2018010100">
                <p klasse="redner">
        <a id="r101"/>
        <redner id="11004409">
            <name>
                <vorname>Tino</vorname>
                <nachname>Sorge</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Tino Sorge (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Liebe Frau Kollegin Moll, wenn Sie meine Zwischenfrage zugelassen hätten, hätten Sie noch ein bisschen mehr Redezeit gehabt und hätten hier dann auch ein paar Dinge konkret adressieren können.</p>
                <kommentar>(Nina Warken [CDU/CSU]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das als Erstes.</p>
                <p klasse="J">Ich will nur mal darauf hinweisen: Sie haben ja hier als Abgeordnete gesprochen; aber Sie sind gleichzeitig seit 2021 Pflegebevollmächtigte dieser Bundesregierung,</p>
                <kommentar>(Claudia Moll [SPD]: 2022!)</kommentar>
                <p klasse="O">das heißt quasi federführend auch für Verbesserungen im Rahmen der Pflege mit verantwortlich.</p>
                <kommentar>(Simone Borchardt [CDU/CSU]: Und Sie haben nichts gemacht!)</kommentar>
                <p klasse="J">Jetzt haben Sie gesagt: Wir müssen Pflege neu denken. Sie haben aufgezählt, was im Bereich der Pflege nicht so funktioniert – da sind wir uns alle einig –, was demografisch bedingt ist usw. Jetzt haben Sie aber so getan, als sei in den letzten Legislaturen überhaupt nichts passiert, und gleichzeitig haben Sie hier Dinge vorgeschlagen wie Verbesserungen bei den Pflegegraden und Verbesserungen von Leistungen, die insbesondere die Pflegegrade 1 und 2 betreffen. Können Sie sich daran erinnern, dass wir in der letzten Legislatur und auch davor die Pflegestärkungsgesetze I, II und III gemacht haben,</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Dr. Johannes Fechner [SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">gemeinsam mit Ihnen, mit der SPD, also das, was Sie hier gerade abgefeiert haben?</p>
                <p klasse="J">Vor allen Dingen: Haben Sie überhaupt einen Zeitplan, den Sie uns hier nennen können, wann es denn konkrete Vorschläge zu diesen strukturellen Verbesserungen in der Pflegeversicherung gibt,</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Das ist doch Ihr Antrag! – Heike Baehrens [SPD]: Dazu hätten Sie ja jetzt eben hier reden können! Aber von Ihnen kam ja nichts!)</kommentar>
                <p klasse="O">die ja bei Ihnen im Koalitionsvertrag stehen und auf die wir seit 2021 warten? Es kam dazu auch nichts vom Bundesgesundheitsminister, der noch vor einigen Wochen zu dem Thema gesagt hatte, dass wir in dieser Legislatur nicht mehr schaffen werden, und der dann postwendend von Ihrem Kanzler, Herrn Scholz, diesbezüglich gerügt worden ist, es werde sehr wohl noch was kommen.</p>
                <kommentar>(Gyde Jensen [FDP]: Das ist ja fast eine Rede!)</kommentar>
                <p klasse="O">Können Sie bitte mal sagen, wann dieser Entwurf zur Verbesserung der Pflegeversicherung hier im Parlament diskutiert werden kann?</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Jetzt hat er seine Redezeit bekommen! – Johannes Wagner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Langintervention! – Jens Teutrine [FDP]: Langintervention!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Sie dürfen antworten.</p>
            </rede>