<rede id="ID1920102800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004391">
						<name>
							<vorname>Susann</vorname>
							<nachname>Rüthrich</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Susann Rüthrich (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Präsident. – Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin! Im Koalitionsvertrag haben wir gemeinsam vereinbart, dass wir die Kinderrechte als Grundrechte in das Grundgesetz aufnehmen. Eine Arbeitsgruppe aus Bund und Ländern, damit bekanntermaßen auch unter CDU/CSU-Beteiligung, hat Vorschläge erarbeitet, auf deren Basis die Justizministerin Christine Lambrecht bereits 2019 einen Formulierungsvorschlag gemacht hat. Wir in der SPD-Bundestagsfraktion halten diesen für eine geeignete Grundlage für die parlamentarische Befassung, allerdings erreichte uns bisher kein geeinter Regierungsentwurf, dem auch die Unionshäuser zugestimmt hätten.</p>
				<p klasse="J">Frau Bundeskanzlerin, wie wollen Sie in Ihrer Richtlinienkompetenz mit dafür sorgen, dass es noch in dieser Legislatur zu einem Kinderrecht im Grundgesetz kommt, das die Beachtung des Kindeswohls – –</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Da haben Sie die Koalitionsvereinbarung.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004391">
						<name>
							<vorname>Susann</vorname>
							<nachname>Rüthrich</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Susann Rüthrich (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Was habe ich gesagt?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11001478">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Angela</vorname>
							<nachname>Merkel</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundeskanzlerin</rolle_lang>
								<rolle_kurz/>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:</p>
				<p klasse="J_1">Nein, nein, Herr Schäuble hat sich über meine Richtlinienkompetenz, glaube ich, etwas gefreut.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004391">
						<name>
							<vorname>Susann</vorname>
							<nachname>Rüthrich</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Susann Rüthrich (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Also: Wie wollen wir dafür sorgen, wie möchten Sie dafür sorgen, dass wir noch in dieser Legislatur Kinderrechte ins Grundgesetz aufnehmen und die Beachtung des Kindeswohls zum Grundrecht machen, und dies natürlich unter dem hoffentlich geteilten Anspruch, dass die drei Bereiche der Kinderrechtskonvention, nämlich Schutz, Förderung und Beteiligung, und die ständige Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts nicht abgeschwächt werden? – Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
			</rede>