<rede id="ID208512900">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005228">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Till</vorname>
                <nachname>Steffen</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE
                            GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Till Steffen (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Herr Brandner, es ist trotzdem das schlechteste Ergebnis</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das haben Sie nicht gesagt!)</kommentar>
                <p klasse="O">bei all diesen Durchläufen, die hier gemacht wurden.</p>
                <kommentar>(Manuel Höferlin [FDP]: Außerdem ändert sich die Zahl der Fraktion dauernd!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Genau. Das ist nämlich der Punkt: Ihre Fraktion wird ja immer kleiner. – Es scheint also so zu sein, dass Ihre Reden nicht nur bei uns auf gewisse
                    Abscheu stoßen, sondern auch in Ihren Reihen und dass die Leute das Weite suchen – aus verschiedensten Gründen. Insoweit nehmen wir zur Kenntnis:</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Sagen Sie was zu Ihren Rechenkünsten!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie sind damit hier nicht durchgedrungen. Sie sind auch nicht durchgedrungen mit Ihrer Klage vor dem Bundesverfassungsgericht.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Sagen Sie was zu Ihren Zahlen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie behaupten ja immer, dass die nicht erfolgende Wahl Ihrer Kandidaten zum Präsidium der Geschäftsordnung nicht entspreche. Das
                    Bundesverfassungsgericht hat festgestellt: Das ist nicht der Fall.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU – Stephan Brandner [AfD]: Sagen Sie was zu den
                    78 Stimmen! Oder können Sie immer noch nicht rechnen?)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege Dr. Steffen, ich möchte jetzt nicht als naseweis erscheinen. Aber der Vorgang der Wahl des Präsidenten und der Vizepräsidenten ist in
                    der Verfassung geregelt, nicht in der Geschäftsordnung.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die Behauptung war, das verstoße gegen die Geschäftsordnung!)</kommentar>
                <p klasse="J">Nächste Rednerin ist die Kollegin Clara Bünger, Fraktion Die Linke.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
            </rede>