<rede id="ID1919704700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004389">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Rosemann</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Martin Rosemann (SPD):</p>
    <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident, vielen Dank, dass Sie die Kurzintervention ermöglichen.</p>
    <p klasse="J">Herr Kollege Zickenheiner, schade dass Sie die Zwischenfrage nicht zugelassen haben. Ich habe gesehen: Sie kommen aus Lörrach und damit wie ich aus Baden-Württemberg. Sie haben jetzt fünf Minuten lang vor allem die Bundesregierung, die Bundesumweltministerin, kritisiert</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Er hatte nur vier Minuten Redezeit!)</kommentar>
    <p klasse="O">– dann waren es vier Minuten, hat ja gereicht –, die Bundesregierung würde die Klimaziele nicht erreichen, sie sei zu wenig ambitioniert.</p>
    <p klasse="J">Herr Zickenheiner, ich möchte Sie einmal fragen: Wie erklären Sie sich dann eigentlich, dass Baden-Württemberg, wo die Grünen seit 2011 regieren, den Ministerpräsidenten und den Umweltminister stellen, bei Erreichung der Klimaziele deutlich hinter dem Bund liegt</p>
				<kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Hört! Hört!)</kommentar>
    <p klasse="O">und dass Baden-Württemberg bei den eigenen Klimazielen viel weniger ambitioniert ist als der Bund? Wie erklären Sie denn das? Dort, wo die Grünen regieren, versagen sie doch beim Klimaschutz, und hier blasen sie die Backen auf. Was sagen Sie denn dazu?</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP – Grigorios Aggelidis [FDP]: Das ist eine andere Bühne!)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
    <p klasse="J_1">Kollege Zickenheiner, Sie können Herrn Dr. Rosemann antworten, wenn Sie möchten.</p>
				<kommentar>(Grigorios Aggelidis [FDP]: Da sind die Grünen mal mit der Realität konfrontiert, nicht mit der Berliner Blase!)</kommentar>
			</rede>