<rede id="ID2020912400">
                <p klasse="redner">
        <a id="r124"/>
        <redner id="11005123">
            <name>
                <vorname>Ina</vorname>
                <nachname>Latendorf</nachname>
                <fraktion>Die Linke</fraktion>
            </name>
        </redner>Ina Latendorf (Die Linke):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Ich habe eine Frage an den Landwirtschaftsminister. Ich möchte mit einem Zitat von Mahatma Gandhi beginnen: „Die Größe und den moralischen Fortschritt einer Nation kann man daran messen, wie sie ihre Tiere behandelt.“ Nachdem wir vorhin aus meiner Sicht hier einen parlamentarischen und moralischen Tiefpunkt hatten,</p>
                <kommentar>(Bernd Schattner [AfD]: Oh! Nennt sich „Demokratie“!)</kommentar>
                <p klasse="O">möchte ich eine Frage zum Tierschutz stellen.</p>
                <p klasse="J">Wir haben im letzten Jahr durch die Berichterstattung erfahren, dass 69 tragende Rinder wochenlang an der bulgarisch-türkischen Grenze festsaßen und Kälber unter bestialischen Umständen zur Welt gebracht haben. Immer wenn so was passiert, ist der moralische Aufschrei groß, und dann kommt wieder gar nichts.</p>
                <p klasse="J">Aus meiner Sicht wäre schon heute eine deutliche Einschränkung risikobehafteter Tiertransporte möglich, wenn die Einhaltung von EU-Rechtsvorschriften umfassend und aktiv geprüft würde. Dazu haben die Fachzeitschriften „Amtstierärztlicher Dienst“ und „Tier- und Artenschutz in Recht und Praxis“ eine sogenannte Checkliste für Genehmigungen von Tiertransporten veröffentlicht.</p>
                <kommentar>(Bernd Schattner [AfD]: Auf die Zeit achten!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dazu möchte ich wissen: Plant das BMEL, eine Empfehlung an die Länder auszusprechen, ihre Veterinärbehörde anzuweisen, –</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. Sie müssen bitte zum Schluss kommen.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005123">
            <name>
                <vorname>Ina</vorname>
                <nachname>Latendorf</nachname>
                <fraktion>Die Linke</fraktion>
            </name>
        </redner>Ina Latendorf (Die Linke):</p>
                <p klasse="J_1">– diese Checkliste zu verwenden?</p>
            </rede>