<rede id="ID2019303300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r33"/>
        <redner id="11004245">
            <name>
                <vorname>Annalena</vorname>
                <nachname>Baerbock</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin des Auswärtigen</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin AA</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Annalena Baerbock, Bundesministerin des Auswärtigen:</p>
                <p klasse="J_1">Jetzt möchte ich mal wieder darauf hinweisen – wir wissen ja: das streamen Sie alles bei Social Media –: Also, Sie müssen sich jetzt entscheiden: Entweder hat es die Botschafterin öffentlich gesagt – das hatten Sie im ersten Halbsatz gesagt –, oder es wurde Ihnen so berichtet. Beides kann ja nicht stimmen. Es kann nicht eine öffentliche Äußerung sein und gleichzeitig Hörensagen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Das geschah auf Bitten des Bundeskanzleramtes. Die Westbalkankonferenz hat ja hier in Berlin stattgefunden, und es waren sehr viele Vertreter nicht nur des westlichen Balkans, sondern auch Staats- und Regierungschefs und mehrere Außenminister von europäischen Mitgliedstaaten da. Es gebietet der Respekt gegenüber Außenministern, dass man in diesem Moment der Terminkollision entscheidet. Und da war ein Abendessen mit deutschsprachigen Außenministern, das aus meiner Sicht auch sehr schön ist, nicht so wichtig wie, dass ich hier meine Außenministerkollegen zur Westbalkankonferenz empfange; denn das war eine entscheidende Wegmarke für den Frieden und die Sicherheit auf dem westlichen Balkan. – Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Danke. – Die nächste Frage stellt Dr. Christos Pantazis.</p>
            </rede>