<rede id="ID2019302300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r23"/>
        <redner id="11004245">
            <name>
                <vorname>Annalena</vorname>
                <nachname>Baerbock</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin des Auswärtigen</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin AA</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Annalena Baerbock, Bundesministerin des Auswärtigen:</p>
                <p klasse="J_1">Herzlichen Dank. – Ich glaube, wir haben ihm schon geantwortet. Als Erstes will ich sagen: Wenn man Briefe schreibt und wirklich Antworten haben will, ist es immer besser, dass man sie zuerst abschickt, bevor man sie der Presse gibt.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">Ansonsten ist die Frage, ob Sie wirklich eine sachliche Antwort haben wollen oder ob es um was anderes geht.</p>
                <p klasse="J">Wir haben hier schon mehrfach intensiv über das Thema Iran diskutiert und dabei zu Recht von Ihnen auch immer wieder gute Anregungen bekommen. Mit Blick auf die Situation im Nahen Osten und die Angriffe auf Israel ist vollkommen klar, dass der Iran dahintersteht. Deswegen haben wir von deutscher Seite mit mehreren Maßnahmen dazu beigetragen, dass der Iran weiter isoliert wird, sei es mit Blick auf die Listung der Revolutionsgarden, die wir in Brüssel anstreben, oder sei es jüngst mit der Einstellung der Europa-Flüge von Iran Air. Bei all den Maßnahmen gab es immer Gegenmaßnahmen des Iran, zum Beispiel, dass einer unserer deutschen Haftfälle, eine betroffene Frau aus Köln, jetzt wieder zurück in Haft musste.</p>
                <p klasse="J">Das ist auch die Antwort auf die Frage nach den Konsulaten, wobei es mich etwas wundert, dass vonseiten der Union dazu aufgefordert wird, im Zweifel auch in Syrien präsent zu sein. Aus meiner Sicht müssen wir in den Ländern, wo wir die größten Unterschiede haben, präsent sein, um eigene Informationen zu bekommen und um Schutz geben zu können für Menschen, die dort von Regimen verfolgt werden.</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Ministerin.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004245">
            <name>
                <vorname>Annalena</vorname>
                <nachname>Baerbock</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin des Auswärtigen</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin AA</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Annalena Baerbock, Bundesministerin des Auswärtigen:</p>
                <p klasse="J_1">Deswegen wollen wir auch die Botschaft in Nordkorea wieder eröffnen. Aus meiner Sicht wäre der größte Gefallen an den Iran, dass wir hier ihre Vertretung schließen und sie dann das Gleiche auch mit uns tun. Das wäre fatal für die Menschen im Iran, und das wäre fatal mit Blick auf unsere Unterstützung für Israel.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Sie bekommen sofort das Wort zur Nachfrage. – Noch einmal für alle unsere Frageregeln: für die erste Frage und Antwort jeweils eine Minute und für die Nachfrage und Antwort jeweils 30 Sekunden. Ich bitte also darum, sich daran zu halten. – Sie haben das Wort zu Ihrer Nachfrage.</p>
            </rede>