<rede id="ID206212000">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004175">
            <name>
                <vorname>Stephan</vorname>
                <nachname>Thomae</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Stephan Thomae
                    (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach so vielen schrillen Tönen will ich doch noch mal versuchen, herauszustellen
                    bzw. herauszuarbeiten, worin die Chancen bestehen und worin der Paradigmenwechsel eigentlich liegt, den die Koalition plant.</p>
                <p klasse="J">Wir wollen in Zukunft mehr reguläre Immigration und weniger irreguläre Migration bei uns haben. In der Zukunft wollen wir eine klarere Trennung haben.
                    Wer Schutz und Hilfe von uns benötigt, der soll sie auch bei uns finden.</p>
                <kommentar>(Alexander Throm [CDU/CSU]: Ja!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wer Arbeit oder Ausbildung bei uns sucht, dem wollen wir ein besseres Angebot unterbreiten; denn der Bedarf an Arbeitskräften bei uns ist groß.</p>
                <p klasse="J">Aber wenn auf jemanden weder das eine noch das andere zutrifft, dann müssen wir auch konsequent auf der Ausreise bestehen und sie nötigenfalls auch
                    konsequenter als bislang durchsetzen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist der Paradigmenwechsel.</p>
                <p klasse="J">Das Problem ist, dass in der Vergangenheit diese klare Trennung und diese konsequente Umsetzung eben nicht stattgefunden haben. Deswegen leben zurzeit
                    136 000 Menschen seit mehr als fünf Jahren in einem Duldungsstatus bei uns; sie hängen im Sozialsystem fest, verlieren vor sich selbst und auch vor ihren
                    Kindern an Achtung und gewinnen nie die Akzeptanz und die Anerkennung der Menschen in diesem Land. Sie sind, kurz gesagt, nie so richtig angekommen.</p>
                <kommentar>(Manuel Höferlin [FDP]: Richtig!)</kommentar>
                <p klasse="O">Gleichwohl reisen sie seit Jahren auch nicht aus, und auch Ihnen ist es nie gelungen, die Ausreise durchzusetzen.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Alexander Throm [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="J">Das sind Menschen, deren Kinder Deutsch besser sprechen als die Sprache ihrer Eltern und Großeltern, Kinder, in denen eigentlich viel
                    Integrationspotenzial steckt. Diese Potenziale zu heben, das muss doch unsere Aufgabe sein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir wollen, dass diese Menschen dann eben auf eigenen Beinen stehen, dass sie ihr Leben auch bei uns selber in die Hand nehmen. Mit einem Wort, meine
                    Damen und Herren: Wir wollen in diesem Land aus Hilfeempfängern Steuerzahler machen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">In der Vergangenheit kosteten sie uns Geld. Wir wollen, dass sie einen Beitrag zum Gelingen unserer Gesellschaft leisten können und auch wieder Würde
                    finden können.</p>
                <kommentar>(Clara Bünger [DIE LINKE]: Sie denken nur an die Steuerzahler!)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber natürlich bekommt man nichts auf der Welt einfach so geschenkt; das hat Voraussetzungen: Man muss sich straffrei bei uns im Land verhalten. Die
                    Identität muss geklärt sein. Man muss wirtschaftlich auf eigenen Beinen stehen können. Und wem das eben nicht gelingt, der fällt nach einem Jahr wieder in den
                    Duldungsstatus zurück und muss dann gegebenenfalls ausreisen.</p>
                <p klasse="J">In Zukunft wollen wir eben nicht mehr – und das ist der andere Teil, der für uns notwendig ist und dazugehört –, dass Hunderttausende von Menschen
                    jahrelang geduldet sind. Deswegen gehört zum Chancen-Aufenthalt auch noch eine zweite Komponente dazu, die auch noch kommen wird und die beim Innenministerium
                    in Vorbereitung ist, nämlich die Verfahrensbeschleunigung. Das ist ein integraler Teil unseres Pakets.</p>
                <p klasse="J">Wir wollen, dass künftig Menschen eben nicht mehr jahrelang in diesem Duldungsstatus verharren, und deswegen müssen auch Ausreise und nötigenfalls
                    Abschiebung konsequent umgesetzt werden. Daher ist im Paket auch enthalten, dass die Abschiebehaft verlängert wird, um die Abschiebungen besser möglich zu
                    machen. Das ist unsere Kombination aus Humanität, die wir ernst nehmen und wollen, aber auch Kontrolle, die ebenfalls dazugehört, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich finde es deswegen, Herr Kollege Seif, auch unzutreffend, wenn Sie sagen, wir setzten Fehlanreize, weil wir auch einen klaren Stichtag setzen.</p>
                <kommentar>(Detlef Seif [CDU/CSU]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="O">Der Chancen-Aufenthalt, der heute eingebracht wird, wirkt nämlich nur in die Vergangenheit.</p>
                <kommentar>(Detlef Seif [CDU/CSU]: Integration für alle!)</kommentar>
                <p klasse="O">Er ist mit einem Stichtag versehen, nämlich mit dem 1. Januar 2022, zu dem jemand rückwirkend fünf Jahre im Land sein muss. Er wirkt also nicht in die
                    Zukunft, und Anreize können doch nur in die Zukunft wirken.</p>
                <kommentar>(Detlef Seif [CDU/CSU]: Integration! Sprachkompetenz!)</kommentar>
                <p klasse="O">Deswegen finde ich Ihre Diagnose unzutreffend, Herr Kollege Seif.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Und weil auch das gerade noch gesagt worden ist: Es kommen dadurch auch nicht mehr Menschen ins Land. Wir sprechen von Menschen, die schon da sind,
                    die seit Jahren hier bei uns im System hängen. Das sind deswegen auch nicht die Menschen, die die Turnhallen füllen. Vielmehr meinen wir die Menschen, die hier
                    sind und die wir doch eigentlich brauchen,</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Illegale!)</kommentar>
                <p klasse="O">Menschen, die hier einen Beitrag leisten.</p>
                <p klasse="J">Davon profitieren die Verbraucher. Wir erleben doch Tag für Tag, dass Menschen in Dienstleistungsberufen fehlen: im Verkauf, an den Flughäfen, im
                    Handwerk. Davon profitieren die Arbeitgeber; denn im Moment gelingt es ihnen nicht mehr, Arbeitskräfte zu finden, Ausbildungsplätze zu besetzen. Davon
                    profitieren natürlich die Geduldeten selber und vor allem auch der Staat.</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Sie wissen, dass das nicht stimmt! Sie wissen es doch besser!)</kommentar>
                <p klasse="O">Denn jetzt kosten diese Menschen, und künftig sollen sie etwas beitragen.</p>
                <p klasse="J">Deswegen gibt es viele, viele Gründe, das, was wir heute einbringen, auch zu beschließen, es voranzubringen. Daher ist es ein gutes Gesetz, für das
                    ich mich beim BMI auch herzlich bedanke.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Alexander Throm [CDU/CSU]: So wird das nichts mit den 5 Prozent, Herr Thomae! – Gegenruf
                    der Abg. Beatrix von Storch [AfD]: FDP raus aus den Parlamenten!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Für die Fraktion Die Linke hat nun Clara Bünger das Wort.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
            </rede>