<rede id="ID203401800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005089">
						<name>
							<vorname>Verena</vorname>
							<nachname>Hubertz</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Verena Hubertz (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wo soll ich anfangen?</p>
				<kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU – Jens Spahn [CDU/CSU]: Bei der Inflation!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie sprechen von Angst. Ihr Antrag atmet Angst. Wir leben in einer Zeit von Angst: Angst vor Krieg, Angst vor Inflation, Angst vor Wohlstandsverlust.</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Angst vor der Ampel! – Thorsten Frei [CDU/CSU]: Ja, wir machen Vorschläge!)</kommentar>
				<p klasse="O">Und Sie fragen, was wir tun können. Haben Sie nicht mitbekommen, was wir tun?</p>
				<kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU: Nee!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir tun eine ganze Menge.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Zuruf der Abg. Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU])</kommentar>
				<p klasse="O">Ich habe das extra einmal alles ausgedruckt und mitgebracht. Es ist schön, dass Sie das Thema hier aufgerufen haben, dann können wir das jetzt Stück für Stück durchgehen.</p>
				<kommentar>(Thorsten Frei [CDU/CSU]: Da sind wir mal gespannt!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Ja, wir lernen alle noch etwas hier miteinander.</p>
				<p klasse="J">Eins, zwei, drei – zwei Entlastungspakete und ein Wirtschaftspaket – und vieles, was sozusagen gar nicht in Paketen gedacht wird. Wir haben wirklich jede Menge auf den Weg gebracht. Wir werden zum 1. Juli die EEG-Umlage abschaffen.</p>
				<kommentar>(Marc Bernhard [AfD]: Die zahlen die Bürger doch trotzdem über die Energiepreise!)</kommentar>
				<p klasse="O">Es gibt einen Heizkostenzuschuss, einen Sofortzuschuss.</p>
				<kommentar>(Marc Bernhard [AfD]: Die bezahlen doch trotzdem! Das sind doch Taschenspielertricks!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Sie von der AfD, von Ihnen gibt es überhaupt keine produktiven Vorschläge.</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Kay Gottschalk [AfD])</kommentar>
				<p klasse="O">– Nein, da hören Sie bitte auch mal kurz zu!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Wir haben ein erstes Entlastungspaket auf den Weg gebracht. Wir haben ein zweites Entlastungspaket auf den Weg gebracht mit Maßnahmen, die von der Tankstelle bis zum ÖPNV reichen; heute ist zum Beispiel auch die Lesung für das verkehrsverbundübergreifende 9‑Euro-Ticket. Wir gucken eben nicht auf die eine Sache, die gerade das Leben teurer macht, sondern Inflation entsteht ja aufgrund von Dingen in einem Warenkorb; da sind ja ein paar mehr Dinge drin. Da gibt es jetzt auch nicht die eine Lösung und das eine, was wir tun können.</p>
				<kommentar>(Marc Bernhard [AfD]: Drei Monate! Lächerliche drei Monate! Und dann?)</kommentar>
				<p klasse="J">In diesen Zeiten ist es vielleicht doch auch ganz angemessen, einen kühlen Kopf zu bewahren.</p>
				<kommentar>(Marc Bernhard [AfD]: Die Kosten der Umstellung sind doch viel höher!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir können natürlich immer abdämpfen, Stöße abfedern, aber wir müssen auch an die Wurzel der Probleme.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Stephan Brandner [AfD]: Ja, treten Sie allesamt zurück! Überlassen Sie mal anderen das Feld! AfD-Programmatik umsetzen! – Gegenruf des Abg. Daniel Baldy [SPD]: Nerv doch nicht rum da drüben!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Also, jetzt konzentrieren wir uns doch mal kurz auf die Debatte. Ich wusste gar nicht, dass Sie hier auch so aktiv sind. – Wir haben Entlastungspakete auf den Weg gebracht, wir wollen aber an die Wurzel des Problems.</p>
				<kommentar>(Kay Gottschalk [AfD]: Ein Kreisverkehr ist wirksamer als die Ampel!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wenn es um die Wurzel des Problems geht, bedeutet das natürlich, zu schauen, warum die Märkte Preise an der Tankstelle weitergeben, obwohl die Rohölpreise gar nicht steigen, und bedeutet das auch, dass wir schnell von den fossilen Energieträgern wegkommen müssen, die knapp sind.</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das war das letzte Thema! – Marc Bernhard [AfD]: Jetzt geht es um Entlastungen!)</kommentar>
				<p klasse="J">Neben den Entlastungspaketen, die primär auf die Bürgerinnen und Bürger zielen, haben wir jetzt natürlich auch etwas für die Unternehmen auf den Weg gebracht. Zum einen ist das Programm zu KfW-Krediten am Montag gestartet, die Bürgschaftsprogramme letzte Woche.</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Mario Czaja [CDU/CSU])</kommentar>
				<p klasse="O">Wir haben neben den Möglichkeiten für Kredite aber auch die Möglichkeiten des Temporary Crisis Frameworks genutzt, also von Zuschüssen, weil viele Unternehmen eben nicht mehr in der Lage sind, noch mehr Kredite und noch mehr Kredite aufzunehmen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Alexander Dobrindt [CDU/CSU]: Sie haben die Förderung doch eingestampft!)</kommentar>
				<p klasse="J">Zur Langfristigkeit. Langfristig agieren bedeutet aber auch – der Kollege Schrodi aus dem Finanzbereich wird darauf gleich eingehen –, dass es Steuerentlastungen geben wird, die rückwirkend ab dem 1. Januar greifen werden, indem wir Freibeträge erhöhen. Wir werden auch an das BAföG herangehen. Sie fragen in Ihrem Antrag auch: Was ist mit den Studierenden? Heute geht es in erster Lesung um die Novelle des BAföG. Es ist nötig, dass auch da endlich mal wieder etwas vorangeht für die Studierenden in diesem Land.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Thorsten Frei [CDU/CSU]: Wir haben halt jetzt erstmals richtig Inflation! – Dr. Alice Weidel [AfD]: Das ist die falsche Rede! Wir reden über Inflation!)</kommentar>
				<p klasse="J">Die Pakete sind Stoßdämpfer. Die Inflation hat verschiedene Facetten. Die Inflation kommt aufgrund der Preissteigerungen bei der Energie, aber auch aufgrund der Preise verschiedener anderer Warengruppen, die jetzt eben auch steigen.</p>
				<p klasse="J">Ich will hier zum Abschluss sagen: Ihr Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen aus der Union, ist ein Gemischtwarenladen an Ich-wünsch-mir-Was.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Widerspruch bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="O">Dass Sie jetzt sagen, wir müssten mehr entlasten, wir müssten die Steuern noch mehr senken, müssten gleichzeitig aber doch bitte die Schuldenbremse einhalten, das ist doch widersprüchlich par excellence.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Marc Bernhard [AfD]: Bei den Benzinpreisen nimmt der Staat heute das Doppelte ein über die Mehrwertsteuer wie vor zwei Jahren! – Thorsten Frei [CDU/CSU]: Nein, wir reden von kalter Progression! – Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Das ist zum Fremdschämen hier!)</kommentar>
				<p klasse="J">Liebe Ampel, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben gute Dinge auf den Weg gebracht. Heute in dieser Sitzung wird in 15 Stunden viel beraten werden. Diesen Antrag aber werden wir gleich ablehnen.</p>
				<kommentar>(Thorsten Frei [CDU/CSU]: Das ist keine gute Entscheidung!)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich freue mich noch über gewinnbringende Argumente in dieser doch sehr hitzigen Debatte.</p>
				<p klasse="J">Vielen herzlichen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
				<p klasse="J_1">Nächster Redner: für die AfD-Fraktion Kay Gottschalk.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
			</rede>