<rede id="ID2016701300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r15"/>
        <redner id="11005090">
            <name>
                <vorname>Markus</vorname>
                <nachname>Hümpfer</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Markus Hümpfer (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Herr Kotré, vielen Dank für die Frage. – Ich habe gerade versucht, es Ihnen zu erklären. Aber ich kann es auch gerne noch mal erklären. Der Wissenschaftliche Dienst hat 2022 die gesamtgesellschaftlichen Kosten in einer Ausarbeitung zusammengefasst. Die gesamtgesellschaftlichen Kosten sind die Kosten, die von Anfang bis Ende für die Energieerzeugung anfallen; darunter fallen also auch die Systemintegrationskosten. Danach kommen Sie bei der Atomenergie – nicht wie irgendwelche Studien aus den USA oder Berlin – auf Kosten in Höhe von 37,8 Cent, während sich die Kosten bei der Onshorewindenergie auf 8,8 Cent belaufen. Jetzt stellen Sie sich hierhin und sagen, die Atomenergie sei nach wie vor die günstigste Energieform.</p>
                <kommentar>(Steffen Kotré [AfD]: Ja!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist schlichtweg falsch. Es ist einfach falsch.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Was Sie bei der Atomenergie nicht berücksichtigen, sind zum Beispiel die Kosten, die bei der Endlagerung des Atommülls anfallen.</p>
                <kommentar>(Steffen Kotré [AfD]: Es sind alle drin!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben eine Endlagersuchkommission, die die ganze Zeit nach einem Endlager sucht. Sie können froh sein, dass ich nicht Mitglied dieser Endlagersuchkommission bin. Sonst würde ich nämlich schauen, dass wir einen Endlagerstandort irgendwo in Ihrem Bundesland finden. Ihre Fraktion muss irgendwann auch mal akzeptieren, dass die Kosten der Atomenergie einfach deutlich höher sind als die der erneuerbaren Energien. Das ist ein Fakt.</p>
                <kommentar>(Steffen Kotré [AfD]: Das stimmt nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Den kann man nicht einfach wegwischen, auch wenn Sie zehnmal das Gegenteil wiederholen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Martin Hess [AfD]: Alle anderen Länder ziehen das konsequent durch, nur Sie nicht!)</kommentar>
            </rede>