<rede id="ID2019901800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r18"/>
        <redner id="11004110">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Mathias</vorname>
                <nachname>Middelberg</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Mathias Middelberg (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Herr Ministerpräsident Weil, ich fand Ihren Auftritt, das sage ich ganz ehrlich, jetzt fast etwas dreist in dieser heutigen Debatte.</p>
                <kommentar>(Widerspruch bei Abgeordneten der SPD – Johannes Schraps [SPD]: Von welchem Ministerpräsidenten sprechen Sie?)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich fand ihn dreist. Sie haben sich hier als Ratgeber in bundespolitischen Fragen und auch noch als Stilratgeber gegenüber Ihren Amtskollegen aufgeführt.</p>
                <p klasse="J">Ich sage ganz ehrlich: Als niedersächsischer Bürger und auch als Abgeordneter meines Wahlkreises Osnabrück mit einem Volkswagenwerk mit 2 500 Mitarbeitern würde ich von dem niedersächsischen Ministerpräsidenten, der mit 20 Prozent Miteigentümer dieses Unternehmens ist und der seit elf Jahren in Ihrer Person – seit elf Jahren! – stellvertretender Aufsichtsratsvorsitzender dieses Unternehmens ist, erwarten, dass er sich um das künftige Schicksal dieses Unternehmens kümmert,</p>
                <kommentar>(Alexander Dobrindt [CDU/CSU]: Das ist das Mindeste!)</kommentar>
                <p klasse="O">und zwar am besten jede Stunde und jede Minute, und die Zeit nicht hier im Deutschen Bundestag mit Ratschlägen gegenüber anderen verbringt. Das sage ich Ihnen deutlich.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – Widerspruch bei der SPD – Johannes Schraps [SPD]: Das hat er nicht gemacht im Vergleich zum Amtskollegen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie richten ausschließlich Kritik an andere; Sie richten auch ausschließlich Kritik in Richtung VW-Vorstand.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Lächerlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das sind alles Beteiligte, die durch Ihre Stimme und Ihre Mitwirkung in die Ämter gelangt sind. Und jede der strategischen Entscheidungen, die Sie jetzt kritisieren – die alleinige Fokussierung auf Elektromobilität, die Fokussierung auf den Markt in China –, haben Sie als stellvertretender Aufsichtsratsvorsitzender sämtlichst aktiv mitentschieden.</p>
                <kommentar>(Alexander Dobrindt [CDU/CSU]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="J">Von Ihnen erwarte ich mehr Verantwortung für die Probleme, die Sie selbst in Niedersachsen auf dem Hof haben.</p>
                <kommentar>(Johannes Schraps [SPD]: Die Niedersachsen haben schon ganz bewusst ihn so lange zum Ministerpräsidenten gewählt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Kümmern Sie sich freundlicherweise darum, im Interesse der vielen Tausend Arbeitnehmer, auch der Arbeitnehmer, die sich bei mir in Osnabrück um ihren Job allergrößte Sorgen machen! Kümmern Sie sich, Herr Ministerpräsident!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Ministerpräsident, Sie haben die Möglichkeit, zu erwidern.</p>
            </rede>