<rede id="ID208516400">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005158">
            <name>
                <vorname>Maximilian</vorname>
                <nachname>Mordhorst</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Maximilian
                    Mordhorst (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich hatte überlegt, meine Rede zu Protokoll zu geben, bin jetzt aber froh, dass
                    die letzte Rede des heutigen Abends tatsächlich zum Thema des Tagesordnungspunktes gehalten wird. Insofern freue ich mich, über das Thema reden zu können.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Heidi Reichinnek [DIE LINKE]: Ich freue mich auch, zum ersten Mal
                    die Rede zu hören!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Das ist nett.</p>
                <p klasse="J">Ich freue mich auch, als einziger Vertreter der FDP-Fraktion noch eine Rede zu halten. Denn es ist, glaube ich, doch ganz gut, wenn zumindest eine
                    Regierungsfraktion etwas darüber sagt, was zum Handeln der Regierungsfraktionen passt. Falls es Verwirrung gegeben haben sollte: Die Ampelfraktionen werden den
                    Antrag der Linksfraktion ablehnen, und das aus guten Gründen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU – Ingmar Jung [CDU/CSU]: Es gab Verwirrung, das stimmt! – Pascal Meiser [DIE LINKE]: Was?
                    Warum?)</kommentar>
                <p klasse="J">Es geht um das Menschenbild. Ich will gar nicht bezweifeln, welche Probleme es mit Dispozinsen gibt. Wenn man bei der Sparkasse nachfragt, stellt man
                    fest, dass aktuell Verbraucherkredite in bestimmten Fällen sogar höher verzinst sind als Dispokredite. Insofern stimmen Ihre pauschalen Aussagen nicht. Aber der
                    Hauptunterschied besteht vor allem im Menschenbild. Sie sehen überall einen unmündigen Bürger, der vor jeder Falle staatlich geschützt werden muss. Wir sehen
                    Probleme und bezweifeln diese nicht. Aber wir sehen einen mündigen, eigenverantwortlichen Bürger, den wir fit machen müssen hinsichtlich der Probleme der
                    Gesellschaft, einen Bürger, der Probleme selbst bewältigen kann und der selbst entscheiden können muss.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP – Zuruf des Abg. Pascal Meiser [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Deswegen ist unsere Antwort eine andere. Lassen Sie uns doch gemeinsam an der finanziellen Bildung in diesem Land arbeiten.</p>
                <kommentar>(Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Einverstanden! Gute Idee! – Patrick Schnieder [CDU/CSU]: Große Einigkeit der Ampel!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es kann doch nicht sein, dass immer noch viele Leute von der Schule gehen und kaum wissen, was genau eigentlich Steuern sind, was genau ein Zins ist,
                    was genau Banken machen, was Versicherungen sind.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Heidi Reichinnek [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist doch das eigentliche Problem.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Arbeiten Sie mit uns daran, ein kleines bisschen von dem preußischen Kasernenmief der Schulen loszuwerden und etwas für finanzielle Bildung in diesem
                    Land zu tun. Ich bin sehr froh, dass wir dazu Initiativen starten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP – Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Unter Berücksichtigung der Landeshoheit: Ja!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ein letzter Punkt. Sie brüllen jetzt viel dazwischen. Ich kann sehr gut verstehen, dass Sie große Angst vor finanzieller Bildung an den Schulen
                    haben.</p>
                <kommentar>(Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Überhaupt nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und das hat einen Grund: Jeder, der auch nur eine Unterrichtsstunde in Finanzen gehabt hat, wird nie wieder die Linkspartei in Deutschland wählen.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich bin mir sicher, dass wir es durchsetzen werden, auch ohne Ihre Unterstützung.</p>
                <p klasse="J">Schönen Abend.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP – Ralph Lenkert [DIE LINKE]: Wahrscheinlich haben Sie die Bankenkrise 2008 nicht verstanden!)</kommentar>
            </rede>