<rede id="ID193404800">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003826">
            <name>
                <vorname>Eckhardt</vorname>
                <nachname>Rehberg</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Eckhardt Rehberg (CDU/CSU):</p>
        <p klasse="J_1">Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Haushaltsausschussvorsitzender Boehringer!</p>
        <kommentar>(Lachen des Abg. Johannes Kahrs [SPD])</kommentar>
        <p klasse="O">Das Zitat vom Mittwoch von Ihrer Fraktionsvorsitzenden lautete folgendermaßen:</p>
        <p klasse="Z">Dennoch binden uns die jeweiligen Finanzminister, wie gestern auch Olaf Scholz, Jahr für Jahr einen Bären auf. Wie das gelingt? Ganz einfach: Im Bundeshaushalt werden schlicht nicht alle Ausgabenposten aufgeführt.</p>
        <kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Ja, genau! – Beatrix von Storch [AfD]: Nicht als Ausgaben, genau!)</kommentar>
        <p klasse="O">Der Duktus ihrer Rede war, dass wir tarnen und täuschen.</p>
        <kommentar>(Beifall des Abg. Marc Bernhard [AfD] – Marianne Schieder [SPD], an die AfD gewandt: Sie lügen! Das ist eine Unverschämtheit!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das war der Duktus ihrer Rede, ausgehend davon, dass im Bundeshaushalt die EU-Abführungen nicht aufgeführt sein sollen. Kommen Sie mir nicht mit irgendwelchen Negativeinnahmen.</p>
        <kommentar>(Dr. Alexander Gauland [AfD]: Es ist aber eine!)<a id="S3256" name="S3256" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">Wenn Sie so eine Absurdität in die Welt stellen, haben scheinbar auch Sie noch nicht in Kapitel 60 geschaut; Sie sind Berichterstatter dafür.</p>
        <kommentar>(Anja Hajduk [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja, das ist das Problem!)</kommentar>
        <p klasse="O">Gucken Sie sich die vier Titel an – dort ist das klar geregelt –, gucken Sie sich den Gesamthaushalt an, darin sind auch die Rückflüsse geregelt, usw. usf.</p>
        <p klasse="J">Der deutsche Bundeshaushalt ist klar und transparent in Bezug auf alle EU-Zahlungen. Sie sind die Trickser, Sie sind die Tarner und Täuscher. Sie haben hier in der Haushaltsdebatte des Deutschen Bundestages mit Unwahrheiten agiert.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Johannes Kahrs [SPD]: Für einen Vorsitzenden des Haushaltsausschusses war das ziemlich peinlich! – Gegenruf des Abg. Dr. Alexander Gauland [AfD]: Halten Sie einfach einmal den Mund, Herr Kahrs! Ich kann das nicht mehr hören! So ein Stuss! – Gegenruf des Abg. Johannes Kahrs [SPD]: Von Ihnen nicht, Herr Gauland!)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Ich bitte alle Kolleginnen und Kollegen, mir zu ermöglichen, die Sitzung zu einem ordentlichen Ende zu bringen. Ich schließe die Aussprache.</p>
        <p klasse="J">Interfraktionell wird Überweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 19/1700 und 18/13001 an den Haushaltsausschuss vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? – Das ist der Fall. Dann sind die Überweisungen so beschlossen.</p>
        <p klasse="J">Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.</p>
        <p klasse="J">Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 6. Juni 2018, 12.30 Uhr, ein.</p>
        <p klasse="J">Die Sitzung ist geschlossen.</p>
        <p klasse="T_Beratung">(Schluss: 14.08 Uhr)</p>
      </rede>