<rede id="ID2020301500">
                <p klasse="redner">
        <a id="r15"/>
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich teile die Einschätzung, dass der Frieden in Europa total bedroht ist, speziell auch für unser Land. Das größte Sicherheitsrisiko für den Frieden sind die Taurus-Kriegsbefürworter in diesem Parlament und niemand anders.</p>
                <p klasse="J">Sie kündigen an, wenn Sie sich zusammentun zu einer eigenen Koalition, dass Taurus sofort freigegeben und unser Land zur Zielscheibe russischer Raketen wird, was ich niemals erleben will.</p>
                <kommentar>(Christine Aschenberg-Dugnus [FDP]: Schrei nicht so!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und ich will auch keine deutschen Soldaten an der Grenze zu Russland haben; 1 200 Kilometer beträgt diese Grenze im Donbass. Am Ende sterben wieder deutsche Menschen – als Ergebnis Ihrer Schlafwandelpolitik und Ihrer aktiven Kriegstreiberei, die endlich zu Fall gebracht werden muss!</p>
                <p klasse="J">Keine Stimme für die Grünen, für die CDU und die Kriegstreiber aus der FDP! Das sage ich hier ausdrücklich. Wir wollen nicht in einen Krieg hineingezogen werden, und das werden Sie den Menschen in Deutschland auch nicht abverlangen können.</p>
                <p klasse="J">Denn im Gegensatz zu Ihnen, die hier Regierungsverantwortung tragen, ist den meisten Deutschen bekannt, wie der Zweite Weltkrieg geendet hat. Da hieß es: Nie wieder Krieg!</p>
                <kommentar>(Daniel Baldy [SPD]: Nie wieder Faschismus! – Dr. Marcus Faber [FDP]: Nie wieder Faschismus! – Linda Heitmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nie wieder Faschisten und Kommunisten! – Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: „Nie wieder Faschismus!“, haben die Leute 1945 gesagt!)</kommentar>
                <p klasse="J">Und was machen Sie? Sie spielen mit dem Leben von Tausenden, Zehntausenden Deutschen, und das muss unterbunden werden. Das sollen die Deutschen wissen.</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Ihre Redezeit ist beendet, Herr Farle.</p>
                <kommentar>(Christine Aschenberg-Dugnus [FDP]: Gott sei Dank!)</kommentar>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Jawohl.</p>
                <kommentar>(Ulrich Lechte [FDP]: So folgsam heute! – Stephan Brandner [AfD]: Punktlandung!)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Gut. – Als Nächster hat das Wort für die CDU/CSU-Fraktion Volker Mayer-Lay.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>