<rede id="ID2017506500">
                <p klasse="redner">
        <a id="r65"/>
        <redner id="11004891">
            <name>
                <vorname>Thomas</vorname>
                <nachname>Seitz</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Thomas Seitz (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Der Begriff „islamistisch“ ist eine verharmlosende, westliche Wortschöpfung, um den Islam vom Blut des Terrors reinzuwaschen. Nur wenige Muslime sind Terroristen, aber jeder Terrorakt gegen Ungläubige ist immer vom Islam gedeckt, weil der Koran als gottgegeben gilt und Mohammed als Vorbild.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Völliger Blödsinn! Das ist gefährlich, was Sie hier sagen! Das stimmt doch nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ein Verbot von radikal-islamischen Organisationen wie den deutschen Ablegern der Muslimbruderschaft ist deshalb mehr als dringlich.</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie haben doch den Koran noch nicht einmal gelesen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Mit der muslimischen Masseneinwanderung geht auch eine ständige Zunahme des Israel- und Judenhasses einher, zu beobachten gerade in Berlin mit der regelmäßigen Parole „Juden ins Gas“,</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Also, soweit ich weiß, war das eine europäische Idee!)</kommentar>
                <p klasse="O">und zwar schon lange vor den palästinensischen Gräueltaten vom 7. Oktober 2023 und dem versuchten Anschlag auf eine Berliner Synagoge.</p>
                <p klasse="J">Die Präsidentin der Technischen Universität, Geraldine Rauch, zeigt deutlich, wie salonfähig Antisemitismus gerade unter Linken ist.</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wieso zeigen Sie auf uns?)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie hatte einen Beitrag mit einem Bild, auf dem türkische Demonstranten dem israelischen Ministerpräsidenten Benjamin Netanjahu Hakenkreuze auf die Brust gemalt hatten, mit „Gefällt mir“ markiert. Das Kuratorium der TU stellte sich gleichwohl hinter Rauch. Welch ein Skandal! Zumal Studenten, die auf Sylt im Suff dumme Parolen grölen, von ihrer Universität gecancelt werden.</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja, dann ist es ja nicht so schlimm, Herr Seitz!)</kommentar>
                <p klasse="J">Direkt vor der EU-Wahl hat der Bundestag über den politischen Islam debattiert, auf Antrag der Union, der Hauptschuldigen an der ungezügelten Masseneinwanderung durch die Preisgabe unserer Grenzen seit 2015. Liebe Unionskollegen, wenn Ihr Antrag vor einer Woche mehr war als reine Heuchelei und Wählertäuschung, dann müssen Sie heute zustimmen.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD und des Abg. Robert Farle [fraktionslos] – Dr. Silke Launert [CDU/CSU]: Wir müssen der AfD nicht zustimmen! – Christoph de Vries [CDU/CSU]: Sie sind da doch ausgetreten! – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Islamexperte Seitz!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Das Wort hat Helge Lindh für die SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der FDP – Dr. Bernd Baumann [AfD]: Das Beste kommt zum Schluss! – Andreas Bleck [AfD]: Schuhe zumachen! – Weitere Zurufe von der AfD)</kommentar>
            </rede>