<rede id="ID2019410100">
                <p klasse="redner">
        <a id="r101"/>
        <redner id="11004837">
            <name>
                <vorname>Zaklin</vorname>
                <nachname>Nastic</nachname>
                <fraktion>BSW</fraktion>
            </name>
        </redner>Zaklin Nastic (BSW):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Präsident! Meine Damen und Herren! Die Ampel will die Bundeswehr weiterhin im Irak belassen – unter Missachtung des irakischen Parlaments, wie schon erwähnt wurde, das schon 2020 einstimmig den Abzug aller ausländischen Truppen beschlossen hat.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">Die „völkerrechtliche Grundlage für den Fähigkeitsaufbau der regulären irakischen Streit- und Sicherheitskräfte ist die Zustimmung der irakischen Regierung“ – Zitat aus dem Mandatstext. Aber wie freiwillig ist denn diese Zustimmung?</p>
                <p klasse="J">Seit der völkerrechtswidrigen Invasion 2003 fließen die Einnahmen aus den irakischen Ölverkäufen direkt auf das Konto der Federal Reserve Bank in New York.</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Die USA kontrollieren bis heute jeden Cent der irakischen Öleinnahmen. Der Irak kann seiner Bevölkerung Nahrungsmittel und Medikamente nur dann zur Verfügung stellen, wenn vorher das US-Finanzministerium deren eigenes Geld für sie freigibt.</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist Desinformation!)</kommentar>
                <p klasse="O">Meine Damen und Herren, mit diesem Druckmittel zwingt Washington Bagdad direkt dazu, sich seinen geopolitischen Interessen zu beugen. Beenden Sie die Unterstützung für diesen Einsatz und diese Unterjochung!</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [Die Linke] – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist Desinformation! – Zuruf des Abg. Ulrich Lechte [FDP])</kommentar>
                <p klasse="J">Ja, seit Beginn des Jahres verhandeln der Irak und die USA miteinander. Man braucht keine externe Unterstützung mehr, um den IS zu kontrollieren, heißt es.</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist einfach Desinformation! Ganz einfach!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das bestätigt übrigens auch ein Bericht des Pentagons. Aber Sie und die USA reden den IS groß, um weiterhin Truppen im Irak und in Syrien zu legitimieren.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was tun Sie denn gegen den IS? Da bin ich jetzt ganz gespannt! Was machen Sie denn?)</kommentar>
                <p klasse="J">Während die syrische Bevölkerung hungert, stehlen gleichzeitig US-Besatzungstruppen unverhohlen syrisches Öl und syrischen Weizen und transportieren diese in ihre Militärbasen in den Irak.</p>
                <kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Eijeijei! – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was tun Sie denn, Frau Nastic? – Weitere Zurufe)</kommentar>
                <p klasse="O">Es gibt sogar Indizien dafür, dass die USA den IS wieder befördern, um irannahe Kräfte zu schwächen. Geben Sie dem Irak seine Souveränität zurück! Beenden Sie dieses Mandat!</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW sowie bei Abgeordneten der Linken – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist einfach beschämend, was Sie hier sagen! Beschämend!)</kommentar>
            </rede>