<rede id="ID2020404000">
                <p klasse="redner">
        <a id="r40"/>
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die nächsten Wahlen sind wirklich Schicksalswahlen für dieses Land. Es geht nämlich darum, ob diejenigen gewinnen, die vorhaben, einen Kriegskurs einzuschlagen, oder diejenigen, die nicht wollen, dass für fremde Interessen Deutsche sterben, in irgendeiner Form gefährdet werden. Das sind Schicksalswahlen.</p>
                <p klasse="J">Wer Merz wählt, wählt den Einsatz von Taurus entgegen dem erklärten Willen des künftigen Präsidenten der USA, der den Konflikt beenden will. Das ganze Theater hier, dass Sie vorgezogene Wahlen durchgesetzt haben, dass Sie den ganzen Bundestag in Form eines kalten Putsches stillgelegt haben,</p>
                <kommentar>(Deborah Düring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Jetzt wird es aber wirklich vollkommen verwirrend!)</kommentar>
                <p klasse="O">indem Sie keine Abstimmungen mehr zulassen,</p>
                <kommentar>(Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">das trägt die Handschrift eines Herrn Merz,</p>
                <kommentar>(Dr. Johann David Wadephul [CDU/CSU]: Was?)</kommentar>
                <p klasse="O">der frühzeitig nach der Macht greifen will.</p>
                <p klasse="J">Keine Stimme für diesen Kriegskurs, keine Lieferung von Taurus-Raketen,</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Eijeijei!)</kommentar>
                <p klasse="O">die eine Reichweite bis tief in russisches Kernland haben! Denn die Antwort, die dann kommt, macht uns in diesem Land zur Zielscheibe.</p>
                <kommentar>(Deborah Düring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ich mache mir wirklich langsam Sorgen um Sie!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich unterstütze alles – das ist das erste Mal in meinem Leben –, was Herr Stegner hier vorhin in seinem Beitrag gesagt hat.</p>
                <kommentar>(Dr. Johann David Wadephul [CDU/CSU]: Das hat Herr Stegner nicht verdient! – Deborah Düring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ich glaube, Sie brauchen Hilfe!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das war richtig. Der Kanzler hat die richtige Entscheidung getroffen, die Richtungsentscheidung:</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss, Herr Farle.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Keine Eskalation und keinen Krieg gegen Russland. Stimmen Sie bei der Vertrauensfrage geschlossen für den Kanzler,</p>
                <kommentar>(Lachen bei der FDP sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">damit es in Deutschland zu keinem Krieg kommt.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Farle, Ihre Redezeit ist vorbei.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Die Grünen sind die Kriegstreiber in dem Haus, und das muss verhindert werden, und die CDU – –</p>
                <kommentar>(Das Mikrofon wird abgeschaltet)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Lieber Herr Farle, das Mikro ist aus, Ihre Redezeit schon weit vorbei. – Der letzte Redner in der Debatte ist für die Unionsfraktion Thomas Erndl.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>