<rede id="ID192002600">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004727">
            <name>
                <vorname>Albrecht</vorname>
                <nachname>Glaser</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Albrecht Glaser (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Sehr geehrter Kollege! Meine sehr verehrten Damen und Herren!</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Hat der nicht endlos Schulden gemacht? – Volker Kauder [CDU/CSU]: Schuldenkönig! – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Schuldenkönig von Frankfurt!)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Jetzt hat Herr Glaser das Wort.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004727">
            <name>
                <vorname>Albrecht</vorname>
                <nachname>Glaser</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Albrecht Glaser (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Statt den Versuch zu unternehmen, über Polemik und persönlich verletzende Bemerkungen zu punkten, könnte man vielleicht einmal die Sache selbst in den Mittelpunkt stellen. Das wäre eine Lösung.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie sagen: Wenn der Solidaritätszuschlag wegfällt, brechen die Finanzen der Bundesrepublik Deutschland zusammen.</p>
        <kommentar>(Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU/CSU]: Sie sollten nicht über Finanzen reden!)</kommentar>
        <p klasse="O">Verehrter Herr Kollege, Sie wissen doch, dass wir Haushaltsüberschüsse haben, und zwar zweistellige Milliardenbeträge, und das seit Jahren.</p>
        <kommentar>(Volker Kauder [CDU/CSU]: Davon kennen Sie als Schuldenkönig von Frankfurt ja etwas!)</kommentar>
        <p klasse="O">Wenn man von einem Haushaltsüberschuss etwas abzieht, hat man noch lange kein Loch, sondern kommt vielleicht auf die berühmte schwarze Null oder dergleichen mehr.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Daher ist Ihre Behauptung, mit der Sie hier die Angst verbreiten, die AfD wolle unsolide Finanzpolitik betreiben, an den Haaren herbeigezogen. Sie ist falsch.</p>
        <kommentar>(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das haben Sie früher schon gemacht! – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Mit unsoliden Finanzen kennen Sie sich aus!)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Glaser hat das Wort.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004727">
            <name>
                <vorname>Albrecht</vorname>
                <nachname>Glaser</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Albrecht Glaser (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie nicht immer wieder dieselben Zoten wiederholen würden.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Markus Herbrand [FDP]: Zum Thema!)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich höre immer dieselben Zoten. Offenbar gibt es also nicht viele.</p>
        <p klasse="J">In meiner Amtszeit in Frankfurt – diesen Satz will ich Ihnen einmal sagen, weil er außergewöhnlichen Inhalts ist – habe ich die Schulden dieser Stadt um 1,5 Milliarden Euro gesenkt. Wenn Sie das einmal auf den Bundeshaushalt hochrechnen, sehen Sie, dass Sie hier eine große Aufgabe vor sich haben, wenn Sie auf mein Niveau kommen wollen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Meine sehr verehrten Damen und Herren, kommen wir also wieder auf das zurück, um das es geht, an dem Sie aber nicht arbeiten wollen, weil die Ablenkung in solche persönlichen Scharmützel natürlich leichter ist.</p>
        <p klasse="J">Das Ausweichen auf andere Steuerarten steht nicht an. Wir haben hier über den vorliegenden Antrag zu entscheiden.</p>
        <p klasse="J">Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn beispielsweise die FDP als Partei der soliden Finanzen das Gleiche will, nur ein paar Monate später,</p>
        <kommentar>(Volker Kauder [CDU/CSU]: Kurz intervention!)</kommentar>
        <p klasse="O">dann müssen Sie erklären – die FDP natürlich auch –, wieso es ein Ausdruck solider Finanzpolitik ist, diese Operation zum 1. Januar 2020 durchzuführen, aber ein finanzpolitisches Desaster, wenn wir dasselbe 14 oder 15 Monate vorher machen wollen. Da wird sich schwer argumentieren lassen.</p>
        <p klasse="J">Im Übrigen betone ich noch einmal: Das Grundgesetz schreibt vor, dass Ergänzungsabgaben einen ganz konkreten periodischen Bedarf haben müssen.</p>
        <kommentar>(Volker Kauder [CDU/CSU]: Jetzt ist es gut! – Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU/CSU]: Über drei Minuten schon!)</kommentar>
        <p klasse="O">Wenn sie ihn nicht haben, haben sie den Geruch der Verfassungswidrigkeit.</p>
        <kommentar>(Volker Kauder [CDU/CSU]: Es reicht!)</kommentar>
        <p klasse="J">Eine Ergänzungsabgabe, die über diesen Zeitraum seit 1995 erhoben wird, hat deshalb weiß Gott den Anschein, dass sie verfassungswidrig sei. Das ist auch so solide, dass Sie es im Schrifttum gut nachlesen können, sofern Sie gelegentlich das Schrifttum zurate ziehen.</p>
        <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Das Wort zu einer Antwort hat Michael Leutert.</p>
      </rede>