<rede id="ID1917308300">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004749">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Hess</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Hess (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Präsident, vielen Dank. – Kollegin Mihalic, ich finde es bemerkenswert, dass Sie hier diese Tausende, Zehntausende von Demonstranten in Mithaftung nehmen für ein paar Menschen, für Leute, die sich inakzeptabel verhalten haben,</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">die, zugegeben, zum Betreten der Treppe nicht berechtigt waren. Aber das, was Sie hier verlangen, nämlich die entsprechende Distanzierung von Zehntausenden, weil ein paar Hundert sich falsch verhalten haben, das ist wirklich ein Demokratieverständnis, das in keinster Weise nachvollziehbar ist.</p>
				<kommentar>(Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Erzählen Sie mal lieber, warum Sie sitzen geblieben sind!)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich will eine Frage an Sie stellen: Wo ist denn diese gleiche Distanzierung, wenn die Antifa Seit’ an Seit’</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie wollen nicht zuhören! Sie lügen hier einfach rum! Sie hat es doch zum Anfang erklärt! Sie hat es erklärt! Lesen Sie es im Protokoll nach!)</kommentar>
				<p klasse="O">bei Demonstrationen Ihrer Partei, der Partei der SPD, der Partei der Linken vorne mit marschiert?</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie sollen es im Protokoll nachlesen, wenn Sie schon nicht zuhören!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wo ist denn Ihre Distanzierung von diesen gewaltbereiten Antifatruppen, die dann Polizeibeamte angreifen und schwer verletzen? Da höre ich solche Distanzierungen nie, da marschieren Sie gerne mit. Das ist doch genau das Problem.</p>
				<kommentar>(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Sie sind das Problem!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wenn Sie von anderen Distanzierung verlangen, sich selbst aber so verhalten, dann zeigen Sie selbst, wes Geistes Kind Sie sind.</p>
				<kommentar>(Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Erklären Sie einmal, warum Sie nicht aufgestanden sind!)</kommentar>
				<p klasse="O">In Wahrheit bedarf es einer Distanzierung von der Antifa, von dieser Gewaltgruppe, die Polizisten massiv angreift und verletzt; das ist der springende Punkt.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Protokoll lesen bildet!)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Kollegin Mihalic, Sie haben die Chance, zu antworten oder auch ein Statement abzugeben. – Bitte, Sie haben das Wort.</p>
			</rede>