<rede id="ID1918600200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004724">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Alexander</vorname>
							<nachname>Gauland</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Alexander Gauland (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Präsident! Frau Bundeskanzlerin! Meine Damen und Herren! Es gibt eine einfache Lösung, die Zahl der Verkehrsunfalltoten auf null zu senken: Man schafft den Straßenverkehr ab.</p>
				<kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Ätzender Vergleich!)</kommentar>
				<p klasse="O">Bekanntlich tun wir das nicht, sondern wir wägen ab: Welchen Preis – sogar an Menschenleben – zahlen wir für welchen Nutzen? Deshalb gibt es den Straßenverkehr,</p>
				<kommentar>(Zuruf von der SPD: Aber Regeln gibt es trotzdem!)</kommentar>
				<p klasse="O">obwohl dort Menschen sterben. Menschen sterben auch an Krankheiten – jeden Tag.</p>
				<kommentar>(Jan Korte [DIE LINKE]: Es gibt die Straßenverkehrsordnung!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das ist leider so.</p>
				<p klasse="J">Wenn wir auf die aktuelle Coronalage blicken, lassen sich zwei Feststellungen treffen. Erstens. Ja, das Infektionsgeschehen ist nicht mehr kontrollierbar. Zweitens. Es gibt dennoch vergleichsweise wenige Tote.</p>
				<kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Jeder Einzelne ist einer zu viel!)</kommentar>
				<p klasse="O">Derzeit stirbt täglich eine niedrige bis mittlere zweistellige Zahl von Menschen an oder mit Covid-19. Daraus folgern manche, dass das Virus nicht besonders gefährlich ist. Tatsächlich verhält es sich so, dass es für die meisten Menschen nicht besonders gefährlich ist. Ich grüße an dieser Stelle den Bundesgesundheitsminister, dessen Infektion offenbar einen erfreulich milden Verlauf nimmt. Aber für einige Menschen – ja, das ist richtig – ist das Virus hochgefährlich oder gar tödlich.</p>
				<p klasse="J">Das führt uns zum Gleichnis der Verkehrsunfälle zurück. Man hat ihre Zahl durch Alkoholverbote, Geschwindigkeitsbegrenzungen in Ortschaften und andere Maßnahmen reduziert, ohne den Verkehr zu verbieten. Das müssen wir nun auf die Coronakrise übertragen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Augenscheinlich stecken sich vor allem aktive und jüngere Menschen an, also solche, die eine Infektion gut verkraften können oder mitunter gar nicht bemerken. Diese Zeitgenossen brauchen keinen Schutz, und es muss ihnen nichts verboten werden. Wir müssen stattdessen die Risikogruppen definieren und schützen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich habe hier schon einmal gesonderte Einkaufszeiten für Senioren und chronisch Kranke vorgeschlagen.</p>
				<p klasse="J">Meine Damen und Herren, es gibt übrigens auch Opfer, über die niemand spricht, nämlich die Kollateralopfer der Anticoronamaßnahmen:</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf von der AfD: Sehr richtig!)</kommentar>
				<p klasse="O">isolierte Alte, Depressive, sozial Schwache und nicht zuletzt unsere Kinder. Die Qualität des Schulunterrichts sinkt durch Ausfallstunden, Hausunterricht und ständiges Maskentragen,</p>
				<kommentar>(Armin-Paulus Hampel [AfD]: Dramatisch!)</kommentar>
				<p klasse="O">und das in einem Land, das keinen anderen Rohstoff besitzt als die Bildung.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Meine Damen und Herren, Frau Bundeskanzlerin, Angst ist ein schlechter Ratgeber.</p>
				<kommentar>(Zuruf von der AfD: Richtig!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das tägliche Infektionszahlenbombardement soll aber den Menschen offenbar Angst machen, weil die meisten im Alltag nichts von Covid-19 sehen. Entschuldigung, aber es handelt sich um eine Art Kriegspropaganda,</p>
				<kommentar>(Widerspruch bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU – René Röspel [SPD]: Da kennen Sie sich ja aus!)</kommentar>
				<p klasse="O">wozu ja auch passt, dass wir neuerdings von einer Art Kriegskabinett, dem Coronakabinett, regiert werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Es hat die größten Freiheitsbeschränkungen in der Geschichte dieser Republik beschlossen –</p>
				<kommentar>(Armin-Paulus Hampel [AfD]: Unverschämtheit!)</kommentar>
				<p klasse="O">im Namen der Gesundheit der Bürger. Herr Lauterbach stellt in einem Interview mit der „Rheinischen Post“ nun sogar die Unverletzlichkeit der Wohnung zur Disposition.</p>
				<kommentar>(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Falsch! – Zuruf von der AfD: Pfui! Schämen Sie sich!)</kommentar>
				<p klasse="O">Mit Verlaub, meine Damen und Herren: Schnappen wir allmählich über?</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf von der CDU/CSU: Wer schnappt hier über?)</kommentar>
				<p klasse="J">Wo im Grundgesetz aber steht geschrieben, dass die Regierungschefin zusammen mit den Ministerpräsidenten am Parlament vorbei solche Entscheidungen treffen darf?</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Das machen wir gerade nicht! Wir diskutieren doch, oder nicht?)</kommentar>
				<p klasse="O">„Souverän ist, wer über den Ausnahmezustand entscheidet“, heißt es bei Carl Schmitt. Darf ich Sie daran erinnern, dass der Souverän dieses Landes das deutsche Volk ist, repräsentiert durch den Bundestag?</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Und allein dieses Haus hat über Grundrechtseinschränkungen zu befinden und sonst niemand. Sonst sind wir exakt wieder bei Carl Schmitt.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf der Abg. Karin Maag [CDU/CSU])</kommentar>
				<p klasse="J">Wir betrachten die von Frau Merkel verkündete Lahmlegung des Kulturbetriebs, der Gastronomie, ja praktisch des gesamten Freizeitlebens der Bürger als maßlos und unangemessen. Für die Konzertszene, um nur ein Beispiel zu nennen, werden heute schon ausschließlich Onlinetickets verkauft. Jeder Besucher wird registriert. Nach Auskunft des Präsidenten des Deutschen Bühnenvereins gibt es keinen einzigen nachgewiesenen Fall einer Coronainfektion nach Veranstaltungsbesuchen auf deutschen Bühnen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Und auch ein normaler Restaurantbesuch unter Einhaltung der AHA-Regeln gebiert keinen neuen Hotspot.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf von der AfD: So ist es!)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich möchte Sie, Frau Bundeskanzlerin, ausdrücklich vor einem zweiten Lockdown der Wirtschaft warnen. Das verkraften wir nicht. Wir müssen abwägen, welchen Preis wir bereit sind zu zahlen. Dieser Preis ist zu hoch, und vor allem zahlen ihn diejenigen, die alles richtig gemacht haben: die Betreiber kleiner Restaurants und Hotels, eben der klassische deutsche Mittelstand, den Sie gerade dabei sind zu ruinieren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Wir verlangen daher, dass das Parlament wieder vollständig in seine Rechte eingesetzt wird. Hier in diesem Hause soll über Maßnahmen gegen die Pandemie entschieden werden und nirgendwo sonst.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Eine Coronadiktatur auf Widerruf verträgt sich nicht mit unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Armin-Paulus Hampel [AfD]: Sehr richtig!)</kommentar>
				<p klasse="J">Unsere Welt verändert sich auf erschreckende Weise in Richtung Unfreiheit. Eine neue Wertehierarchie entsteht: weg von der individuellen Entscheidung und hin zu kollektiver Organisation. Meine Damen und Herren, wir haben in diesem Land die Freiheit zu mühselig errungen, als dass wir sie an der Garderobe eines Notstandskabinetts abgeben.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Eine Coronadiktatur auf Widerruf ist keine Lösung. Wir müssen abwägen, auch um den Preis, dass Menschen sterben.</p>
				<p klasse="J">„Das Leben ist der Güter höchstes nicht“, sagt Schiller in „Die Braut von Messina“. Er hat recht. Der Güter höchstes ist die Freiheit. Freiheit in Würde, würde der Herr Bundestagspräsident hinzufügen.</p>
				<kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Die Würde des Menschen!)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich bedanke mich, meine Damen und Herren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Abgeordnete der AfD erheben sich – Zuruf des Abg. Dr. Anton Hofreiter [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Jetzt erteile ich das Wort dem Fraktionsvorsitzenden der SPD, Dr. Rolf Mützenich.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
			</rede>