<rede id="ID207409400">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004396">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Nina</vorname>
                <nachname>Scheer</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Nina
                    Scheer (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es
                    fällt schwer, nach diesen massiven Angriffen von dem rechten Rand hier im
                    Parlament</p>
                <kommentar>(Zuruf von der AfD: Lächerlich! – Dr. Rainer Kraft [AfD]: Von wem denn
                    angegriffen?)</kommentar>
                <p klasse="O">sachliche Worte zu finden, die ja wirklich nichts anderes im Schilde
                    führen als eine Kriminalisierung, eine Diffamierung von</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Aha! Von? Von?)</kommentar>
                <p klasse="O">Klimaschutzbewegten</p>
                <kommentar>(Dr. Rainer Kraft [AfD]: Frau Scheer, die bewegen sich gar nicht! Die
                    kleben doch fest!)</kommentar>
                <p klasse="O">hier in den Mittelpunkt zu stellen. Das ist das eigentliche Motiv.</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Der parlamentarische Arm der Kriminellen sind
                    Sie!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es geht darum – da sind sich, glaube ich, hier auch alle einig, das
                    ist aber gar nicht Ihr Thema –, dass die Grenzen des Rechtsstaats von nichts,
                    aus welchen Gründen auch immer, überschritten werden dürfen. Das ist die Basis
                    unseres gemeinsamen Wirkens auch hier im Haus. Aber darum geht es Ihnen ja gar
                    nicht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Ihnen geht es darum, eine Diffamierung zu inszenieren, eine
                    Diffamierung von Klimaschutzpolitik.</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Hören Sie mal auf!)</kommentar>
                <p klasse="O">Genau das gilt es hier auch mal zu unterstreichen und festzustellen,
                    auch für alle hörbar festzustellen, dass das Ihr eigentliches Motiv ist.
                    Deswegen treffen wir uns hier am Nachmittag, nicht um die wichtigen Fragen von
                    Klimaschutz</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Sind Sie eigentlich eine Lobbyistin, oder
                    nicht?)</kommentar>
                <p klasse="O">oder Rechtsstaatlichkeit zu diskutieren,</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: … sondern über Kriminelle!)</kommentar>
                <p klasse="O">sondern Ihnen geht es nur um Diffamierung.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten
                    der FDP – Karsten Hilse [AfD]: Nee, uns geht’s um Kriminelle! – Gegenruf des
                    Abg. Wolfgang Kubicki [FDP]: Da kennen Sie sich ja aus, Herr Hilse! Da kennen
                    Sie sich aus mittlerweile!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte aber nun auf die Fragen eingehen, die uns natürlich alle
                    beschäftigen, in Kenntnis dessen, dass sich zurzeit eine Bewegung in einer Art
                    Hilferuf</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der AfD – Karsten Hilse [AfD]: Bitte! Dümmer
                    kann man das doch nicht verharmlosen, Frau Scheer! Hilferuf!)</kommentar>
                <p klasse="O">Instrumenten bedient, die in der Tat natürlich auch die Gerichte
                    beschäftigen werden, weil hier die Überschreitung von Grenzen in Rede steht.
                    Aber ob es eine Überschreitung von Grenzen ist, das muss je nach Einzelfall,
                    ganz genau nach Einzelfall durch die Gerichte entschieden werden. Das muss durch
                    die Gerichte entschieden werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Karsten Hilse [AfD]:
                    Sagen Sie das mal der Schwester von der Frau, über die der Betonmischer noch mal
                    drüberfahren musste!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das steht uns als Politik nicht zu, diese Rolle zu übernehmen. Uns als
                    Politik ist die Aufgabe in die Hände gelegt, immerzu diese Prozesse zu
                    beobachten, genauestens zu beobachten, ob mit unseren gesetzlichen
                    Rahmenbedingungen ausreichend Antworten gegeben werden können</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Genau! Ziemlich viele Worte, anstatt zu sagen:
                    Das sind Verbrecher!)</kommentar>
                <p klasse="O">und ob wir daraus Handlungsaufträge ableiten können. Das ist unsere
                    Aufgabe, nicht die Bewertung von Einzeltaten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Insofern muss hier auch ganz klar gesagt werden: Wir haben mit unseren
                    rechtlichen Rahmenbedingungen eine Vielzahl von Möglichkeiten, als Staat auf
                    rechtswidriges Verhalten zu reagieren, und die Bewertung ist dann, wie gesagt,
                    Aufgabe von Gerichten.</p>
                <p klasse="J">Insofern ist es ein Fehl- und ein Trugschluss, an dieser Stelle auf
                    den Gesetzgeber, auf uns zu verweisen, dass wir hier tätig werden müssten. Dies
                    würde die Spirale der Hilflosigkeit letztendlich noch mal nach oben schrauben,
                    ohne zu den eigentlichen Wurzeln der Fragestellung zurückzukommen, die da
                    lauten, dass wir offenbar eine Herausforderung haben im Umgang mit den
                    Klimaschutzfragen. Einerseits müssen wir die Dringlichkeit der
                    Handlungserfordernisse wahrnehmen,</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Abschiebung ist auch dringlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">die offenkundig gegeben ist; die Dringlichkeit, zu handeln, ist
                    unzweifelhaft gegeben, die Dringlichkeit ist da.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Beatrix von Storch [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Andererseits: Wenn man die Dringlichkeit missinterpretiert, dann kann
                    sich die Aktion tatsächlich ins Gegenteil verkehren, dann kann daraus
                    tatsächlich eine Art Hilfeschrei werden,</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: „Ein Hilfeschrei“!)</kommentar>
                <p klasse="O">der auch zu einer Überschreitung von Grenzen führt, die es nicht geben
                    darf. Insofern ist der Appell an die Menschen, die sich diese Wege jetzt suchen
                    und möglicherweise da landen werden, dass die Gerichte es als Straftaten
                    klassifizieren werden, den politischen Willen, den politischen
                    Gestaltungswillen, der die Menschen antreibt, politisch einzubringen. Wir
                    brauchen dieses Gedankengut als Gesellschaft, wir brauchen die politische
                    Motivation dieser Menschen.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der FDP: Nein! – Karsten Hilse [AfD]: Nein! Extremistisches
                    Gedankengut braucht niemand! – Zuruf der Abg. Beatrix von Storch
                    [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">– Nicht die Ausdrucksform, sondern die politische Motivation; Sie
                    müssen schon genau zuhören, was ich hier sage.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
                    SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir brauchen die politische Motivation dieser Menschen. Wir brauchen
                    sie als Parteiendemokratie in den Parteien.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP – Zuruf von der AfD: Wir brauchen die
                    nicht in den Parteien! Sie vielleicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es gibt weltweit keine funktionierende Demokratie, die nicht zugleich
                    eine Parteiendemokratie wäre. Das heißt, dass dieses Gedankengut pro
                    Klimaschutz, das sich mit Hilferufen an die Gesellschaft wendet,</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Mit Straftaten! Mit schwersten Straftaten!
                    § 315 StGB! Zehn Jahre Knast!)</kommentar>
                <p klasse="O">auch in die Parteien Einzug halten muss und uns hier hilft, nach
                    Umsetzungswegen zu suchen, die Ziele, die wir uns alle gesetzt haben – zur
                    Einhaltung des 1,5‑Grad-Ziels –,</p>
                <kommentar>(Karsten Hilse [AfD]: Haben wir uns nicht alle als Ziel
                    gesetzt!)</kommentar>
                <p klasse="O">auch wirklich Realität werden zu lassen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und
                    der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist unsere gesellschaftliche Aufgabe, nicht mehr und nicht
                    weniger.</p>
                <p klasse="J">Alles andere haben die Gerichte zu klären. Unsere Rechtsstaatlichkeit
                    und unsere Rahmengesetzgebung geben uns genügend Instrumente an die Hand.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN
                    und der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Nächster Redner in dieser Debatte ist Carsten Müller für die
                    CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>