<rede id="ID2021018900">
                <p klasse="redner">
        <a id="r189"/>
        <redner id="11004733">
            <name>
                <vorname>Erhard</vorname>
                <nachname>Grundl</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Erhard Grundl (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr verehrte Frau Präsidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es freut mich, dass ich als Niederbayer meine letzte Rede hier im Deutschen Bundestag ausgerechnet zur Reform der Stiftung Preußischer Kulturbesitz halten darf.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP – Stephan Thomae [FDP]: Bitte auf Niederbayerisch!)</kommentar>
                <p klasse="J">„Braucht’s des?“, um noch mal Gerhard Polt zu zitieren. Ja, es braucht’s, natürlich. Die Stiftung Preußischer Kulturbesitz stand bei ihrer Gründung 1957 vor schier unlösbaren Aufgaben, Sammlungen in Ost und West zusammenzuführen, zu forschen, Kulturgut zu bewahren und Gebäude und Ausstellungsflächen zu restaurieren und zu modernisieren – und das unter guten Bedingungen für die Menschen, die bei der SPK arbeiteten und arbeiten. Mit Archiv, Bibliothek und Forschungseinrichtungen ist die SPK der größte Kulturverbund in Deutschland und zählt damit zu den Großen in der Welt, dem Smithsonian, Louvre und anderen. Diesen Verbund zusammenzuhalten und mit einer überfälligen Reform für Gegenwart und Zukunft gut aufzustellen, das war das Ziel – das gemeinsame Ziel von Grünen, SPD, FDP und Union im Kulturausschuss, das Ziel unserer Kulturstaatsministerin Claudia Roth. Und wir haben es jetzt, nach zum Teil sehr turbulenten Tagen, Nächten und Stunden, hinbekommen. Dafür herzlichen Dank an alle Kolleginnen und Kollegen im Ausschuss und ihre Teams!</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber wie jede politische Entscheidung ist auch das kein Grund, die Arme zu verschränken. Es geht immer um die Zukunft. Unser Fokus muss sein, dass sich die SPK mehr öffnet, dass sie mehr tut für kulturelle Teilhabe, damit die SPK stärker als gemeinsamer gesellschaftlicher und kultureller Schatz wahrgenommen wird.</p>
                <p klasse="J">Sehr verehrte Damen und Herren, als ich vor siebeneinhalb Jahren im forschen Alter von 54 Jahren nach 27 Jahren in der sogenannten freien Wirtschaft hier in den Bundestag gewählt wurde, war das keine Selbstverständlichkeit. Als Arbeiterkind von Häuselleut aus der bayerischen Provinz war und ist es für mich etwas Besonderes, hier unter dem Bundesadler, dem Symbol unserer freien Demokratie, sprechen und arbeiten zu können.</p>
                <p klasse="J">Ich möchte mich bei den Wählerinnen und Wählern bedanken, bei den bayerischen Grünen und bei meiner Fraktion, die mich vor sieben Jahren ohne zu zögern auf die Kulturpolitik und die Auswärtige Kulturpolitik losgelassen hat. Ich danke meinem ganzen fantastischen Team, von dem mir einige sogar siebeneinhalb Jahre die Treue gehalten haben. Ich danke den Abgeordneten der anderen Fraktionen, die ich kennen- und schätzen gelernt habe, die guten Willens sind; davon gibt es hier und heute Gott sei Dank noch sehr viele. Mein Dank gilt den Menschen, die hier im Bundestag und seinen Liegenschaften arbeiten, denjenigen, die jeden Morgen unsere Büros saubermachen, den Leuten im Fahrdienst, denjenigen an den Pforten. Ihre Zugewandtheit hat mir natürlich immer auch ein Gefühl der Heimat in meiner Zeit im Bundestag vermittelt. Dafür meinen ganz herzlichen Dank!</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD, der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte mich mit einer kleinen Anekdote vom ersten Tag meines Lebens als Abgeordneter in Berlin von Ihnen verabschieden. An dem Tag hatte ich schon mein Büro im Gebäude UdL 50 bezogen, und die Fraktion hatte eine Sitzung im JKH anberaumt. Ich hatte noch keine Ahnung, wo welcher Raum ist. Ich bin also zur Pforte im JKH gegangen, bin eingetreten, habe wahrscheinlich ein bisschen orientierungslos herumgeguckt und habe, glaube ich, nichts gesagt. Aber die nette Dame an der Pforte hat durch die halbgeöffnete Tür gesagt: Zweiter Stock. – Ich war nicht sicher, wo ich hinmusste, aber irgendwie wusste ich: Zweiter Stock, das stimmt nicht. – Dann hat sie zu mir gesagt: Doch, doch, CSU, zweiter Stock!</p>
                <kommentar>(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Auch wenn Sie niemals die vollständige Kontrolle darüber haben, welcher Heimat Sie zugeordnet werden, meine sehr verehrten Damen und Herren: Behalten Sie Zuversicht! Passen Sie auf unsere Demokratie auf! Wie ein bekannter Europäer so treffend formulierte: Ich habe fertig.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank und auf Wiedersehen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD, der CDU/CSU und der FDP – Die Fraktion des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN sowie Abgeordnete der SPD erheben sich)</kommentar>
            </rede>