<rede id="ID19121011300">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004897">
						<name>
							<vorname>Helin Evrim</vorname>
							<nachname>Sommer</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Helin Evrim Sommer (DIE LINKE):</p>
				<p klasse="J_1">Die Bundesregierung steht vor den Scherben ihrer Türkeipolitik. Erdogan ist in Syrien einmarschiert, um endlich zu erreichen, was er schon immer erreichen wollte: die Kurden auslöschen. Auch der neue Deal zwischen Erdogan und Trump ändert überhaupt nichts daran. Im Gegenteil: Durch die Aufhebung der Sanktionen wird der Kriegstreiber Erdogan sogar noch belohnt.</p>
				<p klasse="J">Und was tut Deutschland? Mit dem Flüchtlingsdeal hat Frau Merkel Erdogan zum Türsteher Europas gemacht. Gleichzeitig ist die Türkei der Hauptabnehmer deutscher Kriegswaffen.</p>
				<kommentar>(Matern von Marschall [CDU/CSU]: Das, Frau Sommer, sieht die AfD genauso!)</kommentar>
				<p klasse="J">Herr Präsident, verehrte Kolleginnen und Kollegen, bereits 165 000 Menschen sind auf der Flucht, darunter schätzungsweise 70 000 Kinder.</p>
				<kommentar>(Matern von Marschall [CDU/CSU]: Unterstützen Sie den AfD-Antrag?)</kommentar>
				<p klasse="O">Nun fordert die Verteidigungsministerin eine internationale Schutzzone durch die NATO in Nordsyrien. Damit würde Erdogan eine erstaunliche Wandlung vollziehen: vom Kriegsverbrecher zum Friedensstifter – und das mit dem Segen der NATO. Das ist doch eigentlich unfassbar, meine Damen und Herren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Uwe Kekeritz [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="J">Und nicht nur das: Es gibt bereits eine Vereinbarung zwischen Putin und Erdogan über gemeinsame Militärpatrouillen. Das ist ein voller Sieg für Erdogan; denn er bekommt sein türkisches Protektorat in Nordsyrien, obwohl er zuvor mit seinen islamistischen Mörderbanden völkerrechtswidrig einmarschiert ist.</p>
				<p klasse="J">Der Antrag der AfD ist genauso zynisch. Statt eines Waffenembargos wollen Sie ausgerechnet die Geflüchteten bestrafen; denn Sie wollen die zweckgebundenen Gelder streichen, die ausschließlich für die Opfer des Syrien-Krieges an die Türkei gezahlt werden. Sie treten nach den Schwachen und buckeln vor den Mächtigen. Das passt zu Ihnen; das passt zu Ihnen, in der Tat.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="O">Ja, Sie sind nicht besser als der Despot vom Bosporus, der Menschen skrupellos für seine Zwecke missbraucht.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Zuruf von der AfD: Oijoijoi!)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
				<p klasse="J_1">Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Frohnmaier?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004897">
						<name>
							<vorname>Helin Evrim</vorname>
							<nachname>Sommer</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Helin Evrim Sommer (DIE LINKE):</p>
				<p klasse="J_1">Nein.</p>
				<kommentar>(Zuruf von der AfD: Schade!)</kommentar>
				<p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, um die Erpressung durch Erdogan zu beenden, muss der schäbige Flüchtlingsdeal aufgekündigt werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="O">Stattdessen muss die Bundesregierung das Flüchtlingshilfswerk der Vereinten Nationen finanziell unterstützen. Und als Mitglied der Parlamentarischen Versammlung der OSZE sage ich Ihnen: Wir brauchen dringend eine Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit für den Nahen Osten. Deutschland muss hierfür die Verantwortung als zivile Friedensmacht übernehmen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Das wäre doch eine ausgezeichnete Gelegenheit für den deutschen Außenminister, endlich diplomatisch aktiv zu werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Ulli Nissen [SPD]: Was heißt „endlich“?)</kommentar>
				<p klasse="O">Stattdessen fliegt er um die Welt, um die Mullahs im Iran und die Kopf-ab-Diktatur Saudi-Arabiens zu hofieren. Herr Außenminister Maas, zeigen Sie, dass Sie es ernst meinen mit den Menschenrechten und der Demokratie, vor allen Dingen für die Kurden; denn die Kurden haben den mörderischen IS auch für uns besiegt, meine Damen und Herren.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
				<p klasse="J_1">Für Bündnis 90/Die Grünen hat das Wort der Kollege Uwe Kekeritz.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
			</rede>