<rede id="ID2012403000">
                <p klasse="redner">
        <a id="r30"/>
        <redner id="999990074">
            <name>
                <vorname>Svenja</vorname>
                <nachname>Schulze</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMZ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Svenja Schulze, Bundesministerin für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
                <p klasse="J_1">Herr Abgeordneter Klein, es freut mich sehr, dass die Sonderinitiativen bei Ihnen plötzlich so eine große Aufmerksamkeit genießen. Das habe ich aus vergangenen Zeiten anders in Erinnerung.</p>
                <kommentar>(Dr. Karamba Diaby [SPD]: Genau!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber der Großteil meines Etats setzt sich für vier Schwerpunkte ein: Das ist der Kampf gegen Hunger und Armut; das ist Just Transition, das ist der Aufbau von Gesundheitssystemen, und es ist Geschlechtergerechtigkeit. Das findet eben nicht nur in Sonderinitiativen statt. Und international werden wir dafür gelobt, wie viel Geld wir genau in diese Bereiche investieren.</p>
                <p klasse="J">Aber wenn es um die Frage geht, warum Menschen von zu Hause fliehen müssen: Es sind vor allen Dingen die Klimaveränderungen, die dazu führen, dass Landwirtschaft kaum noch möglich ist. Dann sind es Krisen und Konflikte. Und deswegen ist das, was wir in Deutschland tun, präventiv, langfristig zu arbeiten, einen Beitrag zur Friedenssicherung zu leisten –</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Achten Sie bitte auf die Zeit.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990074">
            <name>
                <vorname>Svenja</vorname>
                <nachname>Schulze</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMZ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Svenja Schulze, Bundesministerin für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
                <p klasse="J_1">– oh sorry –, genau das Richtige.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Ich habe zu diesem Thema eine weitere Nachfrage gesehen. Sie haben das Wort, Herr Stefinger.</p>
            </rede>