<rede id="ID1911707700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Danke, Frau Präsidentin.- Es ist mir ein bisschen unangenehm, lieber Herr Kollege Herbst. Aber heute werden Fragen gestellt, die schwer zu beantworten sind. Das gilt auch für die Ihrige; denn die Informationen liegen uns nicht vor. Die Abrechnung der Verkehrsverträge ist zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht abgeschlossen; Sie fragen nach dem Jahr 2018. Die Daten, die nötig sind, um Ihre Frage zu beantworten, sind noch nicht vorhanden.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Können Sie uns einen Hinweis geben, wann denn dieser Stichtag wäre, sodass der Kollege rechtzeitig seine Frage einreichen kann?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Ich glaube, das war auch die erste Nachfrage vom Kollegen Herbst.</p>
				<kommentar>(Torsten Herbst [FDP]: Exakt!)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Antwort lautet, dass es gegen Ende des Jahres möglich sein sollte, zumindest vorläufige Zahlen der DB Regio zu veröffentlichen. Zur Erläuterung: Es gibt ja Streitfälle; das kann sich dann auch noch länger hinziehen. Aber wir werden voraussichtlich Ende des Jahres zumindest die vorläufigen Zahlen vorliegen haben.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Sie haben das Wort zur Nachfrage.</p>
			</rede>