<rede id="ID201006400">
				<p klasse="redner">
					<redner id="999990119">
						<name>
							<vorname>Nancy</vorname>
							<nachname>Faeser</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesministerin des Innern und für Heimat</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesministerin BMI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Nancy Faeser, Bundesministerin des Innern und für Heimat:</p>
				<p klasse="J_1">Das mache ich sehr gerne. Damit gewinne ich die notwendige Zeit, um auch zu dem natürlich wichtigen Bereich Sport etwas zu sagen.</p>
				<kommentar>(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Sehr gut! Danke, André Hahn!)</kommentar>
				<p klasse="O">Hätte ich mehr Zeit gehabt, hätte ich diesem wichtigen Thema gerne sehr viel Raum eingeräumt.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Ich vermutete fast eine Absprache.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="999990119">
						<name>
							<vorname>Nancy</vorname>
							<nachname>Faeser</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesministerin des Innern und für Heimat</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesministerin BMI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Nancy Faeser, Bundesministerin des Innern und für Heimat:</p>
				<p klasse="J_1">Ich möchte Ihnen gern zurufen: Das habe ich natürlich im Blick, insbesondere die Sportligen, die darauf angewiesen sind, dass sie Zuschauerinnen und Zuschauer haben, wie es im Basketball, im Handball oder im Volleyball der Fall ist. Sie brauchen jetzt unsere Unterstützung, und diese werden sie von der Bundesregierung erhalten, meine Damen und Herren. Wir stehen hinter dem Sport als Ganzes.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Aber es ist nicht nur der Profisport; es sind auch die vielen Ehrenamtlichen, die im Sport unterwegs sind und dieser Tage unsere Unterstützung benötigen. Deswegen werden wir auch dort sehr stark unterstützen.</p>
				<p klasse="J">Wenn Sie mir schon die Gelegenheit geben, etwas zum Sport zu sagen, dann will ich auch von dieser Stelle noch einmal wiederholen, dass ich persönlich nicht zu den Olympischen Spielen in Peking reisen werde.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Das Wort hat die Kollegin Andrea Lindholz für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>