<rede id="ID2010615000">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004792">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Rainer</vorname>
                <nachname>Kraft</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Rainer Kraft (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Präsident! Werte Kollegen! Lassen wir die Diskussion um Sinn oder Unsinn einer CO2-Reduktion heute einmal beiseite, und wenden wir uns
                    stattdessen den Folgen Ihrer Klimapolitik zu.</p>
                <p klasse="J">Während hierzulande jeder vierte mittelständische Betrieb über die Flucht ins Ausland nachdenkt, zwei Drittel der Familienbetriebe einen Verkauf in
                    Betracht ziehen, Großkonzerne eine Stelle nach der anderen streichen, die Regierung der ganzen Republik die Heizungen aus dem Keller reißen will</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">– Sie finden das lustig; okay –</p>
                <kommentar>(Michael Sacher [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist Unsinn! Das ist nicht lustig! Das ist einfach Quatsch!)</kommentar>
                <p klasse="O">und die ganze Nation unter Geldentwertung und Kaufkraftverlust leidet, ergibt sich global ein ganz anderes Bild:</p>
                <kommentar>(Leon Eckert [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie leben in einer Fantasiewelt!)</kommentar>
                <p klasse="O">China hat 2022 Lizenzen zum Bau von 168 Kohlekraftwerken vergeben, mit zusammen 106 Gigawatt, fast das Doppelte der in Deutschland benötigten
                    Stromleistung, und diese Kraftwerke haben eine durchschnittliche Lebensdauer von 30 Jahren. Präsident Xi hat angekündigt – Zitat –: Kohle wird auf eine saubere
                    und effizientere Art genutzt werden, und größere Anstrengungen müssen unternommen werden, um Öl und Gas zu erkunden, zu erschließen, unerschlossene Reserven zu
                    heben und die Produktion zu steigern. – Dasselbe Bild in den USA und in Indien, den globalen CO2-Emittenten Nummer zwei und drei!</p>
                <p klasse="J">Der Inflation Reduction Act der USA – hierzulande gerne als grünes Vorzeigeprojekt geadelt – führt die Reduktion von Kohlenstoffdioxid nur als
                    Lippenbekenntnis.</p>
                <kommentar>(Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aha!)</kommentar>
                <p klasse="O">Priorität im Gesetz haben die Bekämpfung der Inflation, inländische Energiesicherheit und die Steigerung der Produktion. Auch Indien bekräftigt, dass
                    in seiner Energiepolitik der Zugang zu zuverlässiger und preiswerter Energie im Zentrum steht. Das Land mit den dritthöchsten CO2-Emissionen hat gar kein
                    Klimaschutzgesetz.</p>
                <p klasse="J">Diese Nationen haben begriffen, was Sie so krampfhaft verleugnen: Der Wohlstand einer Nation ist jetzt und auf unabsehbare Zeit an CO2-Emissionen
                    gebunden. Wohlstand geht damit einher, dass wir privat und industriell Energie nutzen, und dazu muss diese Energie stets verfügbar und preiswert sein – also das
                    Gegenteil Ihrer Energiewende.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Mit jedem planwirtschaftlich-regulatorischen Eingriff in unsere Wirtschaft vertreiben Sie die unseren Wohlstand garantierende Industrie – oftmals
                    genau in die Länder, in denen reichlich viel CO2 weiter emittiert wird und werden darf. Diese reiben sich die Hände und feuern Sie auf entsprechenden
                    Konferenzen an, die Einschneidungen noch schneller und radikaler zu gestalten.</p>
                <p klasse="J">Eine globale Senkung der Emissionen findet aber nicht statt. Im Gegenteil: Es führt nur zur Verlagerung der wertschöpfenden Industrien ins
                    Ausland.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Hier wird Politik für fremde Interessen gemacht, und es passt dazu, dass die Agora Energiewende gleich drei chinesische Staatsorganisationen als
                    Partner auf ihrer Seite auflistet.</p>
                <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Aha! – Stephan Brandner [AfD]: Das kann kein Zufall sein!)</kommentar>
                <p klasse="J">Der von Deutschland beschrittene Alleingang ist nicht in unserem Interesse; er schadet uns. Es ist daher notwendig, ihn zu stoppen und zu prüfen. Wir
                    fordern daher ein umgehendes Moratorium der Gesetze zu dem Übereinkommen von Paris.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Stephan Brandner [AfD]: Bravo!)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege. – Als nächste Rednerin erhält das Wort die Kollegin Katrin Zschau, SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>