<rede id="ID1921603200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004694">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Anna</vorname>
							<nachname>Christmann</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Anna Christmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank. – Herr Kollege, ich möchte da gerne noch einmal aushelfen; denn die Frage zu einem Pilotprojekt in Hausarztpraxen in Baden-Württemberg hatten Sie eben nicht spezifisch beantwortet. Auch Baden-Württemberg startet natürlich am Montag ein breitangelegtes Pilotprojekt in Hausarztpraxen. In den meisten Landkreisen wird eine Hausarztpraxis im Rahmen dieses Pilotprojekts zuständig sein. Baden-Württemberg geht da also sehr zügig voran.</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Michael Donth [CDU/CSU])</kommentar>
				<p klasse="O">Das wollte ich hier noch mal darstellen.</p>
				<p klasse="J">Das gilt im Übrigen auch für die Zulassung weiterer Gruppen, zum Beispiel für die Impfung mit dem AstraZeneca-Impfstoff. Da war Baden-Württemberg Vorreiter. Es hat als erstes Land auch Lehrkräfte für die Impfung zugelassen, sodass es dort jetzt auch zügiger laufen kann.</p>
				<p klasse="J">Leider läuft es nicht so zügig in Bereichen, wo der Bund einfach die Voraussetzungen schaffen muss, wie zum Beispiel bei den Schnelltests. Baden-Württemberg hatte 7 Millionen bestellt und bekommt jetzt die Nachricht, dass sie leider erst im April verfügbar sein werden.</p>
				<kommentar>(Dr. Dirk Spaniel [AfD]: Phänomen Kretschmann!)</kommentar>
				<p klasse="O">Es ist natürlich schwierig, wenn der Bund diese Voraussetzungen nicht schafft.</p>
				<p klasse="J">Deswegen noch eine Frage an Sie: Was glauben Sie, wie erfolgreich wird diese Taskforce sein, um die Schnelltestproblematik zu lösen?</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Scheuer! Spahn!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Rüddel, bitte.</p>
			</rede>