<rede id="ID1917501700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002140">
						<name>
							<vorname>Horst</vorname>
							<nachname>Seehofer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Horst Seehofer, Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
				<p klasse="J_1">Indem wir ganz eng mit der Regierung zusammenarbeiten, sie nicht bevormunden – das ist wichtig –, sondern unterstützen mit allen Möglichkeiten, die wir haben. Zu den Möglichkeiten würde auch gehören und wird auch gehören, dass unser BAMF mit Personal dort hilft, damit unsere Erkenntnisse der Asylverfahren, die ja sehr positiv sind, wachsen und die Zahl der Personen, die dann dort tätig sind, erhöht wird.</p>
				<p klasse="J">Aber glauben Sie mir, Herr Lindh: Ohne europäisches Asylrecht werden wir keine nachhaltige und zukunftsweisende Lösung bekommen.</p>
				<kommentar>(Andrea Lindholz [CDU/CSU]: So ist es!)</kommentar>
				<p klasse="O">Deshalb ist es so entscheidend, dass wir ab nächster Woche mit aller Kraft daran arbeiten. Ich habe gestern in meiner Fraktion vorgeschlagen, auch mal in der Fraktion und im Bundestag darüber zu debattieren, dass wir auch mit Rückenwind des deutschen Parlaments diese Verhandlungen führen. Ohne eine europäische Lösung können Sie ein humanes und geordnetes Asylverfahren in Europa nicht erwarten. Dann handelt wieder jeder alleine, und wohin das führt, haben wir ja gerade erlebt.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Danke sehr. – Ich will zur Beruhigung aller sagen, wie ich jetzt fortzufahren gedenke – die Zusatzfragen sind alle Fragen zum selben Thema –: zunächst Frau Amtsberg, dann Herr Bernstiel, dann Herr Brandner, dann Herr Brecht, dann Frau Polat und dann noch Herr Wendt.</p>
				<kommentar>(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Vielleicht eine Zusatzfrage jeweils!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Die sind alle auch als Fragesteller gemeldet. Insofern kommt es auf dasselbe hinaus.</p>
				<kommentar>(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Okay, das konnte ich nicht wissen!)</kommentar>
				<p klasse="J">Luise Amtsberg stellt die nächste Frage.</p>
			</rede>