<rede id="ID201305400">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004791">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Kotré</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Steffen Kotré (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank. – Herr Bundesminister Habeck, Sie haben in dankenswerter Offenheit bezüglich der Energiewende gesagt: Wir gehen da voll ins Risiko, und vielleicht gelingt’s. – Aber das sind doch eher Aussagen eines Spielers am Spieltisch, der mit Vermögen spielt, und in der Tat deutet vieles darauf hin, dass das so ist.</p>
				<p klasse="J">Sie zerstören auf der einen Seite Stromerzeugeranlagen. Wir wissen nicht, wie wir die Stromversorgung in den nächsten Jahren sicherstellen sollen. Alle Experten benennen diese Stromlücke. Ein Import ist nicht möglich, und auch Gaskraftwerke sind nicht in Sicht. Das heißt, die Stromlücke wird bestehen bleiben. Im Gasversorgungsektor torpedieren Sie Nord Stream 2. Auf der anderen Seite betteln Sie beim niederländischen Wirtschaftsminister darum, dass er uns Gas liefert. Das passt doch alles nicht zusammen.</p>
				<p klasse="J">Dann die Preissteigerung, gerade beim Gas. Das „Handelsblatt“ hat vor Jahren schon gesagt: Hätten wir Nord Stream 2 jetzt schon, hätten die Kunden 1 Milliarde bis 2 Milliarden Euro gespart. – Das heißt, Ihre Politik treibt die Preise in die Höhe, und so könnte man weitermachen. Die EEG-Umlage wird ja nicht abgeschafft; sie wird nur verlagert vom Stromkunden auf den Steuerzahler, was wieder das Gleiche ist. Das sind ja alles nur Nebelkerzen.</p>
				<p klasse="J">Deswegen: Wie geht das zusammen? Auf der einen Seite zerstören Sie die Erzeugeranlagen und verhindern, dass wir eine gesicherte Gasversorgung haben.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Stellen Sie bitte Ihre Frage.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004791">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Kotré</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Steffen Kotré (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Auf der anderen Seite bekleiden Sie ein Ministeramt und sind verpflichtet, Schaden vom deutschen Volk abzuwenden.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kotré!</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004791">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Kotré</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Steffen Kotré (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Wie geht das zusammen?</p>
			</rede>