<rede id="ID1911709600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004081">
						<name>
							<vorname>Oliver</vorname>
							<nachname>Krischer</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Oliver Krischer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Leider haben Sie nicht auf meine Fragen geantwortet. Ich kann auch verstehen, warum. Deshalb muss ich anders fragen: Herr Staatssekretär, haben Sie zur Kenntnis genommen, dass Gutachten vorliegen, die unzweifelhaft sagen, dass der Minister bei Vertragsabschluss durch Einfügung einer absolut ungewöhnlichen, um nicht zu sagen möglicherweise sogar einzigartigen Entschädigungsklausel, die sich in diesen Verträgen findet, die Verfassung gebrochen hat, weil der Deutsche Bundestag, der Haushaltsausschuss hier hätte informiert und entsprechende Vorsorge durch Verpflichtungsermächtigungen, was auch immer, im Haushalt hätte getroffen werden müssen? Haben Sie das zur Kenntnis genommen oder nicht?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Ja, auf Ihren Hinweis hin habe ich es zur Kenntnis genommen, in der Tat. Allerdings sind wir da anderer Auffassung, weil nämlich aus unserer Sicht die Abgeordneten des Deutschen Bundestages stets informiert waren, dass die für den Abschluss des Vergabeverfahrens erforderlichen Verpflichtungsermächtigungen zum Haushalt 2018 ausgebracht wurden. Wir haben auch immer wieder darüber informiert, dass wir eben nicht abwarten wollen, bis die EuGH-Entscheidung getroffen ist. Insofern ist aus unserer Sicht dem Informationsrecht des Deutschen Bundestages hier Genüge getan.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004081">
						<name>
							<vorname>Oliver</vorname>
							<nachname>Krischer</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Oliver Krischer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Staatssekretär, dann hätte ich eine weitere Nachfrage. Der Minister hat uns gestern vorgeworfen, die Opposition habe sich nicht für das Vergabeverfahren interessiert. Herr Kollege Kühn hat gerade sehr deutlich beschrieben, dass das exakte Gegenteil der Fall war. Also wieder einmal eine Lüge des Ministers! Die kommen in dieser Frage jetzt schon fast im Stundenrhythmus. Ich würde, da ich ja sehe, dass Sie – anders als der Kollege in der letzten Sitzungswoche – gut sortiert sind und viele Post-its an Ihren Unterlagen kleben, Sie darum bitten, dass Sie mir darlegen, wann das Ministerium von sich aus den Deutschen Bundestag im Jahr 2018 über das Vergabeverfahren informiert hat.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Den Lügenvorwurf will ich natürlich zurückweisen und darauf hinweisen, dass die Debatte Ihrerseits zurzeit ja auch nicht gerade mit Samthandschuhen geführt wird. Wie gesagt: Ich freue mich auf den Untersuchungsausschuss.</p>
				<kommentar>(Katharina Dröge [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Warum freuen Sie sich eigentlich darauf? Können Sie das mal erklären? Was ist denn so lustig an dem Untersuchungsausschuss?)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich kann Sie zu den angesprochenen Punkten „Abschluss des Vergabeverfahrens“ und „erforderliche Verpflichtungsermächtigungen im Haushalt 2018“ beispielsweise auf die Drucksache 18/13564 verweisen. Wir haben die Abgeordneten in der gerade schon genannten Drucksache 18/13564 darüber informiert und in Drucksache 19/4210 auch darüber, dass wir wegen des noch ausstehenden EuGH-Urteils das Verfahren nicht auszusetzen beabsichtigen. Ich hoffe, dass ich Ihrer Erwartung mit meinen gut sortierten Unterlagen gerecht geworden bin.</p>
				<kommentar>(Oliver Krischer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Dann schauen wir, was in diesen Drucksachen steht!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Der Abgeordnete Luksic stellt eine Nachfrage.</p>
			</rede>