<rede id="ID2012701100">
                <p klasse="redner">
        <a id="r11"/>
        <redner id="11004245">
            <name>
                <vorname>Annalena</vorname>
                <nachname>Baerbock</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin des Auswärtigen</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin AA</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Annalena Baerbock, Bundesministerin des Auswärtigen:</p>
                <p klasse="J_1">Ich spreche jetzt für meinen Zuständigkeitsbereich innerhalb der Bundesregierung. Deswegen nehme ich mir den entsprechenden Teil der Frage heraus und werbe bei allen Parteien dafür, in dieser so wahnsinnig schwierigen Situation in der Öffentlichkeit, auch gegenüber Medienvertretern, nicht alles in einen Topf zu werfen. Sie haben die Schulbücher und UNRWA angesprochen. Darauf gehe ich jetzt insbesondere ein, weil das in meinem Verantwortungsbereich liegt.</p>
                <p klasse="J">Es hat in der Vergangenheit mit Blick auf UNRWA die Frage gegeben: Was wird hierüber finanziert, auch mit Blick auf Schulbücher? Es hat einen kompletten Revisionsprozess innerhalb der Vereinten Nationen gegeben. Bei UNRWA steht das „UN“ vorne im Namen ja für die Vereinten Nationen, die das ausführen und abwickeln. Deswegen sind auch Gelder der EU zeitweise nicht ausgezahlt worden, weil es Unklarheiten gegeben hat. Deswegen ist es aus meiner Sicht so fatal, wenn wiederholt suggeriert wird, das würde nicht ständig überprüft werden.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">UNRWA übernimmt darüber hinaus weitere wichtige Aufgaben im Bereich der humanitären Hilfe. Sie ist mit dafür zuständig, dass notleidende Familien jetzt in dieser Situation Wasser und eine Gesundheitsversorgung bekommen. Die Schulen in Gaza, wo Frauen und Kinder jetzt Schutz finden, –</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Achten Sie auf die Zeit.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004245">
            <name>
                <vorname>Annalena</vorname>
                <nachname>Baerbock</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin des Auswärtigen</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin AA</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Annalena Baerbock, Bundesministerin des Auswärtigen:</p>
                <p klasse="J_1">– mit Unterstützung – auch das ist ja wichtig – für Israel, das sind UNRWA-Schulen. Deswegen ist es für uns wichtig, alles zu überprüfen. Aber mit Blick auf Lebensmittel, Wasser oder auch Schutzräume in Schulen teilen wir nicht die Meinung: Die Gelder für UNRWA müssen jetzt eingestellt werden. – Das als Antwort zu dem Teil der Frage, der an mich gerichtet war.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Sie dürfen eine Nachfrage stellen.</p>
            </rede>