<rede id="ID1911700500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003510">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Helge</vorname>
							<nachname>Braun</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_lang>
								<rolle_kurz/>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Helge Braun, Bundesminister für besondere Aufgaben:</p>
				<p klasse="J_1">Also, das Geld kommt immer vom Bürger. Mit den Jahresscheiben und dem weniger werdenden Budget an CO<sub>2</sub>, das wir noch ausstoßen können, wird der CO<sub>2</sub>-Preis erwartbar steigen in der Phase, wo er sich marktwirtschaftlich bildet. Aber der Gedanke des Konzepts ist, wenn der CO<sub>2</sub>-Preis steigt, nicht unbedingt zusätzliche Programme zu machen, sondern dann immer mehr auf das Instrument der Strompreissenkung zu setzen.</p>
				<p klasse="J">Bei allem, was im Programm steht und möglicherweise auch geeignet sein könnte, dass der Strompreis steigt, auch bei der EEG-Umlage, steht in den Eckpunkten ein ganz wichtiger Satz, nämlich: Alles, was zu einer Steigerung des Strompreises führen kann, wird so ausgestaltet, dass die Strompreissenkung an anderer Stelle davon nicht überkompensiert wird. – Deshalb die Aussage: Wenn wir eines Tages noch höhere Einnahmen haben, weil die CO<sub>2</sub>-Bepreisung zu höheren Preisen führt, dann wird das wesentliche Instrument sein, das Geld über den Strompreis den Menschen zurückzugeben, zunächst einmal insbesondere über die EEG-Umlage, möglicherweise aber auch durch die komplette Abschaffung der EEG-Umlage.</p>
				<p klasse="J">Energiebesteuerung wirkt regressiv. Das heißt, wenn jemand ein niedriges Einkommen hat, dann wird er überproportional von der Strompreissenkung profitieren.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank. – Auch Nachfrage und Antwort sollen jeweils 30 Sekunden möglichst nicht überschreiten.</p>
				<p klasse="J">Die nächste Frage stellt der Kollege Gustav Herzog, SPD.</p>
			</rede>