<rede id="ID205705200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004603">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Jens</vorname>
							<nachname>Zimmermann</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Jens Zimmermann (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute – Klammer auf: mal wieder; Klammer zu – über die Vorratsdatenspeicherung. Man könnte sagen: Das ist ein guter Anlass; wir haben das diese Woche in verschiedenen Ausschüssen auch getan, weil das Urteil des Europäischen Gerichtshofs dazu jetzt vorliegt. – Aber: Der Anlass für diese Debatte ist ja nicht, dass wir dazu hier eine muntere Selbstbefassung machen wollen – das wird jetzt vielleicht gerade aus dieser Debatte –, sondern dass die Union ganz fix einen Antrag gestrickt hat. Es ist eben schon deutlich geworden – Kollege von Notz hat darauf hingewiesen –: Der Antrag ist nicht sehr dick geraten – er hat zwei Seiten – und ist auch nicht sonderlich ausgegoren.</p>
				<kommentar>(Andrea Lindholz [CDU/CSU]: Scheint Sie schon zu überfordern! – Weitere Zurufe von der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich bin mir nicht hundertprozentig sicher, liebe Kolleginnen und Kollegen der Union, ob dieser Antrag die Ernsthaftigkeit, die Sie bei der Debatte einfordern, auch nur ansatzweise widerspiegelt.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Alexander Throm [CDU/CSU]: Wie ist das mit Ihrem Argument, das Sie gerade bringen?)</kommentar>
				<p klasse="J">Wir sprechen deswegen heute auch über die Sicherheit und über den Schutz von Kindern und über Maßnahmen, die der Staat ergreifen kann, um diese zu schützen. Ich glaube, alle Rednerinnen und Redner aus allen Fraktionen haben deutlich gemacht, dass das ein gemeinsames Anliegen ist. Aber – das will ich auch sagen – man muss sich auch einmal den „Track Record“ – schönes neudeutsches Wort – der Union anschauen. Das, was Sie in den letzten 16 Jahren in diesem Bereich erreicht haben, ist wirklich verheerend. Sie sagten: Hätten Sie nicht mit der FDP oder mit der SPD regieren müssen, dann hätten Sie noch viel mehr hinbekommen. – Aber das Wenige, was Sie in dem Bereich machen wollten – schon darüber haben viele die Hände über dem Kopf zusammengeschlagen –,</p>
				<kommentar>(Heiterkeit des Abg. Dr. Konstantin von Notz [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">ist doch alles vor Gerichten gescheitert.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und des Abg. Dr. Thorsten Lieb [FDP])</kommentar>
				<p klasse="O">Also, es ist doch ziemlich unlogisch, was Sie hier präsentieren, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
				<p klasse="J">Immer wenn wir diese Abwägung haben von Sicherheit und von Freiheit, vom Eingriff in Bürger/-innenrechte und vom Schutz anderer</p>
				<kommentar>(Wilfried Oellers [CDU/CSU]: Sie wollen Täterschutz!)</kommentar>
				<p klasse="O">– das ist doch ein ganz wichtiger Punkt; da brauchen Sie doch nicht so zu brüllen –, dann setzt das immer auch Vertrauen der Bürgerinnen und Bürger in diesen Staat voraus.</p>
				<kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: So ist es!)</kommentar>
				<p klasse="J">Wenn Sie – Stichwort „Ihre Bilanz“ – Leute wie einen Hans-Georg Maaßen in wichtige Funktionen setzen, die damit an einer ganz sensiblen Stelle von Sicherheit und Bürgerrechten sind,</p>
				<kommentar>(Andrea Lindholz [CDU/CSU]: Peinlich, Herr Zimmermann! Peinlich!)</kommentar>
				<p klasse="O">dann müssen Sie sich doch nicht wundern, dass niemand mehr Vertrauen in Sie hat bei diesem Thema, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Andrea Lindholz [CDU/CSU]: Einfach nur peinlich!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das ist ein Fakt, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
				<kommentar>(Nina Warken [CDU/CSU]: Edathy!)</kommentar>
				<p klasse="J">Aber mir ist vor allem eins wichtig: Wenn man sich die Fakten anschaut, muss man an die vorderste Stelle – das war ja auch Inhalt Ihrer Anfrage an das Bundesinnenministerium, das für Transparenz gesorgt hat – einen großen Dank an alle Ermittlerinnen und Ermittler setzen.</p>
				<kommentar>(Nina Warken [CDU/CSU]: Dank allein hilft denen aber nichts!)</kommentar>
				<p klasse="O">Denn das Bundeskriminalamt und die Ermittlerinnen und Ermittler haben in den letzten Jahren die Feststellung von IP‑Adressen von Nutzerinnen und Nutzern Jahr für Jahr nach oben getrieben; 96,5 Prozent waren es im letzten Jahr. Deswegen sage ich ganz klar: Herzlichen Dank für die harte Arbeit, die dort geleistet wurde!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP sowie des Abg. Dr. Günter Krings [CDU/CSU] – Nina Warken [CDU/CSU]: Es wäre schön, wenn es nicht nur der Dank wäre! – Alexander Throm [CDU/CSU]: Dann sprechen Sie mal mit den Ermittlern!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das ist die Situation, die wir aktuell haben. Da können Sie noch so viel brüllen. Das sind die Zahlen, die Sie angefordert haben. Die müsste man natürlich auch mal verstehen; das würde bei der ganzen Geschichte helfen.</p>
				<p klasse="J">Das Urteil des Europäischen Gerichtshofs – wir hadern ja alle immer mal mit höchstrichterlicher Rechtsprechung – müssen wir zur Kenntnis nehmen.</p>
				<kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Aber ganz! Ganz zur Kenntnis nehmen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Es hilft nicht, darüber Krokodilstränen zu vergießen. Wir haben jetzt vom Bundesverfassungsgericht und vom Europäischen Gerichtshof einen ganz klaren Rahmen, in dem wir arbeiten müssen.</p>
				<kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Ganz klar!)</kommentar>
				<p klasse="J">Erster Punkt ist: Die Vorratsdatenspeicherung, wie Sie sie immer haben wollten, ist weder mit deutschem noch mit europäischem Recht vereinbar.</p>
				<kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Stimmt! – Alexander Throm [CDU/CSU]: Und jetzt weiter?)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Alternativen, die der Europäische Gerichtshof in seinem Urteil aufzeigt,</p>
				<kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Ja? Jetzt kommt’s!)</kommentar>
				<p klasse="O">haben die Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen bereits in ihrem Koalitionsvertrag aufgeführt</p>
				<kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Falsch! – Alexander Throm [CDU/CSU]: Nein!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Natürlich.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP – Konstantin Kuhle [FDP]: So ist es!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das Thema „Quick Freeze“, Herr Kollege, hat ja sogar der EuGH aufgegriffen, auch wenn er es so nicht genannt hat.</p>
				<kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Doch!)</kommentar>
				<p klasse="O">Aber es ist ganz klar: Das ist dadrin. Das werden wir umsetzen.</p>
				<kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: So ist es!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das ist ein wirksames Instrument, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich lese Ihnen auch gern noch mal vor, was wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben:</p>
				<p klasse="Z">… werden wir die Regelungen zur Vorratsdatenspeicherung so ausgestalten, dass Daten rechtssicher anlassbezogen</p>
				<kommentar>(Alexander Throm [CDU/CSU]: Genau! Damit bleiben Sie hinter dem EuGH zurück!)</kommentar>
				<p klasse="O">– nicht anlasslos –</p>
				<p klasse="Z">und durch richterlichen Beschluss gespeichert werden können.</p>
				<kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Also der Teil des Koalitionsvertrags gilt noch!)</kommentar>
				<p klasse="J">Zu dieser von Ihnen so aufgeregt geführten Diskussion kann ich nur sagen: Ich hätte mir einen Quick Freeze für Ihren Antrag gewünscht. Das hätte vielleicht geholfen.</p>
				<kommentar>(Wilfried Oellers [CDU/CSU]: Höchste Arroganz!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Nein, Herr Kollege.</p>
				<kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Das war ein versuchter Scherz! Das muss möglich sein!)</kommentar>
				<p klasse="O">Arrogant ist es, zwei, drei Tage nach dem Urteil des Europäischen Gerichtshofes mir nichts, dir nichts einen kleinen Quick-and-Dirty-Antrag hier einzubringen,</p>
				<kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: So ist es!)</kommentar>
				<p klasse="O">um genau diese Debatte, die jetzt hier läuft, zu provozieren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Nina Warken [CDU/CSU]: Weil Sie nicht darüber reden wollen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie haben kein Interesse an einer pragmatischen Lösung.</p>
				<p klasse="J">Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, bin ich sehr dankbar dafür, dass Minister Buschmann und Ministerin Faeser einen Vorschlag vorlegen werden, der europarechtskonform ist</p>
				<kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: So ist es!)</kommentar>
				<p klasse="O">und deswegen den Kampf gegen Kindesmissbrauch endlich voranbringen</p>
				<kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: Richtig!)</kommentar>
				<p klasse="O">und uns nicht weitere 16 Jahre behindern wird wie Ihre Arbeit.</p>
				<p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Nina Warken [CDU/CSU]: Wir werden so lange darüber diskutieren, bis ihr was gemacht habt!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Gereon Bollmann spricht jetzt für die AfD-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
			</rede>