<rede id="ID1921402300">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003625">
						<name>
							<vorname>Andreas</vorname>
							<nachname>Scheuer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Andreas Scheuer, Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege, wir haben ja drei Säulen: Das eine ist die Quarantäne. Das wird immer weniger, wenn wir vorher die Tests haben und wenn mehr Menschen geimpft sind. Also, diese drei Säulen gibt es.</p>
				<p klasse="J">Zum jetzigen Stand: Das Thema Impfen wird größer; also das heißt, die Anzahl der Geimpften nimmt zu. Bei den Tests bekommen wir noch eine zusätzliche Möglichkeit, nämlich die sogenannten Selbsttests. Ich kenne auch die langen Schlangen vor Testzentren im europäischen Ausland; wegen der Entscheidungen muss man ja einen negativen Test vorlegen. Also, es gibt PCR-Tests, Antigenschnelltests und jetzt zusätzlich die Selbsttests. In diesem Zusammenhang läuft gerade die Diskussion: Wie erkenne ich diese Ergebnisse von sogenannten Selbsttests an, beispielsweise fürs Logistikpersonal, fürs Transportpersonal? Darüber sind wir noch in der Diskussion. Ich glaube, wir müssen in Europa eine gemeinsame Strategie verfolgen, nämlich den Notfallpandemieplan, mit den Green Lanes, die wir auf europäischer Ebene beschlossen haben. Ich bin mit den europäischen Kollegen sehr intensiv im Austausch, um genau dem Rechnung zu tragen: nicht in Quarantäne zu müssen, sondern es mit einer Teststrategie zu schaffen, dieses Personal besserzustellen.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Minister, das rote Licht.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003625">
						<name>
							<vorname>Andreas</vorname>
							<nachname>Scheuer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Andreas Scheuer, Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Ich weiß, ich weiß.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Als Verkehrsminister müssten Sie wissen, was die rote Ampel bedeutet.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall)</kommentar>
				<p klasse="J">Die letzte Nachfrage zu diesem Thema stellt der Kollege Dr. Christian Jung, FDP.</p>
			</rede>