<rede id="ID1921401300">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003625">
						<name>
							<vorname>Andreas</vorname>
							<nachname>Scheuer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Andreas Scheuer, Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Mit der Mobilfunkstrategie der Bundesregierung wollen wir flächendeckenden Mobilfunk. Mit dem Masterplan für den Ausbau der schnellen Datenleitungen haben wir eine Grundlage dafür geschaffen, dass wir beispielsweise mit einfacheren Verlegemethoden dafür sorgen, dass die Ziele erreicht werden können.</p>
				<p klasse="J">Sie zitieren aus einer Berichterstattung, die leider schon etwas veraltet ist, von den Bilanzzahlen her, und die sich auf 2019 bezieht. Wir haben bei den gigabitfähigen Anschlüssen im letzten Jahr, 2020, noch mal 9 Millionen Haushalte zugelegt, das heißt auf 23 Millionen. Natürlich ist es nicht nur die Genehmigung; es ist auch die bauliche Umsetzung.</p>
				<p klasse="J">Ich freue mich – ich sehe den Kollegen Straubinger –, dass ich unlängst für eine Maßnahme ganz konkret vor Ort viele Millionen Euro zur Verfügung stellen konnte.</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Dem Straubinger persönlich?)</kommentar>
				<p klasse="O">– Ja,</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja? Ich wäre vorsichtig! – Gegenruf des Abg. Alexander Dobrindt [CDU/CSU] – Gegenruf der Abg. Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist eure Denke! Das ist euer Problem!)</kommentar>
				<p klasse="O">vor allem dem Wahlkreis und der Stadt Eggenfelden. – Vor allem konnte in Sachsen-Anhalt in große Projekte mit über 130 Millionen Euro investiert werden, insbesondere im ländlichen Raum. Oder in der Uckermark: Investitionen in Höhe von 100 Millionen Euro. Also, die Bauprojekte laufen. Der Hochlauf für den Mittelabfluss ist da. Es liegt nicht nur an der Genehmigung; da gebe ich Ihnen recht.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Bundesminister.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003625">
						<name>
							<vorname>Andreas</vorname>
							<nachname>Scheuer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Andreas Scheuer, Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Es geht auch um die bauliche Umsetzung.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Der Kollege Stefan Schwartze, SPD, möchte noch eine Nachfrage stellen. – Aber meine Bitte ist, dass die Nachfragen einen thematischen Bezug zu den Fragen haben.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
			</rede>