<rede id="ID207211300">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004288">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>André</vorname>
                <nachname>Hahn</nachname>
                <fraktion>DIE
                    LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. André Hahn (DIE LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Die Union fordert in ihrem Antrag durchaus viel Richtiges. Das meiste ist aus Sicht der Linken also im
                    Prinzip unterstützenswert, und wir sollten darüber in der gebotenen Gründlichkeit in den zuständigen Fachausschüssen diskutieren.</p>
                <p klasse="J">Was das Löschen von Bränden aus der Luft angeht, bleibt der Antrag aber leider viel zu zaghaft.</p>
                <kommentar>(Detlef Seif [CDU/CSU]: Das ist aber schade!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie beantragen lediglich, dass Bund und Länder die Beschaffung von Löschhubschraubern und ‑flugzeugen prüfen sollen.</p>
                <kommentar>(Detlef Seif [CDU/CSU]: Wir fordern!)</kommentar>
                <p klasse="O">Auch auf der EU-Ebene sprechen Sie beim rescEU-Mechanismus von aktiver Unterstützung, ohne wirklich konkreter zu werden. Das klingt für mich wenig
                    ambitioniert und setzt eigentlich nur den Kurs fort, der im unionsgeführten Innenministerium und im zivilen Bevölkerungs- und Katastrophenschutz der letzten
                    Jahre bedauerlicherweise Standard gewesen ist.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Als Abgeordneter aus der Sächsischen Schweiz bin ich davon überzeugt: Die Folgen solcher Zaghaftigkeit werden Menschen schlimmstenfalls schon in der
                    nächsten Waldbrandsaison ausbaden müssen. Deshalb müssen wir jetzt gegensteuern.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Dazu gehört auch, die jahrelange Diskussion über die Anschaffung von Löschflugzeugen möglichst schnell zu beenden und endlich Nägel mit Köpfen zu
                    machen, also die für die Brandbekämpfung erforderliche Technik vorzuhalten;</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">denn der Bedarf ist zweifelsfrei da, und die Einsatzszenarien sind es auch, in der Sächsischen Schweiz wie auch am Brocken – und ich mag mir gar nicht
                    ausmalen, in welchen Gebieten in Deutschland vielleicht schon in naher Zukunft.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, wir dürfen nicht abwarten, bis wir allein hier in Deutschland mehr Waldbrandeinsätze haben, als die vorhandenen EU-weiten
                    Kapazitäten abdecken können. Der Betrieb der Löschflugzeugstaffeln sollte auch nicht allein den Bundesländern oder europäischen Partnern auferlegt sein.
                    Waldbrandbekämpfung aus der Luft, das muss ein hoheitlicher und vor allem bundesweiter Auftrag sein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sandra Bubendorfer-Licht [FDP])</kommentar>
                <p klasse="J">Da irritiert es schon, dass SPD und Grüne sich laut Presseberichten dieser Tage für eine aus EU-, Bundes- und Landesmitteln finanzierte
                    niedersächsische Einheit von Löschflugzeugen einsetzen wollen. Wir brauchen aber keine regionalen Alleingänge, sondern eine bundesweite Lösung, und ich hätte im
                    Übrigen einige Ideen, wo diese Flugzeugstaffel auch in Ostdeutschland einen geeigneten Standort finden könnte.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Wenn Bundeskanzler Scholz im Rahmen der sogenannten Zeitenwende im militärischen Bereich ein 100-Milliarden-Euro-Aufrüstungspaket verkündet, dann
                    stellt sich die Frage, warum nicht auch im Bereich des zivilen Katastrophenschutzes ein halbwegs vergleichbares Engagement gezeigt wird; denn bundesweit waren
                    im nun ablaufenden Jahr wieder häufig die überwiegend ehrenamtlichen Feuerwehreinheiten gefordert. Ich will auch für meine Fraktion an dieser Stelle den
                    Einsatzkräften für ihr herausragendes Engagement noch einmal ganz herzlich danken.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir als Parlament müssen aber auch dringend dafür Sorge tragen, dass ihnen wirksame und effektive Einsatzmittel zur Verfügung stehen. Die Linke
                    fordert deshalb in einem eigenen Antrag die Bundesregierung dazu auf, eine Brandbekämpfungseinheit aufzustellen, die bei Waldbränden in Deutschland und in
                    Europa zum Einsatz gebracht werden kann. Dazu gehören unabdingbar auch Löschflugzeuge, die dann sowohl national als auch bei Bedarf im europäischen Bereich
                    eingesetzt werden.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004288">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>André</vorname>
                <nachname>Hahn</nachname>
                <fraktion>DIE
                    LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. André Hahn (DIE LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Das mache ich, Frau Präsidentin. – Diskutiert haben wir lange genug. Jetzt gilt es, zu handeln.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für die FDP-Fraktion hat das Wort die Kollegin Sandra Bubendorfer-Licht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>