<rede id="ID2010912100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004859">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Reichardt</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Brandmauer der CDU gegenüber der AfD bröckelt, besonders in den ost- und mitteldeutschen Bundesländern.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf von der CDU/CSU: Hä?)</kommentar>
				<p klasse="O">Auch auf kommunaler Ebene arbeiten dort vielfach CDU und AfD zusammen – zum Wohle der Bürger.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Zuruf der Abg. Dorothee Bär [CDU/CSU])</kommentar>
				<p klasse="J">Politik in Deutschland gegen diesen ganzen Ampelirrsinn ist nur mit der AfD machbar.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Zahl der Menschen, die das begreifen, wird immer größer, wie die Umfragewerte zeigen.</p>
				<kommentar>(Dorothee Bär [CDU/CSU]: Kann jeder zu jedem Thema reden?)</kommentar>
				<p klasse="O">Auch Familienpolitik, die sich an den Bedürfnissen von Familien und Kindern orientiert, ist nur mit der AfD machbar.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Das Familienministerium ist nämlich unter der Führung der grünen Ministerin zu einem bunten, diversen Familienvernichtungsministerium verkommen.</p>
				<kommentar>(Anke Hennig [SPD]: O mein Gott!)</kommentar>
				<p klasse="O">Ideologie steht bei der Ampel vor dem Wohl von Kindern und Familien. Und so, wie die Grünen ideologisch verblendet Deutschland zerstören, so ist die woke, grüne BlackRock-CDU gefangen in einer Brandmauerdoktrin gegen unsere zutiefst demokratische Partei, meine Damen und Herren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zurufe von der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="J">Die Verblendung der CDU/CSU-Fraktion geht sogar so weit, dass unsere Bitte abgelehnt wurde – –</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Abgeordneter Reichardt, kommen Sie dann zur Sache?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004859">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Reichardt</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Ich komme zur Sache; ich bin schon bei der Sache. – Wir stimmen diesem Antrag übrigens zu; das kann ich hier schon mal sagen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Er ist ja nicht schlecht. Es ist ja nicht alles falsch, was die Union macht.</p>
				<kommentar>(Nina Stahr [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber vieles!)</kommentar>
				<p klasse="J">Die Verblendung der CDU/CSU-Fraktion geht sogar so weit, dass unsere Bitte abgelehnt wurde, einen vergleichbaren Antrag in die Debatte mit einzubringen. Das ist undemokratisch und schadet den Familien in Deutschland.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Anke Hennig [SPD]: Ihr schadet den Familien in Deutschland! Ihr seid schädlich!)</kommentar>
				<p klasse="O">In unserem Antrag fordern wir, dass Großeltern mit in den Empfängerkreis des Elterngeldes aufgenommen werden, wenn sie ihre Enkel betreuen. Die AfD-Fraktion ist nämlich die einzige Fraktion im Bundestag, die nach Sachargumenten entscheidet und nicht nach dem Parteibuch des Antragstellers, meine Damen und Herren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Das – und da können Sie von uns viel lernen – ist Demokratie, und das ist Politik für das Volk. Darum stehen wir auch so gut da, wie wir dastehen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Anke Hennig [SPD]: Mal Luft holen! – Heidi Reichinnek [DIE LINKE]: Kommt da noch mehr als das?)</kommentar>
				<p klasse="J">Insofern werden wir – und jetzt komme ich auch mal zu diesem Antrag – dem von der CDU/CSU vorgelegten Antrag zustimmen: „Schwanger- und Mutterschaft für Gründerinnen und Selbständige erleichtern“. Wir begrüßen es, wenn die Ursachen beseitigt werden, die Frauen dazu zwingen, auf eine Schwangerschaft zu verzichten, weil damit ihre Existenz aufs Spiel gesetzt werden würde. Jede Maßnahme und jeder Cent, die dazu führen, dass in Deutschland mehr Kinder geboren werden, begrüßen wir nämlich von ganzem Herzen, meine Damen und Herren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Anke Hennig [SPD]: Das war ja klar! Das ist ja auch die logische Schlussfolgerung für euch!)</kommentar>
				<p klasse="J">Das sage ich insbesondere vor dem Hintergrund der dramatischen Zahlen, die gestern veröffentlicht worden sind: Im ersten Quartal 2023 wurden 5 Prozent weniger Kinder in Deutschland geboren als im Vergleichszeitraum des Vorjahres. Kinder sind nämlich – nicht zuletzt dank dieser Katastrophenampel – immer noch ein Armutsrisiko. Und das ist eine Schande, meine Damen und Herren!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Für den Normalverdiener liegt ein finanziell abgesichertes Familienglück oft in weiter Ferne. Der Grund dafür sind die durch Ampelversager wie Habeck ausgelösten schweren Probleme wie explodierende Inflation, explodierende Mieten und explodierende Energiepreise.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf der Abg. Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">Schon für diese Schande allein müsste die Ampel schon zurücktreten, meine Damen und Herren.</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Denise Loop [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="J">Familien brauchen auch finanzielle Sicherheit und die Hoffnung auf eine gute Zukunft. Wer sich aber hinter selbstgebastelten Brandmauern verschanzt, der betreibt letzten Endes das Geschäft der Deutschlandhasser von der familienfeindlichen Ampel, meine Damen und Herren. Wir haben gesagt: Wir werden Ihrem Antrag zustimmen. Und ich rufe Sie von der Union auf, endlich auch einmal unseren sachlich begründeten und guten Anträgen Ihre Unterstützung zuteilwerden zu lassen.</p>
				<kommentar>(Heidi Reichinnek [DIE LINKE]: Solche Anträge haben Sie doch gar nicht!)</kommentar>
				<p klasse="J">Die einzige Brandmauer, meine Damen und Herren, die wir in Deutschland brauchen – insbesondere Frauen und Kinder –, ist eine Brandmauer gegen links-grüne Ideologen, wie sie in der Ampelkoalition sitzen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Anke Hennig [SPD]: Luft holen, Herr Reichardt! – Weitere Zurufe von der SPD)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004859">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Reichardt</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Und dafür steht nur die AfD, meine Damen und Herren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Stephan Brandner [AfD]: Bravo! Nicht zu toppen! – Anke Hennig [SPD]: Unglaublich!)</kommentar>
			</rede>