<rede id="ID1911408500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004784">
						<name>
							<vorname>Daniela</vorname>
							<nachname>Kluckert</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Daniela Kluckert (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Frau Staatssekretärin, das höre ich natürlich gerne; allein der Glaube fehlt. Die erste Entscheidung zum Thema Vectoring hat uns um Jahre zurückgeworfen. Jetzt stehen wir vor Zeiten, in denen sich der Datenverbrauch versechsfachen wird. Weiterhin sind wir jedoch beim Ausbau des Glasfasernetzes sehr weit zurück; erst 37 Prozent der Haushalte haben die Fähigkeit, überhaupt an schnelles Internet zu gelangen.</p>
				<p klasse="J">Zur Auswirkung der Entscheidung der Bundesnetzagentur: Hier sprechen wir davon, dass, wenn die Telekom Supervectoring anbietet, dann andere Anbieter ihre Glasfaser-Übertragungsraten drosseln müssen; das wird einen großen Einfluss auf Unternehmensentscheidungen haben. Deswegen meine Nachfrage: Was glauben Sie, wie sich weitere Anbieter verhalten werden, wenn die Telekom Supervectoring benutzen darf und diese Anbieter ihre Angebote drosseln müssen?</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Staatssekretärin.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004287">
						<name>
							<vorname>Rita</vorname>
							<nachname>Hagl-Kehl</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretärin bei der Bundesministerin der Justiz und für Verbraucherschutz</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretärin BMJV</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Rita Hagl-Kehl, Parl. Staatssekretärin bei der Bundesministerin der Justiz und für Verbraucherschutz:</p>
				<p klasse="J_1">Wie schon in der ersten Antwort kann ich Ihnen auch hier keine Auskunft darüber geben, was die Bundesnetzagentur entscheiden wird. Vielleicht sollten wir jetzt erst mal die endgültige Entscheidung abwarten, die im ersten Quartal 2020 getroffen werden soll. Erst dann können wir wieder qualifiziert zu dem Thema sprechen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Kluckert, wollen Sie nachfragen?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004784">
						<name>
							<vorname>Daniela</vorname>
							<nachname>Kluckert</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Daniela Kluckert (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Halten Sie es denn für realistisch, dass sich Unternehmen aus diesem Markt zurückziehen, wenn der Telekom erlaubt wird, sozusagen zu überbauen, und die Unternehmen ihre Angebote zurückfahren müssen? Halten Sie es für realistisch, dass solche Unternehmensentscheidungen tatsächlich stattfinden?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004287">
						<name>
							<vorname>Rita</vorname>
							<nachname>Hagl-Kehl</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretärin bei der Bundesministerin der Justiz und für Verbraucherschutz</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretärin BMJV</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Rita Hagl-Kehl, Parl. Staatssekretärin bei der Bundesministerin der Justiz und für Verbraucherschutz:</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kollegin, um die Entscheidung der Unternehmen voraussehen zu können, bräuchte ich jetzt eine Glaskugel. Ich glaube, an dieser Stelle kann ich es wirklich nicht leisten, vorauszusehen, was Unternehmen machen, wenn die Entscheidung so oder so ausfällt.</p>
			</rede>