<rede id="ID2017403400">
                <p klasse="redner">
        <a id="r34"/>
        <redner id="11002746">
            <name>
                <vorname>Cem</vorname>
                <nachname>Özdemir</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMEL</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Cem Özdemir, Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft:</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege. – Ich kann es gerne noch mal sagen: Wenn wir beispielsweise GLÖZ 8 abschaffen – so wie wir es ja gesagt haben –, nicht nur einmalig. GLÖZ 8 wurde übrigens durch die Vorgängerregierung eingeführt; das will ich mal sagen.</p>
                <kommentar>(Dr. Gero Clemens Hocker [FDP]: So ist es! Das stimmt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich habe die jetzige Gemeinsame Agrarpolitik, hochgradig bürokratisch und für die Bauern nicht gerade besonders freundlich, geerbt. Das wissen Sie als Landwirt.</p>
                <kommentar>(Albert Stegemann [CDU/CSU]: Aber GLÖZ 8 sind nicht 5 Milliarden!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie beklagen sich ja zu Recht immer über die GAP. Ich, der ein anderes Parteibuch hat, habe GLÖZ 8 abgeschafft – letztes Jahr, dieses Jahr und bis zum Ende der Förderperiode.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Und ich sage die Zahl noch mal: Als Vergütung für stillgelegte Flächen nach Öko-Regelung 1a sind 1 300 Euro – für das erste Prozent und in jedem Fall für den ersten Hektar – möglich. Wenn man das zu der Gewinnglättung dazunimmt – ich habe es vorhin schon angesprochen –, wenn man dann noch die ganzen Maßnahmen der Bürokratieentlastung dazunimmt, wenn man das Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz dazunimmt – –</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Das können Sie nicht mehr alles auflisten; die Zeit ist abgelaufen.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11002746">
            <name>
                <vorname>Cem</vorname>
                <nachname>Özdemir</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMEL</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Cem Özdemir, Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft:</p>
                <p klasse="J_1">Ja, sorry.</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">So sind die Regeln. – Haben Sie noch eine Frage? – Zu dem Thema gibt es noch eine Nachfrage aus der AfD-Fraktion.</p>
            </rede>