<rede id="ID2019111700">
                <p klasse="redner">
        <a id="r117"/>
        <redner id="11005305">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Rainer</vorname>
                <nachname>Rothfuß</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Rainer Rothfuß (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Ich gebe mein Bestes. – Herr Präsident! Werte Kollegen! Mit ihrem Antrag setzt die Ampel dem EU-Beitrittskandidaten Georgien die Pistole auf die Brust. Sie führen damit Ihren rein geopolitisch motivierten fatalen Crashkurs für Europa und Eurasien fort. Lösen Sie die Probleme der aktuellen Krisen-EU, statt eine Art EU-Osteroberungspolitik zu betreiben!</p>
                <kommentar>(Knut Abraham [CDU/CSU]: Was? – Gegenruf des Abg. Enrico Komning [AfD]: EU-Imperialismus ist das!)</kommentar>
                <p klasse="O">Schon die Ukraine wurde mit dem EU-Köder und dem Maidan-Putsch 2014 in diese Falle getrieben.</p>
                <kommentar>(Jürgen Hardt [CDU/CSU]: Hätte sie sich ja gleich ergeben können! – Anikó Glogowski-Merten [FDP]: Täter-Opfer-Umkehr! – Weitere Zurufe)</kommentar>
                <p klasse="O">Hören Sie auf, das einstige Friedensprojekt EU als geopolitischen Rammbock Washingtons gegen Moskau zu missbrauchen!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Knut Abraham [CDU/CSU]: Bürgerliche Partei? Sehr bürgerlich!)</kommentar>
                <p klasse="J">Durch Ihr primitives Freund-Feind-Schema und irre Sanktionen haben Sie schon genügend Schaden für Europa angerichtet. Nicht Russlands, sondern Deutschlands Wirtschaft haben Sie damit ruiniert. Frau Baerbock und ihre Ampelkollegen, mischen Sie sich nicht in die inneren Angelegenheiten Georgiens ein!</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005305">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Rainer</vorname>
                <nachname>Rothfuß</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Rainer Rothfuß (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Es soll eine neutrale Brücke auf unserem Doppelkontinent Eurasien mit 5 Milliarden Einwohnern sein.</p>
                <p klasse="J">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Knut Abraham [CDU/CSU]: Lassen Sie das mal die Georgier entscheiden! – Jürgen Hardt [CDU/CSU]: Das sollten doch die Georgier entscheiden und nicht die AfD in Deutschland!)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege Dr. Rothfuß. – Nächste Rednerin ist die Kollegin Gökay Akbulut, Gruppe Die Linke. – Die Kollegin ist nicht anwesend. Dann ist ihr Redebeitrag leider erloschen. Sie kann die Rede während der laufenden Debatte noch zu Protokoll geben.</p>
                <kommentar>(Jürgen Hardt [CDU/CSU]: Im Auswärtigen Ausschuss war gar niemand da!)</kommentar>
                <p klasse="J">Nächster Redner ist der Kollege Johannes Schraps, SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>