<rede id="ID209013600">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005235">
            <name>
                <vorname>Christina</vorname>
                <nachname>Stumpp</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Christina Stumpp
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach einer Reihe von Verboten kommt das jüngste Projekt aus dem Haus des
                    Bundeslandwirtschaftsministers, und es heißt Kinder-Lebensmittel-Werbegesetz. Es offenbart die Fantasiewelt der Grünen. Herzlichen Glückwunsch! Sie werden Ihrem
                    Ruf als Verbotspartei Nummer eins mal wieder vollends gerecht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD – Kassem Taher Saleh [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da lachen Sie doch selber, seien Sie doch mal
                    ehrlich!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich bin selbst Mutter, und für eine Mutter gibt es, glaube ich, nichts Wertvolleres als die Gesundheit des eigenen Kindes. Mütter und Väter sind
                    diejenigen, die an erster Stelle für die Prägung ihrer Kinder verantwortlich sind.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Bisschen am Thema vorbei, was?)</kommentar>
                <p klasse="O">Das betrifft alle Bereiche des Aufwachsens. Dazu gehört ganz besonders das Vorleben gemeinsam eingenommener Mahlzeiten mit einer ausgewogenen
                    Lebensmittelauswahl.</p>
                <p klasse="J">Klar ist: Übergewicht von Kindern hat viele Ursachen. Klar ist deshalb auch, dass es ganz sicher nicht allein mit einem Werbeverbot zu bekämpfen
                    ist.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir als Eltern sind in der Verantwortung – genauso wie Lehrer und Erzieher –, unseren Kindern Kompetenzen zu vermitteln. Und nun die Frage an Sie:
                    Werden unsere Kinder durch ein Werbeverbot kompetent im Umgang mit Lebensmitteln und in der Frage, wie man sich gesund ernährt? Sicherlich nicht. Aufklärung
                    heißt das Zauberwort, meine Damen und Herren, und nicht Bevormundung.</p>
                <kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Wollen Sie auch wieder für Tabak werben?)</kommentar>
                <p klasse="O">Gesetze und Ordnungsrecht können immer nur das letzte Mittel der Wahl sein. Wir müssen eine Bewusstseinsveränderung bei jungen Menschen schaffen,</p>
                <kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Wollen Sie wieder Marlboro-Werbung im Kino?)</kommentar>
                <p klasse="O">nicht durch den erhobenen Zeigefinger und Verbote, sondern durch ganz konkrete Ernährungsbildung.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Anstatt das Rad neu zu erfinden, würde sich, Herr Minister Özdemir, ein Blick auf die unionsgeführten Landwirtschaftsministerien in Baden-Württemberg
                    und Bayern sehr lohnen. Schon seit Jahren setzt man hier auf Ernährungsbildung und Bewegung. Hier weiß man mit dem Thema Ernährung umzugehen, und das ganz ohne
                    Verbote.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Sind Sie sich eigentlich darüber im Klaren, welche weitreichenden Folgen Ihr Werbegesetz haben wird? Diese schießen bei Weitem über das Ziel
                    hinaus.</p>
                <kommentar>(Albert Stegemann [CDU/CSU]: Dafür sind übrigens die Länder zuständig!)</kommentar>
                <p klasse="O">Weder betrifft das Verbot ausschließlich an Kinder gerichtete Werbung, noch geht es nur um Süßigkeiten oder Snacks. Nein, nach dem von Ihnen als
                    Maßstab angelegten Nährwertprofil der WHO dürfen auch viele gemeinhin als gesund geltende Milchprodukte wie Käse, Quark und Joghurt nicht mehr beworben werden.
                    Zwieback, Knäckebrot und Vollkornbrot, die nur 0,1 Gramm zu viel Salz enthalten, scheiden von der Bewerbung zukünftig aus.</p>
                <p klasse="J">Die Verbannung derartiger Kommunikation aus sämtlichen Medien bis hin zum Internet zwischen 6 Uhr und 23 Uhr zeigt, wie pauschal und wenig treffsicher
                    hier Ihr Ansatz ist.</p>
                <kommentar>(Dr. Anja Reinalter [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Oder Ihre Rede!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dabei geht es Ihnen nicht mehr um die Kinder. Es ist Erziehung von Erwachsenen in übergriffiger Weise, und das ist einfach nicht zielführend.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Auch Influencer müssen demnächst strenge Diät halten, weil das unbezahlte Naschen vor der Kamera als verboten zu beanstanden wäre. Davon abgesehen:
                    Wie wollen Sie das eigentlich kontrollieren? Im Netz gibt es ja keine Uhrzeiten; Sie können sich zu jeder Tages- und Nachtzeit einschalten.</p>
                <p klasse="J">Des Weiteren ist im Umkreis von 100 Metern zu Schulen, Kitas und Spielplätzen zukünftig keine Werbung für bestimmte fett- und zuckerhaltige Produkte
                    mehr erlaubt. Wenn Sie meinen, damit würde die Schlange beim Bäcker oder beim Dönerladen bei der Schule ums Eck kürzer werden, dann täuschen Sie sich
                    erheblich.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Wenn unsere Kinder gesund groß werden sollen, dann gehört dazu nicht nur die Kompetenz in Bezug auf eine ausgewogene Ernährung, sondern vor allem viel
                    Bewegung. Hier werden die Sportvereine zukünftig ebenfalls Probleme bekommen, da auch das Sponsoring von Jugendmannschaften künftig nicht mehr zulässig sein
                    wird.</p>
                <p klasse="J">Seien Sie so ehrlich und sagen Sie das den Menschen. Wenn Sie mit dem Schutz des Kinderwohls argumentieren, dann legen Sie Ihre Verbotsliste ganz
                    konkret offen. Stehen Sie, anstatt auf verklausulierte Nährwerttabellen in Gesetzesanhängen zu verweisen, zu Ihren Bevormundungsplänen, und stehen Sie zu dem,
                    was Sie vorhaben.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, wir sind uns einig, dass der übermäßige Verzehr von zu viel Zucker oder zu viel Fett gesundheitsschädliche Folgen haben kann.
                    Achtsam essen und genießen, das ist die neunte der zehn Ernährungsregeln der Deutschen Gesellschaft für Ernährung. Genießen, das scheint nach der grünen
                    Ernährungsideologie offenbar nicht mehr gewollt zu sein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Zum Schluss etwas, was mich wirklich umtreibt und den ganzen Irrsinn dieses Vorhabens offenbart: Kindern und Jugendlichen traut die Ampel nicht mehr
                    zu, eigenverantwortlich zu entscheiden, was sie essen. Aber Cannabis zu legalisieren</p>
                <kommentar>(Zuruf von der AfD: Hört! Hört!)</kommentar>
                <p klasse="O">und hier nicht die gesundheitlichen Gefahren des Cannabiskonsums im Blick zu haben,</p>
                <kommentar>(Kassem Taher Saleh [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist Freiheit!)</kommentar>
                <p klasse="O">das ist das Sinnbild für grün-ideologischen Widerspruch.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Die Kollegin Judith Skudelny hat jetzt das Wort für die FDP-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
            </rede>