<rede id="ID2016505600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r56"/>
        <redner id="11003797">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Karl</vorname>
                <nachname>Lauterbach</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Gesundheit</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMG</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Karl Lauterbach, Bundesminister für Gesundheit:</p>
                <p klasse="J_1">Es fällt mir wirklich schwer, auf diese beschämende Frage zu antworten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber ich will es trotzdem versuchen. Ich fange mal damit an: Sie sagen, dass Covid Kindern nicht schaden würde. Es gibt bestürzende Schicksale von Kindern, die an Long Covid leiden, von Kindern, die nicht weiter beschult werden können, von Kindern, die in abgedunkelten Zimmern liegen und keine Freunde empfangen können. Wir sehen Schicksale von Familien, die dadurch zusammenbrechen, von Menschen, die sich bei NichtGenesenKids organisieren. Das sind bestürzende, schreckliche Schicksale. Wir haben versucht, diese Schicksale zu verhindern. Und wenn Sie sich jetzt hierhinstellen und versuchen, nachträglich den Eindruck zu erwecken, Kinder seien nicht gefährdet gewesen, dann ist das einfach falsch und beschämend.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Der zweite Punkt ist der: Es ist in wissenschaftlichen Kreisen unstrittig – das ist es immer gewesen, das ist es heute, und das wird es immer bleiben –, dass Covid gefährlicher ist als eine Influenza. Die Sterblichkeit ist höher. Es befällt viel mehr Menschen. Wir haben daher auch viel mehr Todesfälle gehabt, als wir jemals bei einer Influenzapandemie gehabt haben. Das ist in dieser Größenordnung noch nie da gewesen. Die Unterstellung in Ihrer Frage, dass es sich hier um so etwas wie eine Influenza handelt, ist somit einfach beschämend und falsch.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Sie dürfen eine Nachfrage stellen.</p>
            </rede>