<rede id="ID209503800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004692">
						<name>
							<vorname>Petr</vorname>
							<nachname>Bystron</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Petr Bystron (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Kollege Lechte, das, was Sie mit Blick auf mich persönlich gerade gemacht haben, war absolut unterirdisch.</p>
				<kommentar>(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ich dachte, Sie geben jetzt Ihre Ausreise nach Nordkorea bekannt!)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich habe in der kommunistischen Tschechoslowakei als 13-jähriger Junge</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Lisa Badum [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">heimlich Voice of America gehört. Ich habe einen Boy-Scouts-Verein gegründet. Ich wurde als 14-, 15-Jähriger für meinen Kampf gegen den Kommunismus verfolgt. Meine Eltern sind geflüchtet, weil ich verfolgt wurde. Ich habe hier in Deutschland als 16-Jähriger Asyl bekommen; meine Eltern nicht, weil sie persönlich nicht verfolgt waren.</p>
				<kommentar>(Dr. Ralf Stegner [SPD]: Warum haben Sie daraus nichts gelernt?)</kommentar>
				<p klasse="J">Und: Wegen dieser Werte halte ich natürlich auch die USA hoch. Ich habe in meiner Rede sehr deutlich gemacht, dass die USA von heute für diese Werte nicht stehen. Die Biden-Regierung verrät diese Werte, genauso wie die FDP die Freiheit hier in Deutschland verrät.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Jürgen Coße [SPD]: Das ist so was von blödsinnig!)</kommentar>
				<p klasse="O">Deswegen bin ich froh, dass ich aus der FDP ausgetreten bin.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der FDP: Wir auch! – Dr. Ralf Stegner [SPD]: Die FDP bestimmt noch mehr!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Ja. – Ich habe hier ein klares Bekenntnis abgegeben, dass wir zu den Werten stehen, für die die USA standen,</p>
				<kommentar>(Dr. Ralf Stegner [SPD]: Antisemitismus gehört bestimmt nicht zu den Werten! – Jürgen Coße [SPD]: Für welche Werte Sie stehen, steht im Verfassungsschutzbericht!)</kommentar>
				<p klasse="O">und nicht zu einem abstrakten Land, an das Sie sich jetzt klammern, das diese Werte schon längst verraten hat.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Agnieszka Brugger [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie haben keine Werte! – Jürgen Coße [SPD]: Für welche Werte er steht, steht im Verfassungsschutzbericht!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Lechte, möchten Sie reagieren? – Bitte schön.</p>
				<kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Auf eine persönliche Erklärung? – Stephan Brandner [AfD]: Da gibt es eigentlich keine Erwiderung drauf! Das war eine persönliche Erklärung!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Doch.</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Nein!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wenn Sie zur Kenntnis nehmen wollen: Auf eine Kurzintervention –</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das war keine Kurzintervention!)</kommentar>
				<p klasse="O">– das ist die Form, die wir hier haben – kann geantwortet werden. So ist unsere Regelung.</p>
				<kommentar>(Gabriele Katzmarek [SPD]: Er hat ihn doch direkt angesprochen! Oder haben Sie das verpasst, Herr Brandner? – Weitere Zurufe von der SPD)</kommentar>
				<p klasse="J">Bitte schön.</p>
			</rede>