<rede id="ID2020911500">
                <p klasse="redner">
        <a id="r115"/>
        <redner id="11002746">
            <name>
                <vorname>Cem</vorname>
                <nachname>Özdemir</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft sowie für Bildung und Forschung</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMEL sowie BMBF</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Cem Özdemir, Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft sowie für Bildung und Forschung:</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Das sind wirklich Sachen – danke, dass Sie darauf hinweisen –, die man oft nicht sieht. Manche Sachen überraschen übrigens auch mich. Ich denke zum Beispiel an die Ohrmarken. Sie als Milchbauer kannten das. Wir beide haben zusammen an der Hauptalmbegehung teilgenommen. Ich wusste das vorher nicht: Wenn beide Ohrmarken weg sind, fliegt man aus der Förderung. Wenn Sie aber mit den Landwirten reden und sie fragen, ob sie ihre Rinder kennen, dann nennen sie oft ihre Namen. Das heißt, es ist doch nachgerade absurd, dass die Förderung aufgrund fehlender Ohrmarken wegfällt. Wir haben das geändert. Das hätten wir gerne auch schon früher ändern können.</p>
                <p klasse="J">Dass man den Hofbesitz jedes Jahr nachweisen muss, ist nicht notwendig. Das haben wir abgeschafft. Wir haben bei den Blühstreifen für mehr Flexibilität gesorgt. Wir sind dabei, die Regelungen zum Agroforst – ich bin ein Riesenfan davon – zu ändern.</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Danke schön.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11002746">
            <name>
                <vorname>Cem</vorname>
                <nachname>Özdemir</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft sowie für Bildung und Forschung</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMEL sowie BMBF</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Cem Özdemir, Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft sowie für Bildung und Forschung:</p>
                <p klasse="J_1">Okay.</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Dann kommt die nächste Frage von Thomas Jarzombek.</p>
            </rede>