<rede id="ID207101700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004091">
            <name>
                <vorname>Ralph</vorname>
                <nachname>Lenkert</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Ralph Lenkert (DIE
                    LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Kolleginnen und Kollegen! Fast 40 Cent kostete eine Kilowattstunde Strom an der Börse genau vor einem Jahr; da gab es
                    noch keinen Krieg gegen die Ukraine. Heute sind es 10 Cent weniger. Im Juni 2019 stand Deutschland dreimal kurz vor einem Blackout. Schuld waren nicht die
                    erneuerbaren Energien; Verursacher waren jeweils Spekulanten an der Börse.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Das ist die Wahrheit!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Linke lehnt Börsenspekulation ab, weil sie uns gefährdet.</p>
                <p klasse="J">Was vielleicht den einen oder andern irritiert: Wir sind auch für Wohlstand – für alle.</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Ach herrje!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber wir sind dagegen, dass einige wenige den Wohlstand für sich beanspruchen und dadurch die Mehrheit der Menschen verarmt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Börse ist ein Instrument, mit dem bei Naturkatastrophen, bei Kriegen oder durch Marktmanipulation der Wohlstand der Mehrheit zerstört wird.</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Redet der von Venezuela, oder worum geht’s?)</kommentar>
                <p klasse="J">Und die Bundesregierung? Sie sieht zu. Sie schnürt unzureichende Entlastungspakete, statt auf die geniale ldee zu setzen, Spekulationsgewinne
                    einzukassieren mit einer echten Übergewinnsteuer</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">und mit Preiskontrollen Wucherpreise zu beenden.</p>
                <kommentar>(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Genau!)</kommentar>
                <p klasse="O">So schlägt es Die Linke vor.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Egal wie die Ampel die Bremsen nennt: Es bleiben nur kosmetische Eingriffe, mit denen Sie letztlich die Börse und nicht die Menschen schützen.</p>
                <kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Ralph, da hast du aber teure Kosmetik! Sieht man gar nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ihre Milliardensubventionen fließen durch die Hände der Menschen in die Taschen der Konzerne. Dagegen und immer wieder fordert Die Linke eine
                    Vergesellschaftung der Energiewirtschaft.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Damit bleiben Energiekosten bezahlbar, damit wird Versorgungssicherheit gewährleistet, und damit sichern wir letztlich eine klimaneutrale
                    Energiewirtschaft.</p>
                <kommentar>(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Genau!)</kommentar>
                <p klasse="J">Kurzfristig, liebe Bürgerinnen und Bürger, fordern wir bezahlbare Energiekontingente und monatliche Direktzahlungen an alle Haushalte von 75 Euro je
                    Haushalt, plus 50 Euro je Person in jedem Monat.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Nächster Redner: für die FDP-Fraktion Hagen Reinhold.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>