<rede id="ID208503600">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004959">
            <name>
                <vorname>Dorothee</vorname>
                <nachname>Martin</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dorothee Martin
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die folgende Landtagswahl, die wir haben werden, ist ja die Wahl im Mai in Bremen.
                    Dann ist es draußen schon ein bisschen wärmer. Mal gucken, ob die CDU, der im Landtagswahlkampf wieder nichts einfallen wird, dann noch einmal eine solche
                    Debatte hier im Plenum in unserem Bundestag abhalten wird.</p>
                <kommentar>(Dr. Ottilie Klein [CDU/CSU]: Wir haben wenigstens einen Plan für Berlin! – Weitere Zurufe von der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich habe während der Debatte in der letzten Stunde den Eindruck gehabt – es ist ja immer schön, wenn man am Schluss reden kann –, dass wir so ein
                    bisschen in Parallelwelten leben.</p>
                <kommentar>(Henning Rehbaum [CDU/CSU]: Das ist bei Ihnen doch normal!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich bin davon überzeugt, dass eine Stadt, die sich gut weiterentwickeln soll, dass eine Stadt, die die richtigen Antworten auf die doch so
                    unterschiedlichen Bedürfnisse und auf die ganz unterschiedlichen Lebensrealitäten ihrer Bürgerinnen und Bürger finden will,</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Eben!)</kommentar>
                <p klasse="O">dass eine Stadt, die Klimaschutz und Stadtentwicklung voranbringen und weiterhin Mobilität für alle ermöglichen will,</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Außer für Autos!)</kommentar>
                <p klasse="O">doch wirklich mehr verdient hat als Antworten in Schwarz-Weiß und vor allem mehr verdient als einen solchen Antrag wie den, den wir hier debattieren.
                    Sie hat mehr verdient als ein Entweder-oder.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Sind Sie jetzt für die Autobahn oder
                    nicht?)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir brauchen verantwortungsvolles Handeln. Politik ist immer auch ein Ausgleich zwischen den Interessen. Das gilt für Berlin genauso wie für meine
                    Heimatstadt Hamburg und letztlich auch für die gesamte Bundesrepublik.</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Was ist jetzt Ihre Meinung? Haben Sie eine Meinung? Ja oder nein?)</kommentar>
                <p klasse="J">Was wir wollen, ist eine Infrastrukturpolitik, die verlässlich und gemeinwohlorientiert ist.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Florian Müller [CDU/CSU]: Mit Autobahnen oder ohne?)</kommentar>
                <p klasse="O">Dazu gehört – das wurde schon mehrfach erwähnt; ich glaube, einige hier im Haus, die besonders laut blöken, haben ein bisschen Nachhilfe auch bei
                    Infrastrukturplanung nötig –, dass man das im Blick hat, wenn der Bundesverkehrswegeplan aufgestellt wird, und dass man eine Bedarfsplanüberprüfung macht.</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Ist das ein Ja zur A 100?)</kommentar>
                <p klasse="O">Diese machen wir anhand von 80 Kriterien. Die Gewichtung der Kriterien, Frau Klein, kann und muss sich aber natürlich innerhalb von 20 Jahren auch
                    verändern.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Aber das ist doch alles geprüft! Das steht doch im
                    Bundesverkehrswegeplan! Da hat die SPD zugestimmt! – Dr. Ottilie Klein [CDU/CSU]: Was haben Sie denn für eine Haltung?)</kommentar>
                <p klasse="O">Es wär doch schlimm, wenn wir noch die gleichen Kriterien, die gleiche Haltung von vor 20 Jahren hätten.</p>
                <kommentar>(Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Bei der CDU hat sich nichts geändert in den 20 Jahren!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das würde doch eher Stillstand und Ignoranz bedeuten. Das haben wir nicht.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Gleichwohl müssen wir anhand von ganz klaren Prognosen und davon abgeleiteten Bedarfen unsere Infrastruktur bauen und planen, und das machen wir –
                    ganz ohne Schaum vorm Mund und vor allem ganz ohne Ideologie.</p>
                <kommentar>(Lachen des Abg. Ulrich Lange [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">Das gilt für die Verkehrspolitik und übrigens auch für jeden anderen Bereich. Es wird dabei – das ist doch kein Geheimnis – angesichts von
                    Planungskapazitäten und auch angesichts von Baukostensteigerungen von Jahr zu Jahr wichtiger, die richtigen Entscheidungen für eine zukunftsfähige Mobilität zu
                    treffen. Das gilt für die Straße mit dem Schwerpunkt Sanierung, das gilt für die Schiene, das gilt für die Wasserwege. Und dabei gilt vor allem, dass es eben
                    kein Wunschkonzert ist.</p>
                <kommentar>(Filiz Polat [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sehr richtig! – Ulrich Lange [CDU/CSU]: So etwas nennt man filibustern!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir haben das klare Ziel, vor allem den klimafreundlichen Verkehrsträger Schiene zu stärken. Das steht im Zentrum unserer Infrastrukturpolitik. Aber
                    natürlich wird – das gehört zur Lebensrealität – auch der Straßenverkehr angesichts von prognostizierten Mobilitätsentwicklungen weiterhin eine Rolle spielen.
                    Nun haben wir gemeinsame Ziele im Koalitionsvertrag vereinbart und werden auch nach dieser Landtagswahl weiterhin gute Lösungen finden.</p>
                <kommentar>(Henning Rehbaum [CDU/CSU]: Sind Sie jetzt für die A 100 oder nicht?)</kommentar>
                <p klasse="O">Das Ziel ist es, auch endlich den Stau aufzulösen, den die CDU/CSU zehn Jahre lang im Bundesverkehrsministerium produziert hat, meine Damen und
                    Herren.</p>
                <kommentar>(Ulrich Lange [CDU/CSU]: Mit Ihnen zusammen! Sagen Sie Ja oder Nein? Trauen Sie sich! Sagen Sie, dass Sie nicht Ja oder Nein sagen können! – Weitere
                    Zurufe von der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Das Wichtigste zum Schluss dieser Debatte: Sie hat gezeigt, dass es vor allem verschiedene Ideologien gibt. Das finde ich falsch.</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Sie müssen bitte zum Schluss kommen, Frau Kollegin.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004959">
            <name>
                <vorname>Dorothee</vorname>
                <nachname>Martin</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dorothee Martin
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Wir brauchen überall einen Ausgleich von unterschiedlichen Interessen. Nur so geht gute Mobilitätspolitik.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>