<rede id="ID2020406600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r66"/>
        <redner id="11005105">
            <name>
                <vorname>Helmut</vorname>
                <nachname>Kleebank</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Helmut Kleebank (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Vielen Dank für die beiden Fragen. Die erste Frage zeigt die Kurzsichtigkeit Ihrer Energiepolitik. Denn es geht nicht darum – oder jedenfalls nicht allein darum –, kurzfristig CO2-Emissionen einzusparen, sondern es geht darum, das System zu transformieren, um dauerhaft ohne CO2-Emissionen auszukommen.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das funktioniert ja nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und dazu trägt der Gebäudesektor weit mehr als das eine Prozent bei, nämlich weit über 30 Prozent.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Die CO2-freie Wärmeversorgung ist also essenzieller Bestandteil dieser Strategie.</p>
                <p klasse="J">Zur zweiten Frage. Hier haben Sie offensichtlich die neue Struktur unserer Energieversorgung, insbesondere der Stromversorgung, nicht erkannt. Das ist auf der einen Seite das Thema Sektorkopplung, das sind die erneuerbaren Energien in Verbindung mit Speichern, in Verbindung mit Wasserstoff, in Verbindung mit einer entsprechenden Leitungsinfrastruktur.</p>
                <kommentar>(Marc Bernhard [AfD]: 50 Gaskraftwerke! 50 Gaskraftwerke!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und das ist am Ende natürlich auch das Installieren von Residuallastkraftwerken, die sozusagen für die Dunkelflaute, für die Spitzenlast, zur Verfügung stehen können.</p>
                <kommentar>(Jörn König [AfD]: 50 Gaskraftwerke! Das ist teuer!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das können unseres Erachtens nur Biogas- bzw. Wasserstoffkraftwerke sein. Deswegen gehören die auch dazu und nicht etwa, wie Ihre Frage suggeriert hat, Erdgaskraftwerke. Es geht um Wasserstoff.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Marc Bernhard [AfD]: Gaskraftwerke sind geplant! Gaskraftwerke, Herr Kollege! Gaskraftwerke!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Michael Kießling hat das Wort für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>