<rede id="ID2017203100">
                <p klasse="redner">
        <a id="r32"/>
        <redner id="11004891">
            <name>
                <vorname>Thomas</vorname>
                <nachname>Seitz</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Thomas Seitz (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Vor sechs Jahren war Bill Warner auf meine Einladung im Bundestag zu Besuch. Er ist der Schöpfer des Begriffs „politischer Islam“, der deutlich macht, dass der Islam nicht nur Religion ist, sondern auch menschenverachtende Ideologie mit dem Ziel der totalen Unterwerfung, in der die gottgegebene Scharia das Zusammenleben umfassend regelt.</p>
                <p klasse="J">51 Prozent der Quellen des Islams beziehen sich nicht auf die Gläubigen, sondern auf uns, die Kuffar, also auf jeden, der nicht akzeptiert, dass Allah der einzige Gott und Mohammed sein Gesandter sein soll. Einen Kafir darf man täuschen, versklaven, foltern und auch töten. Die passende Übersetzung ist vermutlich „Untermensch“.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="J">Juden sind das größte Feindbild des politischen Islams, der nicht weniger antisemitisch ist als der Nationalsozialismus. Der Wunsch vieler Palästinenser nach Vernichtung Israels ist also keine Verirrung, sondern konsequent gelebter politischer Islam. Ob ein Muslim dies ausleben will, ist eine Frage des Einzelfalls; aber er darf es nach seinem Glauben.</p>
                <p klasse="J">Es erinnert an den Brandstifter, der nach der Feuerwehr ruft, wenn jetzt die Union Alarm schlägt; denn es waren Frau Merkel und die Union, die die millionenfache illegale islamische Einwanderung ermöglicht haben. Die Folge: 70 Prozent der muslimischen Schüler stellen die Scharia über deutsches Recht, und 60 Prozent der Frauen meiden aus Angst öffentliche Räume. Mannheim ist kein Einzelfall, sondern Mannheim ist Alltag – überall in Deutschland.</p>
                <p klasse="J">Die Forderung nach Remigration ist deshalb kein Generalverdacht gegen alle Muslime, von denen sich viele integriert haben, gute deutsche Staatsbürger und oft selbst Opfer des Islams sind.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004891">
            <name>
                <vorname>Thomas</vorname>
                <nachname>Seitz</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Thomas Seitz (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Ebenso wenig ist es eine Frage der Religionsfreiheit. Deshalb die Feststellung: Der Islam gehört nicht zu Deutschland.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall der Abg. Robert Farle [fraktionslos] und Matthias Helferich [fraktionslos] – Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die AfD auch nicht! – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie auch nicht!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für Bündnis 90/Die Grünen hat das Wort Melis Sekmen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
            </rede>