<rede id="ID198808800">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003545">
            <name>
                <vorname>Bettina</vorname>
                <nachname>Hagedorn</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Parl. Staatssekretärin beim Bundesminister der Finanzen</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Parl. Staatssekretärin  BMF</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Bettina Hagedorn, Parl. Staatssekretärin beim Bundesminister der Finanzen:</p>
        <p klasse="J_1">Sie können die Frage, weil sie sehr umfangreich ist und ich sehr detailliert antworten soll, natürlich gerne ergänzend schriftlich einreichen. Aber Folgendes kann ich an dieser Stelle schon mal klarstellen: Zunächst einmal begleiten – so haben Sie sich ausgedrückt – weder das Finanzministerium noch Staatssekretär Kukies die Gespräche, die im Moment zwischen zwei deutschen privaten Banken begonnen worden sind, welche die Öffentlichkeit darüber informiert haben, wie es in Deutschland gesetzlich geregelt ist.</p>
        <p klasse="J">Das Finanzministerium und die Bundesregierung insgesamt verhalten sich zurzeit zu dieser Situation nicht. Dazu haben wir auch keine Veranlassung; denn es sind ja zwei private Banken, wie Sie selbstverständlich wissen, die jetzt erst einmal die verabredeten Gespräche führen und die Fragen, die zwischen ihnen zu klären sind, behandeln wollen und zu gegebener Zeit vermutlich an die Bundesregierung herantreten werden. Wir werden uns dann eine Meinung bilden, wenn wir uns vor dem Hintergrund dazu verhalten müssen.</p>
        <p klasse="J">Die andere wichtige Frage war ja, ob Herr Staatssekretär Kukies aus seiner vorherigen Verwendung, bevor er Staatssekretär wurde, irgendetwas mit der Vorbereitung dieses Vorgangs zu tun hatte – so habe ich Sie verstanden. Dazu kann ich Ihnen sagen: Wir haben schon geahnt, dass Sie das fragen würden, und haben das darum geklärt. Es ist absolut ausgeschlossen.</p>
        <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Herzlichen Dank. – Sie haben die Möglichkeit einer Nachfrage.</p>
      </rede>