<rede id="ID207304200">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004705">
            <name>
                <vorname>Christian</vorname>
                <nachname>Dürr</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Christian Dürr
                    (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Deutschland ist die viertgrößte Volkswirtschaft der Welt. Wir sind eine
                    Exportnation, und wir haben eine Handelstradition. Ich denke an die Hansestädte; der Begriff „Freihandel“ ist da sozusagen schon historisch im Namen verankert.
                    Wir sind ein Land, das immer auf Freihandel ausgerichtet war.</p>
                <p klasse="J">Als Demokratie in Europa wollen wir mehr Freihandel mit den Demokratien der Welt. Denn: Wir befinden uns in einem Systemwettbewerb, und wir haben
                    angesichts der furchtbaren geopolitischen Krise, die wir zur Zeit erleben, festgestellt, dass Abhängigkeiten bestehen, die uns teilweise gefährlich geworden
                    sind, die teilweise unseren Wohlstand bedrohen, insbesondere Energieabhängigkeiten, aber natürlich auch systemische Abhängigkeiten, wenn ich beispielsweise an
                    die Volksrepublik China denke. Deswegen muss die Antwort sein, dass wir mehr Freihandelsabkommen mit den Demokratien der Welt haben wollen, liebe Kolleginnen
                    und Kollegen. Das ist das Ziel dieser Koalition, um das am Anfang deutlich zu sagen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">Deswegen werden wir heute das Freihandelsabkommen CETA durch den Deutschen Bundestag bringen und ratifizieren. Mit dieser modernen Handelsagenda
                    setzen wir ein wichtiges Zeichen.</p>
                <p klasse="J">Da ja die Kollegin Klöckner sehr auf die Vergangenheit rekurrierte und ihr offensichtlich nicht bewusst ist, dass CETA während der Regierungszeit der
                    Union über viele Jahre eben nicht ratifiziert worden ist, will ich noch mal eins in Erinnerung rufen: Wir schaffen jetzt nach nur einem Jahr
                    Regierungsverantwortung ein erstes wichtiges großes Freihandelsabkommen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">Was war denn zur Zeit der unionsgeführten Bundesregierung? Sie haben während Ihrer gesamten Regierungszeit ein einziges Freihandelsabkommen auf den
                    Weg gebracht, und das war mit Südkorea. Es war am Ende des Tages übrigens erfolgreich. Der Anstieg des Handelsvolumens von über 70 Prozent im Vergleich zum Jahr
                    2011 spricht an der Stelle Bände.</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Handelspolitik macht die EU!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das Handelsabkommen mit Südkorea ist im Jahr 2011 geschlossen worden, als Sie mit den Freien Demokraten regiert haben. Es liegt doch offensichtlich
                    vor allem auch an der Union, dass es in den vergangenen Jahren mit besserer Handelspolitik und einer neuen Handelsagenda für Deutschland nicht geklappt hat.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Nach wenigen Monaten bringen wir CETA bereits auf den Weg, und wir machen an der Stelle nicht halt, sondern wir wollen die Handelsabkommen mit Chile
                    und Mexiko zum Abschluss bringen und schnellstmöglich auch das Mercosur-Abkommen mit Südamerika, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Und: Wir wollen einen Schritt weitergehen mit der Handelsagenda, die wir heute mehrheitlich im Deutschen Bundestag beschließen. Ich bin sehr gespannt,
                    wie Sie unsere Entschließung am Ende nicht nur finden, sondern wie Sie dazu votieren.</p>
                <p klasse="J">Wir haben uns als Ampelkoalition auch fest vorgenommen, mit einem Freihandelsabkommen mit den Vereinigten Staaten von Amerika einen neuen Anlauf zu
                    nehmen,</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Weiß Frau Dröge davon?)</kommentar>
                <p klasse="O">einer westlichen Demokratie. Wir stärken damit ein transatlantisches Bündnis, Herr Kollege Spahn. Das ist die Position dieser Koalition. Wir wollen
                    mit den Demokratien der Welt Handel treiben</p>
                <kommentar>(Tilman Kuban [CDU/CSU]: Wir auch!)</kommentar>
                <p klasse="O">im gegenseitigen bzw. beiderseitigen Interesse, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und des Abg. Tilman Kuban [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">Die Vereinigten Staaten investieren in der Europäischen Union viermal so viel wie in ganz Asien, die Europäische Union zehnmal so viel in den
                    Vereinigten Staaten von Amerika im Vergleich mit China und Indien zusammen. Die transatlantischen Beziehungen sind ein Schlüssel in der globalen Wirtschaft. Und
                    wir werden damit auch unsere Wettbewerbsfähigkeit auf neue Füße stellen, meine Damen und Herren.</p>
                <p klasse="J">Wenn wir uns die Frage stellen: „Was sind die Jobs von morgen?“, müssen wir gleichzeitig die Frage stellen, wo diese Jobs entstehen. Sie entstehen
                    dort, wo es attraktive Investitionsbedingungen gibt. Sie entstehen dort, wo es Know-how, Technologie und Wissen gibt, das exportiert werden kann. Und sie
                    entstehen dort, wo die attraktivsten Bedingungen für Fachkräfte aller Art bestehen, meine Damen und Herren. Wir werden hier weitermachen.</p>
                <p klasse="J">CETA ist ein erster wichtiger großer Schritt, der von der alten Regierung über viele Jahre nicht gegangen wurde. CETA ist ein erster Schritt, meine
                    Damen und Herren, aber wir machen an dieser Stelle nicht Halt. Wenn wir es schaffen, ein Freihandelsabkommen mit den Vereinigten Staaten von Amerika auf den Weg
                    zu bringen, dann vereinen wir den Welthandel: Ein Drittel des Welthandels wird dann liberalisiert sein und 60 Prozent des Welt-Bruttoinlandsprodukts werden wir
                    in einer gemeinsamen Wirtschaftszone haben. Das Ziel und die Antwort auf den Systemwettbewerb, den wir derzeit global erleben, lautet: Wir brauchen mehr
                    Freihandel mit den Demokratien der Welt, liebe Kolleginnen und Kollegen. Und das bringt die Ampelkoalition nach vorne. Der Union ist das in all den Jahren nicht
                    gelungen, um das in aller Deutlichkeit zu sagen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Stefan Rouenhoff [CDU/CSU]: Das hört sich bei Ihren
                    Koalitionspartnern anders an! – Jens Spahn [CDU/CSU]: Ich sehe die Begeisterung!)</kommentar>
                <p klasse="J">700 000 Jobs sind durch das vorläufige Inkrafttreten von CETA bereits in der Europäischen Union entstanden, bereits jetzt ist das ein Erfolgsmodell.
                    Das zeigt doch eines: Lassen Sie uns auf diesem Weg weitergehen!</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Kollege Dürr, ich habe die Uhr angehalten. Der Kollege Kuban wünscht, eine Frage oder Bemerkung einzubringen.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004705">
            <name>
                <vorname>Christian</vorname>
                <nachname>Dürr</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Christian Dürr
                    (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Ja, gerne. Ich freue mich sehr darüber.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005118">
            <name>
                <vorname>Tilman</vorname>
                <nachname>Kuban</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Tilman Kuban
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege Dürr, Sie haben ja gerade so sehr für ein Freihandelsabkommen mit den USA plädiert. Wir haben eben auch die Rede von Frau Dröge gehört,
                    in der sie die Aussage getroffen hat, dass es kein Freihandelsabkommen mit den USA braucht. Weiß sie schon von dem, was Sie da gerade erzählt haben?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004705">
            <name>
                <vorname>Christian</vorname>
                <nachname>Dürr</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Christian Dürr
                    (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Nein, Frau Kollegin Dröge hat richtigerweise von hier vorne auf das gescheiterte Freihandelsabkommen TTIP rekurriert. Die Union war ja damals auch
                    in der Bundesregierung, als es am Ende des Tages gescheitert ist.</p>
                <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich bedauere das in der Sache, aber verstehe den Anlass sehr gut, weil damals die Dinge schlecht ausgehandelt waren.</p>
                <p klasse="J">Ich will Ihnen das ganz klar sagen, Herr Kollege Kuban: Sie reden immer – auch jetzt in der Opposition –, aber Sie machen nichts. In der letzten
                    Haushaltswoche – ich will das hier mal erwähnen – ist ganz viel von der Union an Rhetorik gekommen, aber nichts an Handeln.</p>
                <kommentar>(Markus Töns [SPD]: Sehr richtig! – Nina Warken [CDU/CSU]: Ganz viele Anträge!)</kommentar>
                <p klasse="O">In der Vergangenheit ist ganz viel an Rhetorik gekommen beim Thema Freihandelsabkommen und mehr Handelsabkommen, aber es ist nichts durchgebracht
                    worden. Der Unterschied ist doch in Wahrheit, dass wir machen und nicht nur schnacken – wir sind beide Niedersachsen –; das ist der Unterschied an dieser
                    Stelle, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Stefan Rouenhoff [CDU/CSU]: Dann schauen wir mal, was als Nächstes an Handelsabkommen
                    kommt!)</kommentar>
                <p klasse="J">Man kann hier also lange philosophieren. Man kann lange versuchen, politisch zu taktieren. Ich empfehle der größten Oppositionspartei im Deutschen
                    Bundestag, diesen Weg einer neuen Handelsagenda, die sich diese Regierungsmehrheit vorgenommen hat, mit uns gemeinsam zu gehen, damit wir den wirtschaftlichen
                    Erfolg Deutschlands auch in Zukunft gewährleisten.</p>
                <p klasse="J">Ich danke Ihnen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Zuruf des Abg. Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU])</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Zu einer Erklärung zur Aussprache erhält die Kollegin Klöckner das Wort.</p>
                <kommentar>(Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Sie hat doch gerade noch geredet!)</kommentar>
            </rede>