<rede id="ID207308500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005079">
            <name>
                <vorname>Matthias</vorname>
                <nachname>Helferich</nachname>
                <fraktion>Fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Matthias
                    Helferich (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Bundeskanzler Scholz hat recht, wenn er feststellt – ich zitiere –:</p>
                <p klasse="Z">Eine Demokratie aber lebt von der Möglichkeit, mitzubestimmen. So entsteht Legitimität, und so wächst auch die Akzeptanz für staatliche
                    Entscheidungen.</p>
                <p klasse="J">Es ist demokratietheoretisch ein Unding, dass Millionen Menschen in Deutschland leben, die nicht demokratisch partizipieren können. Die gebotene
                    Antwort ist es aber nun gerade nicht, diese Menschen mit der deutschen Staatsbürgerschaft auszustatten, sondern ist, Deutschland endlich vor dem Austausch
                    seines Souveräns zu schützen.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Gökay Akbulut [DIE LINKE] – Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Es bedeutet den Abschied von uns selbst, wenn Sie die deutsche Staatsbürgerschaft zum reinen Berechtigungsschein diskreditieren, wie es der
                    Staatsrechtler Peter Graf Kielmansegg erklärte. Die Demokratie benötigt, wie Ernst Fraenkel klarstellte, die gemeinsame Sprache, Kulturbewusstsein, Tradition,
                    Abstammung,</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">gleiche Verfassungsvorstellungen als Gedeihensvoraussetzungen.</p>
                <kommentar>(Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Ihr Angriff auf unser Staatsbürgerschaftsrecht, die Herabwürdigung unseres Volkes auf ein Nebeneinander von Parallelgesellschaften,</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">die Negierung des Volkes als Schicksalsgemeinschaft wird einst selbst von Historikern als demokratiefeindlich bewertet werden.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Rasha Nasr [SPD])</kommentar>
                <p klasse="J">Es ist ja zu begrüßen, wenn Migranten in der deutschen Kultur aufgehen.</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was ist denn „deutsch“, Herr Helferich? Was ist denn „deutsch“? Sagen Sie doch mal, was „deutsch“
                    ist!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber seien wir doch mal ehrlich: Wer will den Millionen türkischen Doppelpassinhabern eigentlich verübeln, sich weiter als Türken in unserem Land zu
                    fühlen? Das Volk als organische Einheit braucht identitätsstiftende Werte und auch einen Mythos. Pubertätsblocker für Kinder,</p>
                <kommentar>(Zurufe der Abg. Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN], Dr. Irene Mihalic [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] und Dr. Christoph Hoffmann [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Regenbogenfahnen,</p>
                <kommentar>(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Immer die gleiche Leier!)</kommentar>
                <p klasse="O">Gratismut und morbide Selbstauflösungsromantik sind eben nicht attraktiv.</p>
                <p klasse="J">Die Aufweichung unseres Staatsbürgerschaftsrechts, die Auflösung unserer Identität als Land der Deutschen sind ja im Kontext Ihrer Agenda konsequent.
                    Das ist ja alles konsequent und folgt einem großen Plan.</p>
                <kommentar>(Anhaltende Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und von der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Für all jene, die aber treu zu unserer Verfassung stehen, ist es ebenso konsequent, gegen Ihre Ersetzungsmigration, den großen Austausch des
                    Souveräns, aufzubegehren.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Dr. Irene Mihalic [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">Der zentrale Begriff der Demokratie ist eben das Volk und nicht die Menschheit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Zurufe der Abg. Rasha Nasr [SPD] und Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="J">Folgen Sie lieber Carl Schmitt, und stimmen Sie gegen jede weitere Liberalisierung des Staatsbürgerschaftsrechts!</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Gülistan Yüksel hat jetzt das Wort für die SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie des Abg. Dr. Lukas Köhler [FDP])</kommentar>
            </rede>