<rede id="ID2015417100">
                <p klasse="redner">
        <a id="r186"/>
        <redner id="11004800">
            <name>
                <vorname>Jens</vorname>
                <nachname>Lehmann</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Jens Lehmann (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Ich erhoffe mir von der EURO 2024 in Deutschland vor allem eins: ein grandioses Fußballfest, das unser Land nachhaltig – im positiven Sinne – prägt. 1990 haben unsere leider kürzlich verstorbenen WM-Helden Andreas Brehme und Franz Beckenbauer das in der Wiedervereinigung steckende Deutschland gemeinsam jubeln lassen. Vereint in Schwarz-Rot-Gold sind wir in Rom zum dritten Mal Fußballweltmeister geworden. Das Land war im kollektiven Glücksrausch.</p>
                <p klasse="J">Ähnliches durften wir 2006 erleben: das Sommermärchen. Der Kaiser hat die WM nach Deutschland geholt und damit ein kollektives Glücksgefühl bewirkt. Ich erinnere mich gern zurück an den strahlenden Sommer, an das Meer aus Schwarz-Rot-Gold, das Fans aus der ganzen Welt begrüßt hat. So haben beispielsweise die Holländer bei ihrem Vorrundenspiel Leipzig in ein oranges Meer getaucht. Im Sommermärchen 2006 wurde der Mythos Fanmeile geboren.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, ich denke, wir alle wünschen uns ein neues Sommermärchen 2024. Zwei Dinge sind aus meiner Sicht dafür entscheidend:</p>
                <p klasse="J">Zum Ersten sollten wir die Nationalmannschaft Fußball spielen lassen. Jegliche Armbinden-Diskussionen oder Statement-Aufforderungen aus Politik und Gesellschaft sollten wir unterlassen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und des Abg. Jörn König [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Wir dürfen unsere Fußballer nicht erneut vor eine politische Agenda zerren. Das hat mit zum bitteren Vorrundenaus in Katar geführt.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Blödsinn! – Christian Schreider [SPD]: Legendenbildung!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie waren zu sehr durch die One-Love-Binden-Debatte abgelenkt. Das bittere Resultat ist bekannt: Vorrundenaus der Nationalelf,</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Das hat doch nichts mit der Armbinde zu tun!)</kommentar>
                <p klasse="O">Manuel Neuers Schienbeinbruch, der ihm wahrscheinlich erspart geblieben wäre, wenn er zur gleichen Zeit um den Einzug ins WM-Finale gekämpft hätte.</p>
                <kommentar>(Christian Schreider [SPD]: Die haben schlecht gekickt! Das war’s! So ein Quatsch!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte klarstellen: Sportler dürfen sich durchaus politisch äußern; ganz klar. Aber das sollte möglichst nicht vor einem wichtigen Wettkampf geschehen.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Wieso das denn?)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich war als Sportler schon immer politisch sehr interessiert, aber vor meinen 20 WM-Finalläufen habe ich mich beispielsweise mit meinem Gegner beschäftigt und mich nicht um den Weltfrieden gekümmert.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Jörn König [AfD] – Dr. Johannes Fechner [SPD]: Das geht beides! – Christian Schreider [SPD]: Wäre vielleicht besser gewesen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Halten wir es lieber wie der Kaiser: „Gehts raus und spielts Fußball!“</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, mein zweiter Punkt. Die Bundesregierung behandelt diese EM ziemlich stiefmütterlich.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Das stimmt doch gar nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie brennt leider absolut nicht für diese EM. Es ist fatal, wenn die Organisatoren der Bundesregierung Passivität und somit mangelndes Interesse vorwerfen. Werte Bundesregierung, schaffen Sie die perfekten Bedingungen im Rahmen Ihrer Zuständigkeit: Sicherheit und Mobilität für Fans und Spieler! Entwickeln Sie eine Vision für ein attraktives Deutschland, das die Fußballfans in positiver Erinnerung behalten! Sorgen Sie mit dafür, dass die Bahn nicht streikt wie bei der Handball-Heim-EM, sondern fährt und möglichst pünktlich ankommt!</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, wir wünschen unserer Mannschaft maximale Erfolge, damit wieder Millionen Bürger bei sommerlichem Wetter mit schwarz-rot-goldenen Fahnen unsere Mannschaft feiern können und so ein neues Sommermärchen 2024 entsteht.</p>
                <p klasse="J">Werte Kollegen, abschließen möchte ich mit einem Zitat von Andreas Brehme: „Ich sage nur ein Wort: Vielen Dank!“</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP und der AfD und der Abg. Sonja Eichwede [SPD])</kommentar>
            </rede>