<rede id="ID207211500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990125">
            <name>
                <vorname>Sven</vorname>
                <nachname>Schulze</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Minister
                                    (Sachsen-Anhalt)</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Minister (Sachsen-Anhalt)</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Sven Schulze, Minister
                    (Sachsen-Anhalt):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich, heute hier auch als Vertreter der Länder
                    sprechen zu dürfen; denn es ist schon ein Thema, das uns in den Ländern sehr beschäftigt.</p>
                <p klasse="J">Wir hatten im Harz – das ist meine Heimat; da komme ich her – in diesem Jahr zwei große Waldbrände. Gerade bei dem letzten war ich tagtäglich mit der
                    Kollegin Heike Brehmer vor Ort, deren Wahlkreis das ist. Wir haben einmal mehr gesehen, welch wichtiges Thema das ist. Deswegen: Vielen Dank, dass Sie heute
                    darüber diskutieren. Allein in Sachsen-Anhalt hatten wir in den letzten drei Jahren über 500 Waldbrände. Nicht jeder dieser Waldbrände war in den Medien zu
                    sehen. Das zeigt trotzdem, wie wichtig es ist, auf dieses Thema hinzuweisen. Sachsen und Brandenburg haben ähnliche Erfahrungen machen müssen; das ist also ein
                    Thema für ganz Deutschland.</p>
                <p klasse="J">Wie wollen wir den Wald zukünftig besser schützen? Zuständigkeiten wurden schon benannt. Wir brauchen Waldbrandpräventionsmaßnahmen mit
                    Zuständigkeiten sowohl der privaten Waldbesitzer als auch des Staates. Da ist es umso wichtiger, dass wir eng zusammenarbeiten. Im Harz machen wir das gerade
                    ganz intensiv. Der Nationalpark arbeitet eng mit mir als Landesvertreter zusammen, aber auch mit dem Bürgermeister der Stadt Wernigerode und mit dem Landrat.
                    Parteiübergreifend arbeiten wir da intensiv zusammen. Das zeigt auch: Es geht nicht darum, aufeinander einzuschlagen, sondern es geht darum, einfach zu schauen:
                    Wie können wir die besten Lösungen finden?</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Waldbrandbekämpfung mit Zuständigkeit von Ländern und Kommunen, das ist grundsätzlich richtig. Aber ich als zuständiger Minister möchte hier auch ganz
                    explizit den Bund für den Katastrophenschutz loben. Wir hatten Bundeswehr und Bundespolizei vor Ort. Ich vermute übrigens, dass die Hubschrauber nicht in den
                    letzten Monaten angeschafft wurden, sondern irgendwann in den letzten 16 Jahren. Ich erwähne das, weil hier immer gesagt wird, es wurde nur gespart.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich habe schon vernommen – und das wundert mich schon ein bisschen –, dass man jetzt über Kürzungen im Haushalt für Zivil- und Katastrophenschutz
                    diskutiert. Schauen Sie sich an, was im Harz los war! Da sollte auf keinen Fall gekürzt werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte auch – das sage ich als ehemaliger Abgeordneter des Europäischen Parlaments – die rescEU-Staffel loben. Wir hatten italienische Flugzeuge
                    bei uns. Ohne diese Flugzeuge hätten wir den Brand nicht bekämpfen können. Umso trauriger ist es, dass eines dieser Flugzeuge wenige Wochen später abgestürzt
                    ist und die Mannschaft ums Leben gekommen ist. Das hat uns sehr bedrückt. Deswegen gilt mein Dank noch mal allen Kameradinnen und Kameraden, die uns in den
                    letzten Jahren in ganz Deutschland geholfen haben, egal ob sie von der Feuerwehr oder vom THW waren. Sie haben vieles geleistet.</p>
                <kommentar>(Beifall im ganzen Hause)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich als Ländervertreter komme aber nicht ohne Forderungen; das können Sie sich vorstellen. Wir müssen auch mal das Thema Kosten diskutieren.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Sandra Bubendorfer-Licht [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Der letzte Brand im Harz hat den Landkreis 1 Million Euro pro Tag gekostet. Das überfordert einen Landkreis; das überfordert jede Kommune; das
                    überfordert irgendwann auch die einzelnen Länder. Ich will nicht, dass man aus dem Bundeshaushalt Gelder zur Verfügung stellt; aber ich will zumindest mal
                    anregen, auch Richtung Bundesregierung, über einen nationalen Waldbrandfonds zu diskutieren, in den wir Gelder einstellen könnten, die in solchen Fällen dann
                    zur Verfügung stehen. Das ist ein ganz wichtiger Punkt. Da werden in den nächsten Jahren, glaube ich, auf der Kostenseite große Herausforderungen auf uns
                    zukommen. Das muss weiter diskutiert werden.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Minister Schulze, erlauben Sie eine Zwischenfrage eines Kollegen aus der FDP-Fraktion?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990125">
            <name>
                <vorname>Sven</vorname>
                <nachname>Schulze</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Minister
                                    (Sachsen-Anhalt)</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Minister (Sachsen-Anhalt)</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Sven Schulze, Minister
                    (Sachsen-Anhalt):</p>
                <p klasse="J_1">Wenn das nicht von meiner Redezeit abgeht, gern.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Nein, Ihre Redezeit wird angehalten.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990125">
            <name>
                <vorname>Sven</vorname>
                <nachname>Schulze</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Minister
                                    (Sachsen-Anhalt)</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Minister (Sachsen-Anhalt)</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Sven Schulze, Minister
                    (Sachsen-Anhalt):</p>
                <p klasse="J_1">Dann aber gern.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Sie haben sogar zwei Minuten für die Antwort. – Herr Kollege, Sie haben das Wort.</p>
                <kommentar>(Unruhe bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">– Ich bitte um Ruhe, sodass wir jetzt die Frage hören können.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004757">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Christoph</vorname>
                <nachname>Hoffmann</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Christoph Hoffmann (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. – Sie haben jetzt angefangen, Forderungen Richtung Bund zu stellen. Meine erste Frage an Sie: Wie
                    weit sind Sie in Ihren Präventionsbestrebungen? Wie viele Wasservorräte haben Sie in der Fläche? Das Hauptproblem ist nämlich, dass all diese Reservoirs nicht
                    da sind. Ich glaube, daran müssen wir arbeiten, und das ist eindeutig Länderaufgabe.</p>
                <p klasse="J">Meine zweite Teilfrage an Sie: Sie haben sehr viel Totholz im Wald herumstehen. Das ist eine Riesenbrandlast. Wie gehen Sie damit um?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990125">
            <name>
                <vorname>Sven</vorname>
                <nachname>Schulze</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Minister
                                    (Sachsen-Anhalt)</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Minister (Sachsen-Anhalt)</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Sven Schulze, Minister
                    (Sachsen-Anhalt):</p>
                <p klasse="J_1">Da muss ich Ihnen sagen: Es wäre schön gewesen, wenn Sie noch eine Minute gewartet hätten; dann wäre ich auch auf das Thema Totholz eingegangen.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Auch das Thema Wasserreservoir ist ein wichtiger Punkt, wenn es um den Nationalpark Harz geht. – Ich darf jetzt zwei Minuten antworten; das ziehen Sie
                    mir nicht ab, nicht wahr?</p>
                <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Dann kann ich dazu mal ausführen.</p>
                <p klasse="J">Der Nationalpark Harz ist der einzige länderübergreifende Nationalpark – von Sachsen-Anhalt und Niedersachsen –, ein gemeinschaftliches Projekt. Der
                    Brocken ist das Symbol schlechthin für die deutsche Teilung bei uns in der Region. Wir haben es über Jahre hinweg nicht hinbekommen, im Nationalpark
                    entsprechend Wasser zur Verfügung zu stellen. Das lag möglicherweise auch an der zuständigen Ministerin in Sachsen-Anhalt; Frau Kollegin Dalbert von den Grünen
                    war da nicht immer die Kooperativste. Das muss man ehrlicherweise auch mal sagen, auch wenn das nicht jedem gefallen wird. Das ist ein Riesenthema. Punkt eins.
                    Sie haben es zu Recht angesprochen: Das ist unsere Aufgabe, Ländersache. Das müssen wir umsetzen, und das machen wir auch bei uns in Sachsen-Anhalt.</p>
                <p klasse="J">Auf das Thema Totholz gehe ich gleich noch sehr intensiv, aber auch kurz und knapp ein.</p>
                <p klasse="J">Ich möchte noch einen Satz sagen.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Ihre Redezeit läuft jetzt wieder.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990125">
            <name>
                <vorname>Sven</vorname>
                <nachname>Schulze</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Minister
                                    (Sachsen-Anhalt)</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Minister (Sachsen-Anhalt)</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Sven Schulze, Minister
                    (Sachsen-Anhalt):</p>
                <p klasse="J_1">Selbstverständlich. Zwei Minuten habe ich noch. – Ich habe es schon gesagt: Ich freue mich ganz ehrlich, dass sich Deutschland jetzt endlich an der
                    rescEU-Staffel beteiligen wird. Aber – ein Stück weit weg vom Jubel – ich habe es als EU-Abgeordneter vor einigen Jahren erlebt – Inge Gräßle sitzt dahinten;
                    sie war mit dabei –, wie es war, als sich Deutschland schon mal hätte beteiligen können. Da hat man in Brüssel gesagt: Das ist den Deutschen zu teuer. – Man
                    weiß auch, wer damals, in der letzten Legislatur, die Verantwortung für Finanzen gehabt hat. Also bitte ich einfach darum, nicht immer zu sagen: Jetzt
                    funktioniert es; damals hat es nicht funktioniert.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Leon Eckert [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: War eine Gemeinschaftsleistung!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das sollte man immer auch bedenken. Deshalb: Absolut unterstützenswert.</p>
                <p klasse="J">Zum Thema Totholz. Wir werden beispielsweise den gesamten Nationalpark Harz nicht von Totholz befreien können; das will niemand machen. Aber es geht
                    um ein ganz wichtiges Thema: Gebietsschutz. Das heißt, an einzelnen Stellen Totholz zu entnehmen, beispielsweise um Wohnbebauung zu schützen, um Brandschneisen
                    zu schlagen, damit die Feuerwehrleute besser an Brandherde kommen, den Nationalpark Harz entsprechend besser vorzubereiten, falls es wieder brennt.</p>
                <p klasse="J">Genau das haben wir jetzt gemacht. Insgesamt, wenn ich es mal hochrechne, 0,1 Prozent des Nationalparks will ich auf dem Gebiet von Sachsen-Anhalt von
                    Totholz befreien. Und was passiert? Es gibt einen Umweltverband, der dagegen klagt und sagt: Das darf so nicht sein. – Ich sage Ihnen ganz ehrlich, auch in
                    Richtung Umweltverbände: Das versteht von den Menschen dort niemand mehr, und das hilft uns am Ende in der Debatte nicht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte noch ein ganz wichtiges Thema ansprechen. Das erlaube ich mir jetzt mal, Frau Präsidentin. Ich bin hier zwar als Mitglied des Bundesrates,
                    ich bin aber gleichzeitig auch Vorsitzender der Agrarministerkonferenz der Länder, zumindest noch bis Ende dieses Jahres. Ich habe als Vorsitzender der
                    Agrarministerkonferenz eine eigene Agrarministerkonferenz zum Thema Wald ins Leben gerufen, und da haben wir viele dieser Themen diskutiert. Wir haben im
                    September auf der Agrarministerkonferenz von Cem Özdemir gehört, er wäre zukünftig bereit, einmal im Monat mit uns Agrarministern zu verschiedenen Themen ins
                    Gespräch zu gehen – zu verschiedenen Themen, auch zum Thema Wald. Lieber Kollege Kellner – wir kennen uns gut –, bitte mal die Rückmeldung an Cem Özdemir: Es
                    ist mittlerweile Ende November, und wir haben uns noch nicht getroffen. – Wenn man uns zusagt, einmal im Monat miteinander zu reden, auch zu solchen Themen,
                    sollte man das auch einhalten. Wir brauchen als Länder hier eine bessere Diskussionskultur in der Zusammenarbeit mit der Bundesregierung. Das funktioniert noch
                    nicht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Vielen Dank für die Möglichkeit, hier zu sprechen. Ich habe meine Redezeit eingehalten.</p>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für die SPD-Fraktion hat das Wort Dunja Kreiser.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der Abg. Sandra Bubendorfer-Licht [FDP])</kommentar>
            </rede>