<rede id="ID19300800">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004022">
            <name>
                <vorname>Christine</vorname>
                <nachname>Buchholz</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Christine Buchholz (DIE LINKE):</p>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Herr Baumann, mir kommen die Tränen.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Anders als wahrscheinlich Sie habe ich Ihr Programm gelesen. Und das, was Sie zum Thema Afrika zu sagen haben, und das, was Sie zum Thema Islam zu sagen haben, ist nichts anderes als rassistisch.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Widerspruch bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich bleibe dabei: Die AfD ist eine rassistische, eine nationalistische und eine militaristische Partei.</p>
        <kommentar>(Lachen bei der AfD)<a id="S150" name="S150" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">Das haben Sie selbst so beschlossen. Dazu müssen Sie auch stehen. Und das werde ich hier zu jeder Gelegenheit, innerhalb und außerhalb des Parlamentes, weiter sagen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden im Ältestenrat die Gelegenheit wahrnehmen, uns darüber zu verständigen, ob wir in dieser Form unsere parlamentarischen Auseinandersetzungen bereichern.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der AfD sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
        <p klasse="J">Mein Rat an uns alle ist, an einen alten lateinischen Satz zu denken: fortiter in re, suaviter in modo. Auf Deutsch übersetzt – die Amtssprache im Bundestag ist Deutsch; das weiß ich – heißt das, dass ein Argument in der Sache durch Mäßigung in der Form stärker und nicht schwächer wird.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
        <p klasse="J">Als letztem Redner in dieser Debatte erteile ich dem Kollegen Florian Hahn von der CDU/CSU-Fraktion das Wort.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
      </rede>