<rede id="ID1914309600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004816">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Jürgen</vorname>
							<nachname>Martens</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Jürgen Martens (FDP):</p>
    <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Zu dem vorliegenden Antrag der AfD: Ich habe mich zunächst gewundert, warum die ansonsten im Unterausschuss Europarecht nicht gesehene Kollegin Miazga hier tätig geworden ist.</p>
				<kommentar>(Dr. Jan-Marco Luczak [CDU/CSU]: Freitagmorgen! Zu früh!)</kommentar>
    <p klasse="O">Wahrscheinlich deswegen, weil diese Ausführungen so peinlich waren, dass man sich hinterher mit ihnen im Unterausschuss Europarecht nicht mehr wird sehen lassen können.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
    <p klasse="J">Hier geht es nicht um „Big Union is watching you“ – mit Sicherheit nicht. Der Hammer-und-Sichel-Vergleich hinkt; er ist wirklich daneben, er ist schief, meine Damen und Herren. Das wissen Sie.</p>
				<kommentar>(Sebastian Münzenmaier [AfD]: Sie hängen auch daneben!)</kommentar>
    <p klasse="O">Es geht auch nicht um eine Gefahr für die Souveränität der Bundesrepublik. Statt den Umsetzungsbedarf für eine Richtlinie erst mal zu evaluieren, gehen Sie weiter und behaupten, es gehe hier um Verwaltungsorganisationsrecht, Verwaltungsverfahrensrecht. Herr Professor Hirte hat klargemacht, dass das mitnichten der Fall ist. Natürlich ist die Whistleblower-Richtlinie auch relevant für den Binnenmarkt, eben im Bereich Vergaberecht, Zollrecht, Kartellrecht, Beihilfen, wo es immer wieder zu Verstößen kommt.</p>
    <p klasse="J">Wenn Sie fordern, dass wir uns intensiv mit dieser Richtlinie befassen, dann muss ich fragen: Was haben Sie eigentlich die letzten zwei Jahre gemacht? Mit was haben Sie sich denn befasst?</p>
				<kommentar>(Beifall des Abg. Michael Theurer [FDP])</kommentar>
    <p klasse="O">Ihr Schweigen lässt sich doch eigentlich nur mit einer tiefgreifenden Narkotisierung erklären, wenn Sie sich hier auf einen Antrag aus Bayern von 2018 berufen. Dann verlangen Sie hier eine Sofortabstimmung. Ich sage mal: Das ist auch prozedural eine Unverschämtheit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der SPD)</kommentar>
    <p klasse="O">Sie hätten längst tätig werden können. Das wäre nach der Geschäftsordnung dieses Hauses auch geboten gewesen. Ich brauche sicherlich keine Erlaubnis des Präsidenten, wenn ich sie zitiere:</p>
    <p klasse="Z">Bei der Beratung von Unionsdokumenten prüfen die Ausschüsse auch die Einhaltung der Grundsätze der Subsidiarität und Verhältnismäßigkeit. Wird beabsichtigt, insoweit eine Verletzung zu rügen, ist unverzüglich der Ausschuss für Angelegenheiten der Europäischen Union zu informieren …</p>
    <p klasse="J">Haben Sie das irgendwann gemacht? Ist Ihnen die Idee irgendwann gekommen, hier etwas zu beanstanden? Nein. Offensichtlich kam Ihnen die Idee irgendwann in der Weihnachtspause, aber vorher nicht.</p>
				<kommentar>(Beifall der Abg. Dr. Eva Högl [SPD])</kommentar>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
    <p klasse="J_1">Herr Kollege Dr. Martens, erlauben Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Miazga?</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004816">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Jürgen</vorname>
							<nachname>Martens</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Jürgen Martens (FDP):</p>
    <p klasse="J_1">Ja.</p>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
    <p klasse="J_1">Bitte schön.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004821">
						<name>
							<vorname>Corinna</vorname>
							<nachname>Miazga</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Corinna Miazga (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen, Herr Präsident. – Sie sind mich gerade ein bisschen angegangen.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der SPD: Oah!)</kommentar>
    <p klasse="O">– Sie müssen gleich für ihn ein bisschen weinen, nicht für mich. – Wissen Sie eigentlich, dass ich im Jahr 2018 eine Drucksache eingebracht habe, nämlich eine mit der Aufforderung zu einer Subsidiaritätsrüge, die hier durchs Plenum gegangen ist? Da haben Sie wohl geschlafen, Herr Kollege, oder?</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004816">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Jürgen</vorname>
							<nachname>Martens</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Jürgen Martens (FDP):</p>
    <p klasse="J_1">Moment! Es ging hier um die Frage, ob Sie im Ausschuss gerügt haben, dass gegen das Subsidiaritätsprinzip verstoßen wird.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der CDU/CSU und der SPD – Sebastian Steineke [CDU/CSU]: Genau! Da gehört es hin!)</kommentar>
    <p klasse="O">§ 93a Absatz 1 der GO-BT verlangt das nämlich. Wenn Sie andere Wege wählen, die nicht der Geschäftsordnung entsprechen, können Sie mir das hinterher doch bitte nicht vorwerfen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE], an die Abg. Corinna Miazga [AfD] gewandt: Setzen, fünf!)</kommentar>
    <p klasse="J">Noch etwas. Sie möchten hier eine Subsidiaritätsklage. Dazu verhält sich § 93d Absatz 2 unserer Geschäftsordnung wie folgt:</p>
    <p klasse="Z">Verlangt … ein Viertel der Mitglieder des Bundestages die Erhebung der Klage …, ist der Antrag so rechtzeitig zu stellen, dass innerhalb der Klagefrist eine angemessene Beratung im Bundestag gesichert ist.</p>
    <p klasse="J">Sie bringen einen Antrag ein, hoppladihopp, von jetzt auf nachher, und verlangen die Sofortabstimmung, weil Ihnen nämlich dann noch ganze neun Tage bleiben, um eine ordnungsgemäße Klage gegen ein Gesetz beim Europäischen Gerichtshof einzureichen.</p>
				<kommentar>(Jörn König [AfD]: Besser spät als nie!)</kommentar>
    <p klasse="O">Das möchten Sie jetzt Ihren Wählern und Mitgliedern als höchst seriöse Europapolitik, getragen von Kenntnis und kritischem Bewusstsein, verkaufen. Das werden auch die Ihnen nicht abnehmen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
    <p klasse="J_1">Nunmehr erhält die Kollegin Esther Dilcher, SPD-Fraktion, das Wort.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
			</rede>