<rede id="ID2012606400">
                <p klasse="redner">
        <a id="r68"/>
        <redner id="11005187">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Anja</vorname>
                <nachname>Reinalter</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Anja Reinalter (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir müssen über Bildung sprechen. Das stimmt; da rennen Sie bei uns wirklich offene Türen ein. Wir müssen über Erzieherinnen und Erzieher reden. Das stimmt auch; und auch hier treffen Sie absolut den richtigen Lauf.</p>
                <p klasse="J">Als Berufsschullehrerin war ich viele Jahre in der Ausbildung von Erzieherinnen und Erziehern tätig. Ich kenne die Lage vor Ort. Ich kenne bestimmt über 100 Einrichtungen und kenne die Arbeitsbelastung, die Sorgen und die Nöte. Ich habe höchsten Respekt vor dem Beruf und möchte mich schon an dieser Stelle herzlich bei allen bedanken, die jeden Tag für Bildung und Betreuung in den Einrichtungen und Schulen stehen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der Abg. Dr. Götz Frömming [AfD] und Nicole Gohlke [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="J">Als Kommunalpolitikerin kenne ich auch die Seite der Träger. Ich kenne die Nöte um den Fachkräftemangel. Ich kenne die Nöte um die Räumlichkeiten, um die Gebäude im Bau. Ich kenne aber auch die Nöte um die haushalterischen Mittel in den Kommunen. Auch diese Sorgen müssen wir ernst nehmen und viel, viel öfter darüber sprechen. Schließlich kenne ich als Mutter von drei Kindern und als Pädagogin auch die Aufgabe, dass unsere Kinder täglich in stressfreien Räumen professionell und zuverlässig von Menschen betreut werden, die sich jeden Morgen auf sie freuen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir kennen diese Sorgen: Nehmen wir sie ernst!</p>
                <p klasse="J">Jetzt liegen hier also zwei Anträge vor. Sie wünschen sich eine schnelle Lösung; die wünsche ich mir auch. Ich teile auch die Problembeschreibung, absolut.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Aber die schnelle Lösung ist bestimmt nicht, dass wir eine Grundgesetzänderung machen; denn das wäre eine sehr aufwendige und eigentlich unrealistische Lösung.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben es eben und auch im Ausschuss gehört: Es gibt dafür keine Mehrheiten. Deswegen lehnen wir Ihre Anträge ab; das ist nicht überraschend.</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Welche Lösung haben Sie denn?)</kommentar>
                <p klasse="J">Auch nicht zielführend ist, wenn man den Beruf permanent so beschreibt, als ob die Belastungen unerträglich sind.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Das motiviert niemanden, den Beruf zu ergreifen. Ganz im Gegenteil: Das schreckt ab.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Was wir vielmehr tun müssen, ist, zu beschreiben, was dieser Beruf bringt, wie sinnstiftend es ist, mit jungen Menschen zu arbeiten, wie zukunftsorientiert diese Berufe sind, und natürlich auch, welche Fördermöglichkeiten es gibt. Genau das macht die Ampel – mit unterschiedlichsten Angeboten.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP und des Abg. Sebastian Roloff [SPD])</kommentar>
                <p klasse="J">Die Ampel hat das Startchancen-Programm auf den Weg gebracht; wir haben es eben detailliert gehört.</p>
                <kommentar>(Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 20 Milliarden!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben das Aus- und Weiterbildungspaket auf den Weg gebracht, eine Fachkräfteoffensive. Das alles ist bereits auf dem Weg. Die Reform des Aufstiegs-BAföGs ist in der Mache. Und letztendlich machen wir mit dem Fachkräfteeinwanderungsgesetz und der Beschleunigung der Anerkennung ausländischer Berufsabschlüsse den Weg frei für Fachkräfte aus dem Ausland.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD – Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sehr gut!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie brauchen wir dringend.</p>
                <p klasse="J">So machen wir weiter. Machen Sie einfach mit!</p>
                <kommentar>(Zuruf von der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir brauchen wirklich alle, um unsere Bildungskraft in Deutschland zu stärken.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP sowie der Abg. Dr. Ingeborg Gräßle [CDU/CSU])</kommentar>
            </rede>