<rede id="ID2016615900">
                <p klasse="redner">
        <a id="r161"/>
        <redner id="11005031">
            <name>
                <vorname>Dirk</vorname>
                <nachname>Brandes</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dirk Brandes (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! „Wir sind in einer Chaosphase“ – das sind nicht meine Worte, sondern so beschreibt die Gewerkschaft der Polizei die aktuelle Situation in den Justizbehörden und bei der Polizei.</p>
                <p klasse="J">Das Kiffergesetz ist ein Prestigeprojekt unserer Hippieregierung und ein offener Beleg für die spätrömische Dekadenz im Endstadium.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Denn es offenbart riesige Regulierungslücken und ist für die Behörden schlichtweg nicht händelbar. Viel schlimmer: Es ist eine Gefahr für unsere Bürger.</p>
                <p klasse="J">Profiteure Ihrer Dauerwerbung fürs Kiffen sind im Übrigen weiterhin die Straßendealer, die Sie ja eigentlich zurückdrängen wollten mit diesem Gesetz. Gelegenheitskiffer wie Soja-Sören und Dinkel-Dörte</p>
                <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">werden aber auch weiterhin auf dem Schwarzmarkt einkaufen, sind sich die Experten weitgehend einig.</p>
                <p klasse="J">Die zentrale sicherheitsrelevante Frage bleibt von Ihnen unbeantwortet, nämlich: Welche Implikationen ergeben sich aus der Cannabislegalisierung für die aktive Teilnahme am Straßenverkehr? Unklare Datenlage und fehlende Langzeitstudien machen es bis heute unmöglich, mit wissenschaftlich vertretbarer Begründung einen allgemeinen THC-Grenzwert festzulegen.</p>
                <kommentar>(Matthias Gastel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist Unsinn! Wissenschaft interessiert Sie sowieso nicht! – Swantje Henrike Michaelsen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: So ein Quatsch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Zu diesem Schluss kam auch die eigens dafür eingerichtete Grenzwertkommission.</p>
                <p klasse="J">Aber das beeindruckt diese Regierung, allen voran den Vater der Covid-Killervarianten, Karl Lauterbach, nicht. Im Gegenteil: Auf Tiktok wirbt er mit bizarren Videos</p>
                <kommentar>(Florian Müller [CDU/CSU]: Da kennen Sie sich ja aus!)</kommentar>
                <p klasse="O">bei Jugendlichen für den Drogenkonsum – ein Albtraum aller Eltern.</p>
                <kommentar>(Mathias Stein [SPD]: Das ist Unsinn! – Dr. Johannes Fechner [SPD]: Dummes Zeug!)</kommentar>
                <p klasse="J">Und nun wird hier von einer natürlich absolut regierungsunabhängigen Expertenkommission ein neuer, weit höherer THC-Grenzwert vorgeschlagen – der mehr auf Annahmen als auf Fakten beruht. Der Grenzwert für THC im Straßenverkehr soll jetzt fast verdreieinhalbfacht werden – eine Erhöhung, die schlichtweg nicht verantwortbar ist.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Auf der einen Seite will diese Regierung unseren Senioren den Führerschein entziehen, aus Sicherheitsgründen.</p>
                <kommentar>(Jürgen Lenders [FDP]: Wo haben Sie denn diesen Blödsinn her? Das ist absoluter Blödsinn! – Dr. Johannes Fechner [SPD]: Blödsinn!)</kommentar>
                <p klasse="O">Auf der anderen Seite will sie einen Freifahrtschein für bekifftes Autofahren. Das kann niemand wirklich nachvollziehen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Auch Ihre Vision Zero zeigt immer wieder deutlich, dass es Ihnen um den Kampf gegen das Auto geht, nicht um Verkehrssicherheit.</p>
                <p klasse="J">Unsere Haltung ist ganz klar: Die Cannabislegalisierung darf nicht zulasten der Verkehrssicherheit gehen.</p>
                <p klasse="J">Ich wünsche Ihnen eine gute Nacht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Nächste Rednerin ist Swantje Henrike Michaelsen für die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
            </rede>