<rede id="ID209005400">
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990074">
            <name>
                <vorname>Svenja</vorname>
                <nachname>Schulze</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für wirtschaftliche
                                    Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMZ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Svenja Schulze, Bundesministerin
                    für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
                <p klasse="J_1">Herr Abgeordneter, vielen Dank für die Frage. – Wir haben uns drei große Bereiche vorgenommen:</p>
                <p klasse="J">Das ist einmal, die Rechte von Frauen zu stärken. Wir wissen, dass, wenn Frauen keine Rechte an Land haben, es gerade bei den veränderten
                    Klimabedingungen zu großen Problemen kommen kann. Sie bekommen dann keine Kredite, können kein neues Saatgut kaufen. Das ist ein großes Problem. Also: „Rechte“
                    ist eines der zentralen Themen.</p>
                <p klasse="J">Das zweite Thema ist „Ressourcen“. Ich will, dass wir darauf achten, dass die Mittel so eingesetzt werden, dass sie eben auch Frauen zugutekommen,
                    weil es dann den Gesellschaften insgesamt besser geht, übrigens auch anderen Minderheiten in den Gesellschaften.</p>
                <p klasse="J">Das dritte Feld ist, dass wir die Repräsentanz von Frauen stärken wollen. Das unterstützen wir mit unseren Projekten, und das machen wir auf den
                    Themenfeldern, die ich zuvor festgelegt habe.</p>
                <p klasse="J">Wir müssen international die Pandemievorsorge voranbringen, also die Stärkung der Gesundheitssysteme. Es geht um eine Just Transition. Also: Die
                    Veränderungen, die aufgrund der Klimaveränderungen notwendig sind, müssen fair sein. Und es geht auch darum, Armut, Hunger weiter zu bekämpfen. Das sind die
                    zentralen Felder, in denen dann auch die feministische Politik vorangebracht wird.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Sie dürfen eine Nachfrage stellen.</p>
            </rede>