<rede id="ID207312300">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005262">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Herbert</vorname>
                <nachname>Wollmann</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Herbert Wollmann (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Mayer, reine Polemik, was Sie hier abgelassen haben.</p>
                <kommentar>(Johannes Steiniger [CDU/CSU]: Fakten!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich habe auch keinen Bock, darauf im Einzelnen einzugehen.</p>
                <kommentar>(Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Weil Sie keine Argumente haben!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber es gab keine Bundesregierung und keinen Sportausschuss, die sich jemals so um Sport gekümmert haben. Sie sehen allein an dem Vorsitzenden des
                    Sportausschusses, dass wir den Leistungssport, aber auch den Breitensport ganz nach vorne bringen wollen und auch bringen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">„Sport als Prävention“ und „Mehr Bewegung für ein gesünderes Leben“ sind wichtige Themen; aber es ist erneut ein überflüssiger Antrag. Nichts, was Sie
                    in den 17 Punkten des Antrages erwähnen, ist neu. Es ist alles bekannt, es ist alles bearbeitet bzw. in Arbeit. Sie nennen es „konzertierte Aktion“. Wir haben
                    es schon längst; wir nennen es „Bewegungsgipfel“.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und des Abg. Philipp Hartewig [FDP] – Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]:
                    Feigenblatt!)</kommentar>
                <p klasse="J">Der Bewegungsgipfel ist keine Erfindung der Union. Der Bewegungsgipfel resultiert aus einer Verabredung des Sportministeriums mit dem DOSB vom Sommer
                    dieses Jahres.</p>
                <kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Genau!)</kommentar>
                <p klasse="O">Der Bewegungsgipfel ist – das muss ich Ihnen sagen, Herr Hahn – kein Zipfel und keine Showveranstaltung.</p>
                <kommentar>(Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Das Parlament ist außen vor!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Das stimmt nicht. – Es ist auch keine 90‑Minuten-Show, wie Sie uns in Ihrem Antrag weismachen wollen, sondern eine ganztägige Veranstaltung mit
                    mehreren Workshops, mit mehreren Aktionen aus allen Bereichen des Sports und der Sportpolitik.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU: Und das Parlament? – Gegenruf des Abg. Sebastian Münzenmaier [AfD]: Das Parlament ist nicht so wichtig! – Zuruf von der CDU/CSU:
                    Einladungen?)</kommentar>
                <p klasse="O">– Es wird noch genug Einladungen geben. Es gibt auch für Sie genug Möglichkeiten, sich an dem Sportgipfel konstruktiv zu beteiligen. So wird es sein,
                    und so ist es.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Eigentlich wollte ich eine sachliche Rede halten, ich wollte noch zu Gesundheit und Sport kommen; das tue ich jetzt auch. Wir reden immer über
                    Bewegung und Herz-Kreislauf-Erkrankungen. Der Sport hat aber noch ganz andere Prämissen bzw. Möglichkeiten: Bei psychischen Erkrankungen ist der Sport
                    heutzutage eine wichtige Therapiesäule, bei depressiven Episoden, bei onkologischen Erkrankungen. Bei Krebserkrankungen weiß jeder, was eine Chemotherapie ist,
                    was eine OP ist, was eine Bestrahlung ist. Aber dass der Sport fundamental dazu beiträgt, dass diese Krankheit überwunden werden kann, dass man die
                    Nebenwirkungen der Therapien besser übersteht, das ist ein Forschungsprojekt der Charité, übrigens von dem bekannten Olympiaarzt Professor Bernd Wolfarth, den
                    ich kürzlich besucht habe. Also, auf diesen Gebieten sind wir aktiv, kümmern uns, holen uns neueste Informationen ein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Ein Punkt noch am Rande: Auch Sport und Demenz ist mittlerweile ein Thema in vielen wissenschaftlichen Arbeiten.</p>
                <kommentar>(Sebastian Münzenmaier [AfD]: Gerade dann sollte Scholz mal zum Bewegungsgipfel kommen! Wäre ja nicht verkehrt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Auch darüber sollte man mal nachdenken: Bewegung, Bewegung, Bewegung, auch bei diesen Nebenwirkungen und Krankheiten.</p>
                <p klasse="J">Ich fasse zusammen. Jeder von uns weiß: Sport, betrieben, fördert die Gesundheit. Darum hat die Ampel vorgelegt; Frau Poschmann hat diverse Programme
                    aufgezeigt.</p>
                <kommentar>(Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Die Mittel werden gekürzt, und ganze Programme gestrichen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wenn Sie sie nicht wahrnehmen wollen, dann müssen wir uns damit eben abfinden.</p>
                <p klasse="J">Zum Schluss möchte ich auf den Punkt 13 in Ihrem Antrag zurückkommen, ich kann hier nicht alle 17 Punkte abhandeln. Sie fordern eine „Nationale
                    Adipositas-Strategie“. Kommen Sie zu mir in den Gesundheitsausschuss! Helfen Sie mir dabei, das Disease-Management-Programm Adipositas in die Wege zu leiten.
                    Dann haben wir mit einem Handschlag das ganze Problem gelöst und brauchen keinen nationalen Plan für die Adipositas. Diese können wir auch anders in den Griff
                    bekommen.</p>
                <p klasse="J">Sie sehen: Das Thema „Bewegung, Sport, Gesundheit“ ist bei der Ampel in den besten Händen. Gehen wir mit gutem Beispiel voran: Treppe statt Fahrstuhl,
                    Fahrrad statt Fahrdienst, Bewegen statt Fernsehen.</p>
                <p klasse="J">Danke.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Jörn König [AfD]: Hier: Fahrrad statt Fahrdienst!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Nächster Redner ist Dr. Armin Grau für Bündnis 90/Die Grünen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
            </rede>