<rede id="ID191303900">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11002003">
            <name>
                <vorname>Christian</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMEL</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Christian Schmidt, Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft:<a id="S1017" name="S1017" typ="druckseitennummer"/>
    </p>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege. – Soweit uns die Informationen vorliegen – auch wir sind in dem Fall, den Sie ansprechen, auf die Informationen von Veterinärmedizinern aus Polen angewiesen –, ist das durch die Regionalisierung nach menschlichem Ermessen sichergestellt.</p>
        <p klasse="J">Ich will bei dieser Gelegenheit noch einen anderen Punkt ansprechen: die Information der Verbraucher. Verbraucher müssen sich auf Informationen verlassen können. Wir müssen allerdings feststellen, dass der Preis für Wildschweinfleisch drastisch sinkt, weil es im Zuge der Wildschweinbekämpfung zu viele erlegte Wildschweine bei zu wenigen Feinschmeckern gibt. Jedes erlegte deutsche Wildschwein ist nach unserer Erkenntnis negativ für die Schweinepest oder sonstige Krankheiten. Außerdem ist es wunderbar genüsslich zu verwerten. Fast möchte ich jetzt eine kleine Anregung geben, doch ab und zu Wildschweingulasch zu essen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der AfD und der FDP)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Danke sehr.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11002003">
            <name>
                <vorname>Christian</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMEL</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Christian Schmidt, Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft:</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident, wenn das gestattet war. Ich sage das natürlich mit vollem Respekt vor Vegetariern und Veganern.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Die Empfehlung wird nicht auf die Redezeit angerechnet. – Jetzt hat der Kollege Ebner, Bündnis 90/Die Grünen, das Wort.</p>
      </rede>