<rede id="ID191302700">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11002003">
            <name>
                <vorname>Christian</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMEL</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Christian Schmidt, Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft:</p>
        <p klasse="J_1">Kollege Ostendorff, wir hatten im letzten und vorletzten Jahr bei der Vogelgrippe festgestellt, dass bei zum Teil relativ nah beieinanderliegenden Puten- oder Geflügelbeständen ein Auftreten dieses Virus beobachtet werden konnte, obwohl Biohygienemaßnahmen vorgeschrieben waren. Das betrifft Regionen, in denen Höfe relativ eng und nah beieinanderliegen und damit Übertragungspotenziale gegeben sind. Diese Gefahr müssen wir sehr ernst nehmen.</p>
        <p klasse="J">Dass die wirtschaftlichen Konsequenzen jenseits aller anderen Fragen, die gestellt worden sind, in solchen Regionen natürlich besonders evident sind, brauche ich nicht weiter zu betonen. Die Schlussfolgerungen, die man daraus zieht – – Was ist mit der Uhr? Herr Kollege Ostendoff, ich bitte um Entschuldigung.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Minister, Sie haben sogar die Uhr sozusagen in Verwirrung gebracht.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit)<a id="S1015" name="S1015" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">Führen Sie doch bitte die Antwort zu Ende.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11002003">
            <name>
                <vorname>Christian</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMEL</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Christian Schmidt, Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft:</p>
        <p klasse="J_1">Ich bin eigentlich fertig mit meiner Antwort, Kollege Ostendorff.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank. Irgendetwas ist mit der Uhr schiefgelaufen. Ich bitte um Nachsicht. – Die nächste Frage hat Frau Kollegin Bauer von der FDP-Fraktion.</p>
      </rede>