<rede id="ID205109800">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004665">
            <name>
                <vorname>Canan</vorname>
                <nachname>Bayram</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Canan
                    Bayram (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten den Haushalt für das nächste Jahr,</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das ist richtig!)</kommentar>
                <p klasse="O">und in der Tat hätte man bei dem einen oder anderen, was hier heute diskutiert wurde, sich die Frage stellen können: Was hat das eigentlich mit dem
                    Justizetat zu tun?</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Bei Herrn Plobner zum Beispiel!)</kommentar>
                <p klasse="O">Der Herr Brandner hat dazu, wie wir es von ihm gewohnt sind, nichts beizutragen.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber in der Tat, liebe Kolleginnen und Kollegen: Es gibt sehr viel zu tun und sehr viel zu sagen im Zusammenhang mit dem Justizhaushalt. Insoweit
                    freut es mich sehr, dass heute deutlich geworden ist, dass wir bei der Ersatzfreiheitsstrafe demnächst einen Gesetzentwurf verhandeln werden,</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das ist keine Haushaltsfrage!)</kommentar>
                <p klasse="O">der den Justizhaushalt entlasten wird.</p>
                <kommentar>(Helge Limburg [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Richtig!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dafür schon mal ganz herzlichen Dank, lieber Herr Buschmann.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Denn auch wenn die AfD sich hier täuscht und nicht erkennen will, dass das eine Relevanz im Justizhaushalt hat, möchte ich darstellen, dass es eben so
                    ist, dass wir in der Praxis Menschen haben, deren einziges Problem der Umstand ist, dass sie zu wenig Geld haben, um sich ein Ticket leisten zu können.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Und deshalb Straftaten begehen! Super!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dieser Umstand führt dazu, dass sie Geldstrafen in Höhe von 15 Euro pro Tag zahlen müssten. Weil sie die nicht haben, führt das im Endeffekt dazu,
                    dass die Länder bis zu 180 Euro am Tag für Haftplätze in den Justizvollzugsanstalten ausgeben. Das wollen wir ändern, indem wir den Anrechnungsschlüssel bei der
                    Ersatzfreiheitsstrafe ändern, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber es ist auch kein Geheimnis, lieber Herr Buschmann, dass ich mir da mehr vorstellen kann.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Helge Limburg [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sehr gut!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich kann mir vorstellen, dass wir den Straftatbestand im Zusammenhang mit dem Fahren ohne Fahrschein zu einer Ordnungswidrigkeit herabsetzen.</p>
                <kommentar>(Helge Limburg [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sehr gut!)</kommentar>
                <p klasse="O">Denn warum wird Falschparken als eine Ordnungswidrigkeit angesehen,</p>
                <kommentar>(Helge Limburg [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Richtig!)</kommentar>
                <p klasse="O">aber Fahren ohne Fahrschein als eine Straftat? Das wollen wir ändern, das können wir ändern, und da hoffe ich auf Ihre Unterstützung, liebe
                    Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP und der Abg. Clara Bünger [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="J">Überhaupt kann ich sagen: Beim Thema Entkriminalisieren gibt es noch so viel Potenzial, wie wir die Staatsanwaltschaften, die Gerichte und die
                    Justizvollzugsanstalten entlasten könnten. Ich sehe Ihr Nicken, lieber Herr Justizminister.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie alle wissen, dass es einen Bereich gibt, in dem wir endlich legalisieren können,</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Jetzt also zum Kiffen!)</kommentar>
                <p klasse="O">nämlich den Genuss von Cannabis. Wir sollten aufhören, Menschen dafür zu kriminalisieren, dass sie einen Joint genießen wollen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD, der FDP und der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Da ist es gut für mich, zu wissen, dass wir mit diesem Justizminister jemanden haben, der sich dafür einsetzt, dass wir einen Weg finden – legal in
                    Deutschland und auch europarechtskonform –, die Gesetze so zu verändern, dass es endlich Realität wird, dass die Menschen in meinem Wahlkreis
                    Friedrichshain-Kreuzberg und Prenzlauer Berg Ost mit allen anderen Menschen in dieser Republik tatsächlich gleichberechtigt Genussmittel konsumieren können.</p>
                <p klasse="J">Sie wissen sicherlich, dass insbesondere Hans-Christian Ströbele, der über 20 Jahre diesem Hohen Haus angehört hat, sich wie wahrscheinlich kaum ein
                    anderer für diese Gerechtigkeitsfrage eingesetzt hat.</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Hat Herr Habeck das schon probiert?)</kommentar>
                <p klasse="O">Lassen Sie uns gemeinsam Hans-Christian Ströbele den Gefallen tun und gemeinsam endlich das Hanf freigeben, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP sowie bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Kollegin. – Als Nächste erhält das Wort die Kollegin Franziska Hoppermann, CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>