<rede id="ID207402700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004864">
            <name>
                <vorname>Bernd</vorname>
                <nachname>Reuther</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Bernd
                    Reuther (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr
                    verehrten Damen und Herren! Kollege Müller, ich fange mal mit etwas Positivem
                    an. Es gibt ein bekanntes Lied, in dem es heißt: „Mein Herz schlägt für das
                    Sauerland“.</p>
                <kommentar>(Florian Müller [CDU/CSU]: Sehr gut!)</kommentar>
                <p klasse="O">Gleich spricht auch noch der Kollege Ziemiak. Ich will euch nicht
                    absprechen, dass euer Herz für diese Region schlägt; aber auch das Herz der
                    Freien Demokraten schlägt für das Sauerland.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Das zeigt allein die Tatsache, dass Minister Volker Wissing die
                    Rahmedetalbrücke zur Chefsache gemacht hat. Ich glaube, es gibt kein
                    Infrastrukturprojekt in diesem Land, bei dem so viele hochrangige Vertreter des
                    Ministeriums – der Minister voran – vor Ort gewesen sind, mit den Menschen vor
                    Ort gesprochen und ihnen versprochen haben, dass sie sich um dieses Projekt
                    schnellstmöglich kümmern und es schnellstmöglich nach allen Regeln der Kunst
                    umgesetzt wird.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten
                    der SPD – Florian Müller [CDU/CSU]: Warum müssen wir dann dieses Gesetz
                    einbringen?)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber zur Wahrheit gehört auch – Kollege Berghahn hat es
                    angesprochen –: Wir hätten dort an der A 45 schon längst eine neue Brücke haben
                    können. Das muss man einfach mal so konstatieren.</p>
                <p klasse="J">Jetzt will ich auch noch – hört gut zu! – die Große Koalition loben.
                    Denn vor vielen Jahren ist die Autobahn GmbH auf den Weg gebracht worden.</p>
                <kommentar>(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Sagen Sie noch dazu, wer der
                    Minister war! Das wäre doch interessant zu hören!)</kommentar>
                <p klasse="O">Da ist dafür gesorgt worden, dass nicht mehr die Länder, die das alle
                    ganz unterschiedlich geregelt haben, sondern jetzt die Autobahn GmbH zuständig
                    ist.</p>
                <kommentar>(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Andreas Scheuer hieß der! – Abg.
                    Dr. Dirk Spaniel [AfD] meldet sich zu einer Zwischenfrage)</kommentar>
                <p klasse="J">Minister Volker Wissing hat dann zu Beginn dieses Jahres endlich eine
                    einheitliche Überprüfung der gesamten Autobahnbrücken in diesem Land
                    vorgenommen. Das hat viel Trauriges zutage gefördert: 4 000 Autobahnbrücken in
                    diesem Land sind sanierungsbedürftig. Diese Koalition, die Regierungsfraktionen
                    gehen es mit Hochdruck an, die Sanierung schnellstmöglich auf den Weg zu
                    bringen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des
                    BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich will noch eines sagen: Hier wurde gerade von den Kollegen – auch
                    Kollege Schreiner hat es erwähnt – von „Hand reichen“ gesprochen. Liebe
                    Kolleginnen und Kollegen der Union, ihr habt in der letzten Wahlperiode mehrere
                    Gesetze zur Planungsbeschleunigung auf den Weg gebracht. Da haben wir als Freie
                    Demokraten Vorschläge gemacht, die ihr jetzt in euren Gesetzentwurf geschrieben
                    habt.</p>
                <kommentar>(Paul Ziemiak [CDU/CSU]: Ja, und deswegen lehnt ihr den ab, oder was? –
                    Florian Müller [CDU/CSU]: Dann kann man doch zustimmen! Die beste Vorlage, um
                    zuzustimmen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben euch damals die Hand gereicht. Ihr habt sie in der letzten
                    Wahlperiode nicht ergriffen. Das gehört auch dazu. Ihr habt die Hand nicht
                    ergriffen!</p>
                <p klasse="J">Die Bundesregierung wird ein Gesetz vorlegen, das viele dieser Punkte,
                    die wir schon in der letzten Wahlperiode vorgeschlagen haben, aufgreift,</p>
                <kommentar>(Dr. Dirk Spaniel [AfD]: Warum liegt es denn nicht schon
                    vor?)</kommentar>
                <p klasse="O">was die Priorisierung von wichtigen Infrastrukturen angeht, was das
                    Abschaffen von Doppelüberprüfungen angeht, ein Gesetz, das Bürger- und
                    Öffentlichkeitsbeteiligung von Beginn an garantiert – ein ganz wichtiger
                    Punkt –, das das Pingpong zwischen Landes- und Bundesbehörden beendet, das den
                    digitalen Datenfluss sicherstellt und das Building Information Modeling enthält,
                    was ein ganz wichtiger Punkt ist. Wir wollen das beschleunigte Verfahren, das
                    wir bei LNG-Terminals angewendet haben, zum Standard machen,</p>
                <kommentar>(Beifall des Abg. Henning Rehbaum [CDU/CSU] – Florian Müller [CDU/CSU]:
                    Ja, aber wann?)</kommentar>
                <p klasse="O">und zwar auch für die Schiene, für Wasserstraßen, für
                    Bundesfernstraßen, für Brücken.</p>
                <kommentar>(Paul Ziemiak [CDU/CSU]: Da müsst ihr euch mal absprechen! – Dr. Dirk
                    Spaniel [AfD]: Sind Sie eigentlich auch in der Koalition?)</kommentar>
                <p klasse="O">Das muss alles mit dabei sein.</p>
                <kommentar>(Henning Rehbaum [CDU/CSU]: Das gehört in den
                    Koalitionsausschuss!)</kommentar>
                <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen der Union, Sie haben jahrelang
                    gebummelt; wir machen jetzt Geschwindigkeit.</p>
                <p klasse="J">Vielen herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des
                    BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Christian Hirte [CDU/CSU]: Viel Freude mit der
                    Sozialdemokratie dabei! – Paul Ziemiak [CDU/CSU]: Also, den Grünen so in den
                    Rücken zu fallen! – Gegenruf des Abg. Florian Müller [CDU/CSU]: Ja,
                    unverantwortlich!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Martina Englhardt-Kopf hat das Wort für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>