<rede id="ID2013717300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r181"/>
        <redner id="11005209">
            <name>
                <vorname>Eugen</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Eugen Schmidt (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Landsleute! Die Deutschen in den Ländern der ehemaligen Sowjetunion stehen vor einem bürokratischen Labyrinth und teilweise unüberwindbaren Hürden, um als Spätaussiedler anerkannt zu werden. Oft werden die Hoffnungen, in das Land ihrer Vorfahren zurückkehren zu können, zunichtegemacht:</p>
                <p klasse="J">60 000 Aufnahmeanträge haben sich gestapelt, die Wartezeit beträgt oft vier bis fünf Jahre.</p>
                <p klasse="J">Die Bundesregierung verlangt ein Bekenntnis zum deutschen Volkstum, was die Rechtsprechung postsowjetischer Länder oft nicht zulässt.</p>
                <p klasse="J">Deutsche, die als Kinder politischer Gefangener geboren wurden, werden häufig nicht anerkannt.</p>
                <p klasse="J">Die Anträge von Deutschen, die vor dem Ukrainekrieg geflüchtet sind, scheitern häufig aus bürokratischen Gründen.</p>
                <p klasse="J">Ab 1993 geborene Deutsche haben keine Möglichkeit, als Spätaussiedler anerkannt zu werden.</p>
                <p klasse="J">Und während Asylbewerber von Bürokratieassistenten betreut werden, müssen sich unsere Landsleute durch einen Papierdschungel kämpfen.</p>
                <p klasse="J">Ich habe Ihnen hier nur sechs Punkte aufgezählt – die vollständige Liste ist unfassbar lang.</p>
                <p klasse="J">Seit dem Frühjahr 2022, genau wie von uns vorhergesagt, steigt die Zahl der Ablehnungen unserer Landsleute drastisch an, zeitgleich mit dem Amtsantritt von Frau Pawlik. Die Bundesregierung behauptet, ein höchstrichterliches Urteil zwinge sie dazu. Das ist falsch. Liebe Russlanddeutsche, liebe Spätaussiedler, die Bundesregierung belügt euch!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Marianne Schieder [SPD]: Hallo, geht es noch ein bisschen drunter!)</kommentar>
                <p klasse="J">In ihrem Gesetzentwurf ignorieren die Ampelparteien fast alle drängenden Probleme, die ich aufgezählt habe. Von Spätaussiedlern wird häufig verlangt, ihre deutsche Herkunft mit einem Gentest zu beweisen.</p>
                <kommentar>(Widerspruch bei der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">Auf der anderen Seite werden Hunderttausende Menschen eingebürgert, die sich nicht als Teil des deutschen Volkes verstehen, sondern uns sogar verachten.</p>
                <kommentar>(Leon Eckert [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Verlassen Sie Ihre Telegram-Gruppe! – Dr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann [FDP]: Weniger Tiktok!)</kommentar>
                <p klasse="J">Als ich zuletzt im Plenum sprach und die Flagge der Russlanddeutschen zeigte, bekam diese im Bundestag abschätzende Kommentare. Tausende waren schockiert über die Verachtung, die Sie diesem Symbol unserer Identität entgegenbrachten.</p>
                <p klasse="J">Wir, die AfD, sind die einzige Stimme der vergessenen Deutschen im Bundestag.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Sandra Bubendorfer-Licht [FDP]: Welche Stimme? – Marianne Schieder [SPD]: Du liebe Güte! Die sind arm dran, deren Stimme Sie sind!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir tragen unsere Geschichte und den Dank an die Ahnen nicht nur in unseren Herzen, sondern bekennen uns stolz dazu. Wir sind Deutsche, wir sind ein Volk,</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Der Redner hält eine Flagge hoch – Anke Hennig [SPD]: Hallo, das ist verboten!)</kommentar>
                <p klasse="O">und wir lassen niemanden zurück.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Sandra Bubendorfer-Licht [FDP]: Gott sei Dank sind die nicht angewiesen auf solche Stimmen!)</kommentar>
            </rede>