<rede id="ID1918407500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004857">
						<name>
							<vorname>Filiz</vorname>
							<nachname>Polat</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Filiz Polat (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Präsident. Es ist zwar nicht auf meine Rede Bezug genommen worden, aber ich will vielleicht doch noch einmal betonen, dass dieses Land, Deutschland, ein Einwanderungsland ist</p>
				<kommentar>(Zuruf von der AfD: Nein! Unfug!)</kommentar>
				<p klasse="O">und aus verschiedenen Zuwanderungsgruppen besteht. Auch in diesem Parlament sind viele Abgeordnete, die aus Zuwandererfamilien stammen, die selbst migriert sind,</p>
				<kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Wir haben mehr Migranten in den Reihen als Sie!)</kommentar>
				<p klasse="O">die als Gastarbeiter oder Gastarbeiterinnen gekommen sind oder Kinder von ihnen sind, die dieses Land mit aufgebaut haben. Mein Vater selbst ist Arzt und hat Tausenden von Menschen das Leben gerettet.</p>
				<p klasse="J">Ich glaube, Sie disqualifiziert alles, was Sie hier tun, wenn Sie solche Menschen beschäftigen und in Ihren Reihen haben, wie Sie das tun. Deshalb haben Sie eigentlich überhaupt kein Recht, hier zu sprechen,</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der SPD – Zuruf von der AfD: Ah! – Dr. Alexander Gauland [AfD]: Ah, da haben wir es: Wir haben kein Recht, hier zu sein! Wir sind aber gewählt!)</kommentar>
				<p klasse="O">und es tut mir im Herzen weh, dass Sie hier Mitglied dieses Hauses sind.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN, der SPD und der LINKEN – Filiz Polat [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Unfassbar sind Sie, Herr Gauland! – Gegenruf des Abg. Dr. Alexander Gauland [AfD]: Unfassbar? Sie wollen bestimmen, wer hier das Recht, zu reden, hat! Wir haben Wähler! Wir haben uns das Recht verschafft! – Weitere Zurufe von der AfD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
				<p klasse="J_1">So, wenn Sie sich beruhigen, würde der Kollege Detlef Seif, CDU/CSU-Fraktion, jetzt etwas sagen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>