<rede id="ID2010402700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005223">
            <name>
                <vorname>Rainer</vorname>
                <nachname>Semet</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Rainer Semet (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema Wärmeversorgung ist in aller Munde, nur leider nicht mit dem Fokus, den
                    wir Freie Demokraten uns wünschen.</p>
                <kommentar>(Nina Warken [CDU/CSU]: Hört! Hört!)</kommentar>
                <p klasse="O">Robert Habeck und Patrick Graichen</p>
                <kommentar>(Kassem Taher Saleh [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Und Klara Geywitz mit ihrem Ministerium, Herr Semet!)</kommentar>
                <p klasse="O">haben mit dem GEG ein nicht zustimmungsfähiges Gesetz vorgelegt.</p>
                <kommentar>(Beifall des Abg. Dr. Rainer Kraft [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Lassen Sie mich klar und deutlich sagen: Es vergeht kein Tag,</p>
                <kommentar>(Dr. Rainer Kraft [AfD]: Wann ziehen Sie die Konsequenzen?)</kommentar>
                <p klasse="O">an dem mir nicht Bürgerinnen und Bürger meines Wahlkreises schreiben und mich fragen: Wie soll das mit der Heizung weitergehen?</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Das ist eine gute Frage!)</kommentar>
                <p klasse="J">Für viele Menschen ist das GEG in seiner halbfertigen Form eine echte Bedrohung. Generell ist mein Eindruck, dass im BMWK mehr auf das Netzwerk und
                    die Verbindungen zu Energiewende-Thinktanks gehört wird als auf die Experten aus der Branche.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Schon vor einem Jahr waren die Kommunen mehr als irritiert, als vorgeschlagen worden ist, die Gasnetze so schnell wie möglich zurückzubauen. Ich kann
                    mir nur schwer vorstellen, wie wir auf dieser Basis an einer konsensfähigen Verbesserung des GEG weiterarbeiten können. Das ist angesichts der vielen
                    Herausforderungen, die dieser Gesetzesentwurf noch mit sich bringt, eine Herkulesaufgabe. Aber wir Freie Demokraten möchten natürlich an einer konstruktiven
                    Lösung mitarbeiten und werden das tun. Die Menschen wissen am besten, was zu ihnen und zu ihrem Zuhause passt, und das müssen wir berücksichtigen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Unsere Überzeugungen sind klar: Noch funktionierende Heizungen dürfen nicht ausgebaut werden. Wir brauchen echte Technologieoffenheit von der
                    Wärmepumpe über Pelletheizungen bis zum Biogassystem. Wenn wir eingreifen, müssen wir konsequent und entschlossen fördern. Eigentum gilt es zu schützen und
                    nicht zu bekämpfen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Der vorliegende Antrag stellt viele Fragen, die auch viele Menschen in diesem Land zu Recht haben. Zu viel ist ungeklärt, zu viel Verunsicherung
                    herrscht. Es gilt, dies jetzt auszuräumen. Wir in der Ampelkoalition werden uns die Zeit nehmen, über die richtigen Anpassungen konstruktiv zu diskutieren.</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Der 1. Januar ist aber bald!)</kommentar>
                <p klasse="J">Lassen Sie mich jedoch eines deutlich sagen: Wenn keine Kompromissbereitschaft seitens unserer Koalitionspartner vorliegt,</p>
                <kommentar>(Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU]: Aha!)</kommentar>
                <p klasse="O">so werden wir diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen können.</p>
                <kommentar>(Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU]: Hört! Hört! – Dr. Rainer Kraft [AfD]: Die 30 Silberlinge werden sich noch finden lassen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte an dieser Stelle jedoch auch betonen: Angesichts der multiplen Krisenlage in der Welt müssen wir im Sinne unserer Unabhängigkeit und
                    Freiheit unseren Ressourcenverbrauch senken. Wer sich jetzt noch eine neue Öl- oder Gasheizung einbaut, obwohl eine Wärmepumpe verfügbar und sinnvoll wäre,
                    schadet letztendlich nur sich selbst und seinem Geldbeutel.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Erneuerbare Energien sind Freiheitsenergien. Auch dazu stehen wir.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir Freie Demokraten wollen die Bürgerinnen und Bürger jedoch mitnehmen und nicht auf dem Weg allein lassen.</p>
                <p klasse="J">Zum Abschluss muss ich noch mal auf meinen Kollegen Konrad Stockmeier zurückkommen. Ich hoffe, liebe Kollegen von der Union, Sie haben Ihren Antrag
                    auch nach Brüssel zu Ursula von der Leyen geschickt. Wir müssen nämlich wirklich aufpassen, dass deutsche Technologieoffenheit nicht durch Richtlinien der
                    EU-Kommission ausgehebelt wird.</p>
                <kommentar>(Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU]: Da gibt es auch ein EU-Parlament und den Rat!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Ich weiß das.</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Das ist schon mal gut!)</kommentar>
                <p klasse="J">Es gibt noch viel zu tun, und wir sind guter Dinge, dass wir in der Koalition eine gute Lösung finden werden. Daher lehnen wir den Antrag der
                    Unionsfraktion ab.</p>
                <p klasse="J">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP – Nina Warken [CDU/CSU]: Schade! Sie haben so gut angefangen!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Das Wort hat die Kollegin Dr. Anja Weisgerber für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>