<rede id="ID198302100">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004368">
            <name>
                <vorname>Mahmut</vorname>
                <nachname>Özdemir</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
                <ortszusatz>(Duisburg)</ortszusatz>
            </name>
        </redner>Mahmut Özdemir (Duisburg) (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Ich kann erwidern, aber ich muss nicht</p>
        <kommentar>(Lachen bei der AfD – Zuruf von der AfD: Sehr gut!)</kommentar>
        <p klasse="O">auf eine derartige Diskriminierung erwidern.</p>
        <kommentar>(Dr. Alexander Gauland [AfD]: Das würde ich an Ihrer Stelle auch nicht machen! Lassen Sie es sein! – Gegenruf der Abg. Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ganz ruhig, Brauner! – Zuruf von der Fraktion der SPD: Hört doch mal zu!)</kommentar>
        <p klasse="O">Es ist schon erstaunlich, dass Sie sich Gedanken über Diskriminierung machen. Ich denke, es ist ein hohes Zeichen von Toleranz, wenn man diese – –</p>
        <kommentar>(Dr. Bernd Baumann [AfD]: Sie müssen sich darüber Gedanken machen, dass Ihre Initiativen nicht zusammenpassen! Der ganze ideologische Mist, der nicht zusammenpasst!)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege Baumann, der Sinn einer Kurzintervention ist, dass man darauf antworten kann. Die Antwort müssen Sie schon zulassen.</p>
        <p klasse="J">Jetzt bitte Herr Özdemir.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004368">
            <name>
                <vorname>Mahmut</vorname>
                <nachname>Özdemir</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
                <ortszusatz>(Duisburg)</ortszusatz>
            </name>
        </redner>Mahmut Özdemir (Duisburg) (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Ich habe festgestellt, dass man Ihnen sehr viel erklären kann, dass die Erkenntnis bei Ihnen allerdings sehr langsam reift. Deshalb komme ich Ihnen lieber mit dem Ergebnis und sage Ihnen: Wenn Sie mit Ihrem Gesetzentwurf ohnehin schon Geschlechterquoten für Männer und Frauen ablehnen, müssen Sie die Gedanken, die Sie sich gerade lauthals gemacht haben, nicht mir vortragen. Wir werden eine anständige Lösung dafür finden.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD – Dr. Bernd Baumann [AfD]: Keine Antwort! Völlige Blöße! Völlig nackt! Der ganze Wahnsinn greift da um sich!)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Nächste Rednerin ist die Kollegin Doris Achelwilm, Die Linke.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
      </rede>