<rede id="ID198804500">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003625">
            <name>
                <vorname>Andreas</vorname>
                <nachname>Scheuer</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMVI</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Andreas Scheuer, Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
        <p klasse="J_1">Frau Kollegin, jetzt können wir eine ganzheitliche Debatte darüber führen, wo eine Batterie herkommt, wie viel Seltene Erden man dafür braucht, wie viel Aufwand man in der Produktion dafür hat und vieles mehr. Ich glaube, wenn man über Klimabilanzen diskutieren möchte, dann braucht man mehr Zeit als eine Minute.</p>
        <p klasse="J">Natürlich weiß auch ich, dass es erstens zu wenig Produkte mit alternativen Antriebstechniken gibt. Es gibt zweitens ein zu geringes Volumen synthetischer oder alternativer Kraftstoffe. Und wir dürfen – das ist der Appell an Ihre Partei – die Diskussionen zum Thema Biokraftstoffe nicht wieder neu anfangen. Das wird – das sage ich jetzt schon einmal voraus – hier im Deutschen Bundestag ganz schnell zu „Tank oder Teller?“-Debatten führen.</p>
        <p klasse="J">Wir werden sehen: Wenn wir sauberere alternative Kraftstoffe haben wollen, dann müssen wir auch dazu stehen. Dann werden wir die Mobilitäts- und Kraftstoffstrategie der Bundesregierung auch zum Erfolg führen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Danke sehr.</p>
        <kommentar>(Lisa Badum [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Herr Scheuer – –)</kommentar>
        <p klasse="O">– Haben Sie noch eine Nachfrage? Frau Badum, wenn Sie mir ein Zeichen geben, dann weiß ich, dass Sie eine Nachfrage stellen möchten. Sonst kann ich nur vermuten.</p>
      </rede>