<rede id="ID2010611100">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005018">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Christina</vorname>
                <nachname>Baum</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Christina Baum (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Die drei Coronajahre haben mir das Gesicht einer Gesellschaft gezeigt, das ich mir in meinen schlimmsten
                    Träumen nicht hätte vorstellen können und in einer zivilisierten Gesellschaft für unmöglich gehalten hätte: Jeder Mensch wurde zum Feind seines Gegenübers
                    erklärt, und ein soziales Miteinander wurde verboten, geächtet und von staatlicher Seite verfolgt. Gesunde Menschen wurden ihrer Freiheit beraubt, Familien
                    getrennt, Kinder sogar von Eltern isoliert, Pflegebedürftige nicht versorgt und mutterseelenallein gelassen. Menschen verloren ihren Job oder wurden unter
                    Androhung ihres Arbeitsplatzverlustes zur Spritze genötigt.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Genau so war das! – Marianne Schieder [SPD]: Hetzer!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es wurde massive physische und psychische Gewalt gegen die Kritiker der Coronamaßnahmen ausgeübt.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Jetzt mal zur Sache!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Gesellschaft wurde durch die Politik im Zusammenspiel mit den Medien aufgeheizt,</p>
                <kommentar>(Kristine Lütke [FDP]: Wer hat hier wen aufgeheizt?)</kommentar>
                <p klasse="O">und es wurde sogar öffentlich zur Denunziation aufgerufen. Jede einzelne Maßnahme war unmenschlich und gegen die Würde der Menschen gerichtet.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf des Abg. Lars Lindemann [FDP])</kommentar>
                <p klasse="J">Es ist deshalb zutiefst heuchlerisch, wenn sich die für die Maßnahmen und Impfnötigungen hauptverantwortliche CDU nun als Kümmerer der Geschädigten
                    hinstellt.</p>
                <kommentar>(Lars Lindemann [FDP]: Kommen Sie mal zum Thema!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich zitiere zur Erinnerung Friedrich Merz aus dem Herbst 2021:</p>
                <p klasse="Z">Wer nicht geimpft oder genesen ist, kann dann nur noch zur Apotheke, in den Supermarkt und zum Arzt ... Kein Ungeimpfter mehr im Büro, kein
                    ungeimpfter Fußballspieler mehr auf dem Rasen, kein ungeimpfter Abgeordneter mehr im Bundestag, kein ungeimpfter Student mehr im Hörsaal.</p>
                <kommentar>(Zurufe der Abg. Takis Mehmet Ali [SPD] und Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">Bis heute habe ich kein einziges Wort der Entschuldigung oder des Bedauerns von diesen CDU-Protagonisten gehört, geschweige denn ein Angebot zur
                    Wiedergutmachung und Entschädigung hinsichtlich der verhängten Bußgelder, des Arbeitsplatzverlustes oder der juristischen Verfolgung. Das aber wäre die
                    Grundvoraussetzung dafür, dass Ihnen die Menschen überhaupt einen Funken Ernsthaftigkeit in Ihren Bemühungen abnehmen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Nun zum Antrag. Sie haben die vielen kritischen Ärzte und Wissenschaftler ignoriert, die die Nebenwirkungen der Injektionen, die wir heute vorfinden,
                    genau beschrieben haben. Auch wir AfD-Abgeordnete haben Sie in jeder Sitzung des Gesundheitsausschusses auf diese hingewiesen. Sie dagegen haben für die Impfung
                    massiv geworben, bis zuletzt. Sie haben zugelassen, dass kerngesunde junge Menschen teils schwer krank gemacht wurden. Wir haben Sie im Gesundheitsausschuss
                    auch immer wieder darauf aufmerksam gemacht, dass bei diesem hohen Risiko jedes andere Medikament längst vom Markt genommen worden wäre.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Das genau ist die notwendige Forderung, die nun gestellt werden muss: die Aussetzung der mRNA-Injektionen, bis weitere Erkenntnisse vorliegen.
                    Parallel dazu ist eine umfassende Betreuung und Versorgung der Geschädigten notwendig, die wir schon vor fast einem Jahr in unserem Antrag mit dem Titel
                    „Impfnebenwirkungen aufklären und ernst nehmen“ für dringend notwendig erachteten, den Sie alle, von ganz links bis zur CDU, abgelehnt haben,</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Pfui!)</kommentar>
                <p klasse="O">weil Ihnen Parteipolitik wichtiger ist als das Leid der vielen Betroffenen.</p>
                <kommentar>(Heike Baehrens [SPD]: Nein, das Leben der Menschen ist uns wichtig!)</kommentar>
                <p klasse="O">Mögen es die Wähler bald erkennen!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Nun möchte ich noch ein paar Worte an Herrn Ullmann richten, der mich nach meiner Rede zum WHO-Antrag persönlich beleidigte – eigentlich wollte ich
                    mich nicht auf ein so niedriges Niveau begeben, aber manchmal muss es halt sein –: Herr Ullmann, ganz ehrlich, was interessiert es eine deutsche Eiche, wenn
                    sich ein kastrierter Eber daran reibt?</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Die deutsche Eiche verabschiedet sich! – Zurufe von der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich wünsche Ihnen noch einen schönen Abend.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Linda Heitmann hat das Wort für Bündnis 90/Die Grünen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
            </rede>