<rede id="ID2010212700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004116">
            <name>
                <vorname>Nadine</vorname>
                <nachname>Schön</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Nadine Schön
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer einen Zweifel daran hatte, dass man mit Innovationsfreude, Forschergeist und Mut
                    den Klimawandel bewältigen kann, der wurde beim Zukunftskongress der CDU vor zwei Wochen eines Besseren belehrt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Hier haben etliche Forscherinnen und Forscher, Gründerinnen und Gründer, Unternehmerinnen und Unternehmer ihre faszinierenden Lösungen für mehr
                    Klimaschutz durch Innovation vorgestellt, so zum Beispiel Heike Freund von Marvel Fusion. Sie forscht an Kernfusion als klimaneutrale Energiegewinnungsmethode.
                    Das ist Hightech vom Allerfeinsten, und wir hoffen, dass sie mit ihrer Idee, mit ihrem Start-up Erfolg hat; denn das wäre ein Meilenstein bei der Gewinnung
                    neuer emissionsfreier Energiequellen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Oder Carsten Gieseler und das Team von Skermjan. Ihr Ziel: CO2 aus der Luft holen, im Boden speichern, regionale Ökosysteme widerstandsfähiger machen
                    gegen den Klimawandel.</p>
                <p klasse="J">Das sind nur zwei Beispiele von ganz vielen, die man dort erleben konnte, und sie alle haben eines gemeinsam, nämlich durch Innovation die große
                    Herausforderung des Klimawandels zu bewältigen.</p>
                <p klasse="J">Und genau darum geht es in unserem Antrag: Wir plädieren für Forschung und Innovation, für Erfindergeist und ‑mut, für neue Lösungen „made in
                    Germany“, um die Energieversorgung der Zukunft zu bauen. Oder wie unser Partei- und Fraktionsvorsitzender es gesagt hat: Wir wollen mit einem 360-Grad-Blick
                    alles um uns herum anschauen, was möglich ist.</p>
                <p klasse="J">Deshalb fordern wir heute in unserem Antrag eine Technologieagenda Neue Energien.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit dieser Technologieagenda wollen wir neue Technologien für den Klimaschutz auch zum Exportschlager und zum Garanten
                    für Arbeitsplätze machen. Den Klimawandel zu bewältigen, ist wichtig, wir müssen das aber auch so machen, dass auch unsere Wirtschaft davon profitiert und dass
                    Arbeitsplätze geschaffen und erhalten werden. Das sage ich als jemand, der aus einer Region kommt, die mitten im Strukturwandel ist, die vor 20, 30 Jahren noch
                    vom Bergbau geprägt war. Heute ist sie überwiegend von der IT geprägt, heute wird hier die Chipfabrik der Zukunft gebaut. Trotzdem fragen sich die Leute, ob die
                    durch die Transformation wegfallenden Arbeitsplätze ersetzt werden können. In dieser Region wird Stahl produziert, der weltweit gebraucht wird. Die
                    Stahlproduktion wird gerade mit Wasserstoff auf klimaneutrale Produktion umgestellt. Für diese Region in der Transformation ist es total wichtig, dass wir die
                    Energiewende und den Klimawandel so bewältigen, dass wir Arbeit schaffen, neue Arbeit schaffen. Damit geben wir diesen Regionen eine gute Zukunft.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Deshalb ist es uns wichtig, dass wir klimaneutral werden und gleichzeitig Industrieland bleiben.</p>
                <p klasse="J">Jetzt werden Sie sagen: „Das wollen wir ja auch“ und „Das machen wir ja alles.“ Das Problem ist aber, dass Sie dabei zwei entscheidende Fehler machen.
                    Der eine ist: Sie verspielen mit ideologischen Debatten das Vertrauen der Menschen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Das konnte man in den letzten Monaten massiv erleben: ideologische Debatten, ob man jetzt die Gasheizungen abschalten muss, Beschlüsse wie das Ende
                    der Kernkraft in unserem Land,</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Das haben Sie doch beschlossen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Beschlüsse wie der einseitige Fokus auf Wärmepumpen. Frau Kollegin Schröder, wenn Sie hier ans Rednerpult gehen und sagen, Sie als Ampel seien
                    technologieneutral aufgestellt,</p>
                <kommentar>(Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Lesen Sie das im Gesetzentwurf noch mal nach!)</kommentar>
                <p klasse="O">muss ich sagen: Dann haben Sie in dem Heizungsgesetz von Herrn Habeck noch ganz schön nachzubessern;</p>
                <kommentar>(Ria Schröder [FDP]: Das beschließen wir ja im Parlament!)</kommentar>
                <p klasse="O">denn das ist überhaupt nicht technologieneutral. Diese einseitige Fokussierung auf eine einzige Technologie ist ein echtes Problem und verunsichert
                    die Menschen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie haben den Gesetzentwurf nicht genau gelesen! – Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE
                    GRÜNEN]: Lesen Sie doch endlich mal den Entwurf!)</kommentar>
                <p klasse="J">Das zweite Problem ist – –</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Kollegin, Sie müssen jetzt bedauerlicherweise zum Schluss kommen.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004116">
            <name>
                <vorname>Nadine</vorname>
                <nachname>Schön</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Nadine Schön
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Das zweite Problem, das Sie haben, ist, dass Sie keine Wachstumsimpulse freisetzen. Deshalb sagen wir: Nehmen Sie unseren Antrag ernst! Deregulieren
                    Sie! Setzen Sie auf eine technologieneutrale Energieinitiative! Und machen Sie das, was die Wachstumsimpulse in unserem Land freisetzt: Setzen Sie nicht auf
                    Einseitigkeit, sondern auf Technologieoffenheit! Dann können wir den Klimawandel gemeinsam bewältigen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Nächste Rednerin ist die Kollegin Ye-One Rhie, SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>