<rede id="ID2010202200">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003142">
            <name>
                <vorname>Hubertus</vorname>
                <nachname>Heil</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Arbeit und
                                    Soziales</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister für Arbeit und Soziales</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Hubertus Heil, Bundesminister für
                    Arbeit und Soziales:</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Tatti, ich bin ja vorhin schon mal zum Thema Kindergrundsicherung befragt worden. Ich will bekräftigen, was ich der Kollegin
                    Aeffner geantwortet habe:</p>
                <kommentar>(Jessica Tatti [DIE LINKE]: Ich habe nach der Höhe gefragt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir arbeiten mit Hochdruck daran, dass die Kindergrundsicherung in dieser Legislaturperiode gelingt.</p>
                <p klasse="J">Eine Anfügung gestatte ich mir aber auch: Ja, da geht es um bessere materielle Leistungen und auch bessere Lebenschancen. Aber es geht vor allen
                    Dingen auch erst mal darum, dass vorhandene Leistungen tatsächlich bei den Kindern ankommen. Wir haben viele Leistungen für benachteiligte Kinder und
                    Jugendliche, die auf dem Papier stehen, aber, weil sie Antragsleistungen sind, nicht ankommen, zum Beispiel der Kinderzuschlag, der nur ungefähr 33 Prozent
                    erreicht. Lisa Paus, Christian Lindner, ich und die gesamte Bundesregierung werden dafür sorgen, das zu ändern.</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Ja, wann? Wann denn?)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir wollen, dass Kinder unabhängig von ihrer Herkunft die Chance haben, gesund groß zu werden, Lebenschancen zu haben und abgesichert zu sein. Deshalb
                    noch mal: Wir werden die Berechnung im Rahmen der Gespräche vorlegen, die gerade geführt werden und die deutlich machen, dass die Kindergrundsicherung ein ganz
                    großer Schritt ist, um Kinder aus der Armut zu führen.</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Danke. – Ich bitte noch mal, auf die Zeit zu achten. – Die nächste Frage stellt aus der Fraktion der FDP Carina Konrad.</p>
            </rede>