<rede id="ID2010204900">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003142">
            <name>
                <vorname>Hubertus</vorname>
                <nachname>Heil</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Arbeit und
                                    Soziales</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister für Arbeit und Soziales</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Hubertus Heil, Bundesminister für
                    Arbeit und Soziales:</p>
                <p klasse="J_1">Sportlich! Ich rede schneller, Herr Kollege.</p>
                <p klasse="J">Erstens. 45.6 Millionen Erwerbstätige jetzt und 34,6 Millionen sozialversicherungspflichtige Beschäftigte, gute Lage auf dem Arbeitsmarkt, Knappheit
                    an Arbeits- und Fachkräften. Das Problem nimmt zu, wenn wir jetzt nicht handeln, weil uns bis 2035 nach Berechnungen des Instituts für Arbeitsmarkt- und
                    Berufsforschung der Bundesagentur für Arbeit, wenn wir nicht alle Register ziehen, 7 Millionen Arbeits- und Fachkräfte fehlen würden. Dann würde das zur
                    heftigsten Wachstumsbremse und zum Schaden für dieses Land. Deshalb: All die Register ziehen, die ich vorher schon mal erwähnt habe, also im Inland auf
                    Produktivität setzen, durchaus auch auf KI, und qualifizierte Zuwanderung hinkriegen! Ich glaube, das ist ein Kraftakt, aber dieses Land schafft ihn.</p>
                <p klasse="J">Letzter Punkt. Es gibt übrigens Menschen, die schon als qualifizierte Fachkräfte zu uns gekommen sind. Wer einmal nach Dahlewitz zu Rolls-Royce fährt,
                    die Turbinen für Flugzeuge herstellen, erlebt ein Unternehmen mit 2 000 Beschäftigten aus 50 Nationen. Wenn wir mit denen reden, nennen die gute Gründe, warum
                    man nach Deutschland kommen kann. Man bekommt so manchmal ein positiveres Bild von unserem Land vermittelt als in einigen Debatten über unser Land, die hier
                    stattfinden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Zuruf von der CDU/CSU: Sind alle in den letzten 17 Jahren
                    gekommen!)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Ich habe zu diesem Thema noch fünf Nachfragen à 30 Sekunden. Die würde ich auch noch zulassen. Danach werde ich zur nächsten Fragestellung
                    übergehen.</p>
                <p klasse="J">Ich habe jetzt den Kollegen Straubinger.</p>
            </rede>