<rede id="ID1918204700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004809">
						<name>
							<vorname>Heiko</vorname>
							<nachname>Maas</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Auswärtigen</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister AA</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Heiko Maas, Bundesminister des Auswärtigen:</p>
    <p klasse="J_1">Die OVCW – das ist ein Prinzip der OVCW – verlässt sich aus Gründen der Beweiskette nicht auf Informationen, die ihr von Dritten geliefert werden, –</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004735">
						<name>
							<vorname>Armin-Paulus</vorname>
							<nachname>Hampel</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Armin-Paulus Hampel (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Von Mitgliedern.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004809">
						<name>
							<vorname>Heiko</vorname>
							<nachname>Maas</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Auswärtigen</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister AA</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Heiko Maas, Bundesminister des Auswärtigen:</p>
    <p klasse="J_1">– sondern die OVCW hat zertifizierte Labore auf der ganzen Welt. Der OVCW werden keine Laborergebnisse von uns zur Verfügung gestellt, sondern wir lassen die OVCW selber Proben nehmen – Sie haben Blut von Herrn Nawalny, als er in der Charité im Krankenhaus gewesen ist, genommen –, und dann geht ein Prozess innerhalb der OVCW los. Es werden von den zertifizierten Laboren, die es gibt, zwei Labore ausgesucht. Denen werden diese Proben anonymisiert zur Verfügung gestellt. Das Ergebnis wird der OVCW mitgeteilt. Das haben alle Mitgliedstaaten der OVCW anerkannt, dass dies dann auch für laufende Verfahren als ein unabhängiges Ergebnis anerkannt wird.</p>
    <p klasse="J">Insofern: Wir stellen der OVCW Dinge zur Verfügung; die macht diese Untersuchungen selber. Wir haben zur Sicherheit in einem schwedischen und einem französischen Labor unsere Ergebnisse bestätigen lassen. Aber wir haben uns damit einverstanden erklärt, dass wir natürlich die offiziellen Ergebnisse der OVCW abwarten, bevor wir über weitere Konsequenzen sprechen.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Danke sehr.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004809">
						<name>
							<vorname>Heiko</vorname>
							<nachname>Maas</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Auswärtigen</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister AA</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Heiko Maas, Bundesminister des Auswärtigen:</p>
    <p klasse="J_1">Das ist aber das Prozedere, das so in der OVCW festgelegt ist.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Die nächste Frage kommt jetzt von dem Kollegen Timon Gremmels, SPD.</p>
			</rede>