<rede id="ID1918201900">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004809">
						<name>
							<vorname>Heiko</vorname>
							<nachname>Maas</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Auswärtigen</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister AA</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Heiko Maas, Bundesminister des Auswärtigen:</p>
    <p klasse="J_1">Na ja, bedauerlicherweise muss man fast befürchten, dass an dieser These etwas dran sein könnte. Wir haben insbesondere die Befürchtung, dass ein solcher Konflikt nicht nur ein Konflikt zwischen den beiden Konfliktparteien wird, sondern ein regionaler Konflikt in einer Region wird, in der es auch noch andere Unsicherheiten und Konfliktherde gibt. Deshalb muss alles dafür getan werden, dass die gegenwärtige Eskalation beendet wird. Das ist, glaube ich, etwas, was auf der internationalen Staatenebene von vielen so gesehen wird; denn eine Verstetigung des militärischen Konfliktes bzw. der militärischen Auseinandersetzung beinhaltet immer die Gefahr, dass dieser Konflikt eben auch über die beiden Länder hinaus übergreift.</p>
    <p klasse="J">Aber natürlich kann man nicht in irgendeiner Weise durch militärische Aktionen, durch die die Aufmerksamkeit der Weltöffentlichkeit auf einen Konflikt gerichtet werden soll, bewirken, dass anschließend die internationale Staatengemeinschaft dem in der Weise nachkommt, dass von ihr die Forderungen, die von einer Seite damit verbunden sind, auch übernommen werden.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Vielen Dank.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004809">
						<name>
							<vorname>Heiko</vorname>
							<nachname>Maas</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Auswärtigen</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister AA</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Heiko Maas, Bundesminister des Auswärtigen:</p>
    <p klasse="J_1">Also, wir betrachten das als außerordentlich schwierig und sicherlich kein geeignetes Mittel, die Staatengemeinschaft auf einen ungelösten Konflikt aufmerksam zu machen.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Nachfrage, Frau De Ridder?</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004386">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Daniela</vorname>
							<nachname>De Ridder</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Daniela De Ridder (SPD):</p>
    <p klasse="J_1">Ja, sehr gerne, wenn ich darf.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Sie dürfen.</p>
			</rede>