<rede id="ID2016507500">
                <p klasse="redner">
        <a id="r75"/>
        <redner id="11003566">
            <name>
                <vorname>Julia</vorname>
                <nachname>Klöckner</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Julia Klöckner (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Danke sehr. – Eben sind die Stichworte „Bürokratieabbau“ und „Bürokratieentlastungsgesetz“ gefallen. Deshalb meine Frage an den Bundesminister der Justiz.</p>
                <p klasse="J">Der Normenkontrollrat hat festgestellt, dass Sie als Bundesregierung massiv zum Aufwuchs der Bürokratie beigetragen haben. Unsere Wirtschaft liegt in Bürokratiefesseln; man muss das sehr klar sagen. Jetzt ist es so: Sie haben die Wirtschaft aufgefordert, Vorschläge zur Entbürokratisierung zu machen. Das hat die Wirtschaft sehr ernst genommen und 400 Vorschläge vorgelegt. Ihre Beamten haben aber lediglich 11 der Vorschläge der Praktiker – das sind Praktiker! – aufgegriffen.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Kollegin!</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003566">
            <name>
                <vorname>Julia</vorname>
                <nachname>Klöckner</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Julia Klöckner (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Das sind nur 3 Prozent. Wieso muten Sie der Wirtschaft zu, 97 Prozent der Vorschläge nicht aufzunehmen?</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Kollegin Klöckner, ich darf nach Intervention Ihrer Fraktion vorhin darauf hinweisen, dass Ihre Frage auch was mit der Ursprungsfrage zu tun haben sollte.</p>
                <kommentar>(Tino Sorge [CDU/CSU]: Hat sie doch!)</kommentar>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003566">
            <name>
                <vorname>Julia</vorname>
                <nachname>Klöckner</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Julia Klöckner (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Das hat sie; es ging um Bürokratieabbau und Bürokratieentlastungsgesetz.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Das Gesundheitswesen ist zwar auch ein Teil der Wirtschaft; aber das war keine allgemeine Frage zum Bürokratieabbau in der Wirtschaft.</p>
                <kommentar>(Andrea Lindholz [CDU/CSU]: Nee, nee, er hat es selber eingebracht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber auch hier lasse ich jetzt mal die Frage zu.</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Er hat BEG IV selbst genannt!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Herr Staatsminister a. D., noch einmal – ich diskutiere das mit Ihnen gar nicht –: Das hat mit dem Ursprungsthema nichts zu tun.</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Sie würden aber davon profitieren, wenn Sie es mit mir diskutieren würden! – Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU – Stephan Brandner [AfD]: Wenn das mal keinen Ordnungsruf gibt!)</kommentar>
                <p klasse="J">Herr Minister, Sie haben das Recht, jetzt zu antworten.</p>
            </rede>