<rede id="ID2020701200">
                <p klasse="redner">
        <a id="r12"/>
        <redner id="11004678">
            <name>
                <vorname>Stephan</vorname>
                <nachname>Brandner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stephan Brandner (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Herr Wiese, Sie haben sich gerade nicht entblödet, das Rednerpult dafür zu missbrauchen, hier Lügen von sich zu geben.</p>
                <kommentar>(Dr. Daniela De Ridder [SPD]: Na, das ist aber keine parlamentarische Sprache! – Weitere Zurufe von der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Zwei Punkte. Zum einen</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Na, na, na! Jetzt benehmen Sie sich mal, Herr Brandner! – Dr. Daniela De Ridder [SPD]: Das ist unparlamentarisch! – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Benehmen scheint nicht Ihre Sache zu sein!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Sie können ja gleich antworten – bin ich nicht in dem Ausschuss, der für die Bundesverfassungsrichter zuständig ist. Das haben Sie schon völlig verkannt. Das ist nämlich der Kollege Jacobi;</p>
                <kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: Noch schlimmer!)</kommentar>
                <p klasse="O">er ist in diesem Ausschuss für die Bundesverfassungsrichter. Ich bin in dem Ausschuss für die Bundesrichterwahl.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Und? – Weitere Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Erster Punkt, erste Lüge.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Haben Sie mal einen Vorschlag gemacht?)</kommentar>
                <p klasse="J">Zweiter Punkt. Wenn Sie sich hierhinstellen, Herr Wiese, und sagen, ich hätte durch Abwesenheit geglänzt, dann beantworten Sie gleich mal meine Frage. Der Richterwahlausschuss für die Bundesrichter tagt ja nicht so oft. Nennen Sie doch mal Fakten! Wann hat der getagt, und wann war ich nicht da?</p>
                <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das interessiert doch gar nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das würde mir schon reichen. Dann können wir anhand von Fakten nachvollziehen, ob Sie hier richtige Äußerungen gemacht haben</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hat er! Ich war immer da! Hat er gemacht!)</kommentar>
                <p klasse="O">oder ob Sie Lügen verbreitet haben.</p>
                <kommentar>(Dr. Daniela De Ridder [SPD]: Peinlich! – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie interessieren hier keinen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Wiese, möchten Sie antworten?</p>
                <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN], an den Abg. Stephan Brandner [AfD] gewandt: Ist doch überhaupt nicht von Interesse, was Sie machen!)</kommentar>
            </rede>