<rede id="ID2010307200">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005134">
            <name>
                <vorname>Max</vorname>
                <nachname>Lucks</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Max Lucks
                    (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Danke schön, Frau Präsidentin. – Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Gipfel des Europarates ist historisch; denn zum
                    vierten Mal beraten die Regierungschefs und Regierungschefinnen über eine neue Vision für die Zukunft der Menschenrechte in Europa.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Wer Visionen hat, soll was machen?)</kommentar>
                <p klasse="O">Meine Hoffnung ist aber, dass dabei nicht nur Selbstbeweihräucherung im Mittelpunkt stehen wird, sondern auch Selbstkritik geübt wird, wenn es um die
                    Menschenrechtssituation in Europa geht. Denn die Menschenrechtssituation in Europa ist dramatisch, und dazu genügt ein Blick auf die Situation an unseren
                    Grenzen. An den Außengrenzen Europas werden täglich die Grundrechte von Menschen eingeschränkt. Die Menschenrechtskommissarin des Europarates und der
                    Europäische Gerichtshof für Menschenrechte, dem wir sehr viel zu verdanken haben, appellieren regelmäßig an die nationalen Regierungen, mehr gegen diese
                    Menschenrechtsverletzungen zu tun.</p>
                <p klasse="J">Während das auf der Ebene des Europarates stattfindet, erleben wir auf nationaler Ebene eine Debatte, in der Zäune als Allheilsbringer verkauft werden
                    und die Menschenrechtssituation an den Grenzen willentlich verdrängt wird. Ich glaube, wenn jedes Mal ein Euro an die Kommunen geflossen wäre, wenn in den
                    Debatten der vergangenen Monate das Stichwort „Zäune“ fiel, dann wäre den Geflüchteten und den Menschenrechten auf unserem Kontinent sehr geholfen. Von
                    Stacheldrähten, von neuen sicheren Herkunftsstaaten, von Abschiebehaft, von dem Einschränken des Grundrechts auf Asyl, davon können unsere Kommunen keinen
                    einzigen Kindergartenplatz, keine einzige Unterbringung und auch keinen einzigen Sprachkurs finanzieren.</p>
                <kommentar>(Dr. Volker Ullrich [CDU/CSU]: Das haben aber die Ministerpräsidenten mit dem Bundeskanzler gestern anders entschieden! – Dr. Hendrik Hoppenstedt
                    [CDU/CSU]: Der Bundeskanzler hat das anders vorgeschlagen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Deshalb sage ich heute hier im Haus des Gesetzgebers: Die Unterstützung für unsere Kommunen ist gut; das Grundrecht auf Asyl einzuschränken, ist nicht
                    gut. Ich appelliere an uns als Gesetzgeber – auch gerade nach der gestrigen Ministerpräsidentenkonferenz –, gegen eine Einschränkung des Grundrechts auf Asyl
                    einzustehen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Das zeigt: Menschenrechte sind niemals gesichert, sondern sie müssen jeden Tag aufs Neue erkämpft werden. Der Ausschluss Russlands aus dem Europarat
                    im März 2022 erfolgte zwar spät; aber er war richtig. Wir müssen jetzt die Arbeit der Menschenrechtskommissarin stärken, die immer wieder
                    Menschenrechtsverbrechen auf unserem Kontinent thematisiert. Wir müssen die Bereiche Klimagerechtigkeit, Demokratieförderung und Minderheitenrechte ausbauen und
                    endlich zusammendenken; denn nicht nur im Kreml sitzen die Feinde unserer Demokratie. Die Feinde unserer Demokratie sitzen auch in Europa,</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Im Wirtschaftsministerium! In der Regierung!)</kommentar>
                <p klasse="O">sie sitzen gelegentlich auch im Deutschen Bundestag.</p>
                <p klasse="J">Wir erleben in Europa einen Backlash; wir erleben, wie durch Hass und Hetze versucht wird, Menschenrechte einzuschränken. Wir brauchen einen starken
                    Europarat, damit diese Versuche nicht erfolgreich sein werden und damit die größte zivilisatorische Errungenschaft auf unserem Kontinent, die Europäische
                    Menschenrechtskonvention, gegen all die verteidigt wird, die sie mit Füßen treten.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP – Zuruf von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Annalena Baerbock und unsere Europastaatsministerin Anna Lührmann, die sich zur Stunde mit ihren französischen und polnischen Amtskolleginnen und
                    ‑kollegen im Rahmen des Weimarer Dreiecks trifft, wenden sich in der Tradition Willy Brandts der Jugend zu. Gerade in Osteuropa, wo die Jugendzentren des
                    Europarats für viele junge und queere Menschen der letzte Ort der Hoffnung sind, sind diese Jugendzentren essenziell für eine demokratische Zukunft. Ich hoffe
                    sehr, dass wir erleben werden, dass gerade die wertvolle Jugendarbeit des Europarates gestärkt wird.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, es gilt jetzt, nach Straßburg zu schauen, die Besetzung der Ämter und die Zukunft der Menschenrechte in Europa aktiv
                    mitzugestalten, damit die organisierte, menschenfeindliche Rechte nicht siegen kann, damit der Europarat auch über die Außengrenzen seiner Mitgliedstaaten
                    hinaus wirken und strahlen kann, damit er handlungsfähig ist, damit er stark ist, damit er nicht zulässt, dass das passiert, was wir beim schwedischen
                    Staatsbürger Habib Chaab erlebt haben – er, ein Staatsbürger eines Europaratsstaates, ist aus einem anderen Europaratsstaat, der Türkei, in den Iran entführt
                    und dort hingerichtet worden –, sondern der Europarat über seine Außengrenzen hinaus strahlen kann mit seiner Menschenrechtsarbeit.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie zum Schluss bitte.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005134">
            <name>
                <vorname>Max</vorname>
                <nachname>Lucks</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Max Lucks
                    (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Darum geht es beim Gipfel des Europarats; denn Menschenrechte sind nicht westlich, sie sind auch nicht östlich, sie sind universell. Mit dem
                    Europarat –</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Lucks, letzter Satz, bitte.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005134">
            <name>
                <vorname>Max</vorname>
                <nachname>Lucks</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Max Lucks
                    (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">– haben wir eine starke Institution, um die Menschenrechte zu verteidigen.</p>
                <p klasse="J">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für die Unionsfraktion hat das Wort der Kollege Armin Laschet.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>