<rede id="ID207502000">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004716">
						<name>
							<vorname>Daniel</vorname>
							<nachname>Föst</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Daniel Föst (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Frau Ministerin, der Herr Kollege Luczak ist gerade auf dem Bündnis und auch auf diesem Verbändepapier herumgeritten. Wir hören natürlich alle, dass die Bauindustrie besorgt ist; wir sehen das ja auch in den Stornierungszahlen. Die Umfrage des ifo-Instituts unter Bauunternehmen kennt nur eine Richtung: Diese geht tendenziell nach unten.</p>
				<p klasse="J">Trotzdem muss man feststellen, dass das Positionspapier zu einer komischen Zeit kam; denn danach wurde das Jahressteuergesetz verabschiedet.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004716">
						<name>
							<vorname>Daniel</vorname>
							<nachname>Föst</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Daniel Föst (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Deswegen würde mich Ihre Meinung zu den Forderungen, die gestellt wurden, interessieren, wie viele von denen tatsächlich noch angegangen werden müssen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Ministerin.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="999990120">
						<name>
							<vorname>Klara</vorname>
							<nachname>Geywitz</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesministerin für Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesministerin BMWSB</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Klara Geywitz, Bundesministerin für Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen:</p>
				<p klasse="J_1">Ich habe das akustisch nicht ganz verstanden. Könnte Herr Föst den letzten Satz einmal wiederholen?</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Gern. Ein Satz.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004716">
						<name>
							<vorname>Daniel</vorname>
							<nachname>Föst</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Daniel Föst (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Es geht um das Verbändepapier, auf das Herr Dr. Luczak abgestellt hat. Es enthält viele Forderungen, die vor der Anpassung des Jahressteuergesetzes erhoben wurden, durch das einige Forderungen erfüllt wurden.</p>
				<p klasse="J">Meine Frage an Sie als verantwortliche Ministerin für den Bereich Bauen: Was ist noch in der Pipeline, um die anderen Positionen abzuarbeiten? Und welche weiteren Forderungen dieses Verbändepapiers haben sich Ihrer Meinung nach erledigt?</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Ministerin.</p>
			</rede>