<rede id="ID2015403300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r38"/>
        <redner id="11003746">
            <name>
                <vorname>Sevim</vorname>
                <nachname>Dağdelen</nachname>
                <fraktion>BSW</fraktion>
            </name>
        </redner>Sevim Dağdelen (BSW):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Herr Friedrich Merz, Ihr fataler Antrag müsste eigentlich den Titel „Deutschland muss Russland den Krieg erklären“ tragen.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Florian Hahn [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">Im Überbietungswettbewerb mit der Bundesregierung setzen Sie nämlich auf Eskalation und wollen die Schwelle zur direkten Kriegsbeteiligung Deutschlands überschreiten. Was Sie hier wollen, ist der Einstieg in eine Kriegswirtschaft mit fast 200 Milliarden Euro jährlich für Rüstung. Das wäre dann auch das Ende des Sozialstaats in Deutschland. Ich fordere Sie auf, den Bürgern ehrlich mitzuteilen, was Sie vorhaben.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie geben vor, sich um die Sicherheit Europas zu sorgen. Das Einzige aber, das Sie erreichen, ist die massive Gefährdung der Sicherheit der Bevölkerung in Deutschland. Statt endlich für Diplomatie und Verhandlungen einzutreten, will die Union den Krieg, so heißt es, tief nach Russland tragen, in die russischen Großstädte. Sie schreien nach immer mehr und immer schwereren Waffen, um Ministerien, Straßen und Brücken in Russland zu treffen. Dabei wissen Sie: Das ist kein Verteidigungskrieg. Russland hat Deutschland nicht angegriffen, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Dr. Marcus Faber [FDP]: Nein, aber die Ukraine! – Otto Fricke [FDP]: So würden Sie bei Putin auch argumentieren?)</kommentar>
                <p klasse="O">Deshalb fordern wir einen Waffenstillstand und Verhandlungen. Wir sagen: Das Sterben muss beendet werden.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [Die Linke])</kommentar>
                <p klasse="J">Der ukrainischen Regierung laufen die Männer davon, weil sie sich nicht in einem sinnlosen, nicht gewinnbaren Krieg verheizen lassen wollen.</p>
                <kommentar>(Ulrich Lechte [FDP]: Falscher Parteiname! Es sollte eigentlich „BSD“ heißen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und Sie setzen auf die deutsche Wunderwaffe Taurus, um, wie Sie es sagen, den – Zitat – „Sieg über Russland“ erringen zu können. Ich finde es weder verantwortungsvoll noch anständig, weiter Ukrainer für diesen Stellvertreterkrieg zu verheizen.</p>
                <kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Ja, was schlagen Sie vor? Sagen Sie mal, was Sie dann wollen! – Zuruf der Abg. Rasha Nasr [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">Wir müssen den Frieden gewinnen und nicht den Krieg, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW – Marianne Schieder [SPD]: Und wie? Haben Sie das Putin schon gesagt? – Ulrich Lechte [FDP]: Ah, Sie sind der Friedensengel!)</kommentar>
                <p klasse="J">Deshalb fordern wir Sie auf: Hören Sie auf, weiter in einem Fieberrausch für schwerere, immer schwerere Waffen zu trommeln, statt diplomatische Initiativen zu unternehmen, um das Sterben in der Ukraine zu beenden!</p>
                <kommentar>(Ulrich Lechte [FDP]: Das ist ein Fehler da oben! Das heißt eigentlich „BSD“, nicht „BSW“!)</kommentar>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW – Marianne Schieder [SPD]: Na, Sie haben doch gute Beziehungen! – Ulrich Lechte [FDP]: Auf Wiedersehen!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Der letzte Redner in dieser Aussprache ist Dr. Karamba Diaby für die SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>