<rede id="ID205409700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren! Heute geht es der CDU/CSU darum, an die von den USA geführten ukrainischen Streitkräfte schwere deutsche Waffen zu liefern,</p>
				<kommentar>(Sara Nanni [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist schon mal falsch!)</kommentar>
				<p klasse="O">mit dem Ziel, die russische Armee entscheidend zu schwächen, um die NATO-Osterweiterung in der Ukraine später bis an die russische Grenze vorantreiben zu können.</p>
				<p klasse="J">Nach dem von den USA gesteuerten und finanzierten Euro-Maidan-Putsch 2014</p>
				<kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Uijuijui!)</kommentar>
				<p klasse="O">haben die USA – das ist die Aussage von Frau Nuland – die Ukraine unter Poroschenko systematisch aufgerüstet und seit neun Jahren auf NATO-Standard gebracht.</p>
				<kommentar>(Florian Hahn [CDU/CSU]: Haben Sie sich schon teilmobilisiert?)</kommentar>
				<p klasse="O">Ukrainische Offiziere mussten Englisch lernen und stehen letztlich unter amerikanischem Kommando.</p>
				<kommentar>(Dr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann [FDP]: Was hören Sie denn für Nachrichten?)</kommentar>
				<p klasse="O">Sogar Orden wurden vom Oberbefehlshaber der US Army in Europe vor Kurzem an ukrainische Soldaten verliehen.</p>
				<kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Was man heutzutage an Schwachsinn sagen darf in diesem Hause!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das Ziel war ganz offensichtlich, das Minsk-II-Abkommen rückabzuwickeln und die Donbassgebiete der Separatisten militärisch zurückzuerobern. Olexij Danilow, der Sekretär des ukrainischen Sicherheitsrates, sagte in einem Interview im Dezember 2019, dass Kiew das Minsk-II-Abkommen offen ablehnt und sich stattdessen auf einen Krieg mit Russland vorbereitet. Der NATO-Beitritt wurde 2019 in der ukrainischen Verfassung festgeschrieben. Am 24. März 2021 unterzeichnete Präsident Selenskyj das sogenannte – ich zitiere wörtlich – „Dekret zur Rückeroberung der Krim“. Das war nichts anderes als eine verdeckte Kriegserklärung der Ukraine an Russland.</p>
				<kommentar>(Florian Hahn [CDU/CSU]: Er ist bei der AfD rausgeflogen, und das zu Recht!)</kommentar>
				<p klasse="J">Und in diesem Krieg sollen nach dem Willen der Union, der Grünen und von Frau Strack-Zimmermann wieder deutsche Panzer rollen. – Ich weiß nicht, was es da zu lachen gibt, wenn es um Krieg und Frieden geht.</p>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege Farle, kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Sie sollen den Ausschlag für den Sieg der Ukraine über Russland geben.</p>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Sie haben noch einen Satz. Dann entziehe ich Ihnen das Wort.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Der eine Satz ist: Wir brauchen Verhandlungen, statt Waffen zu liefern. Wir wollen uns durch niemanden, auch nicht durch Sie, in einen dritten Weltkrieg hineinziehen lassen.</p>
				<p klasse="J">Respekt, wenn – –</p>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege Farle, ich habe Ihnen gerade das Wort entzogen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Jetzt habe ich mein Wort wieder. Ich hatte mir gerade selbst auch das Wort entzogen.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Dietmar Nietan, SPD-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
			</rede>