<rede id="ID196102300">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004825">
            <name>
                <vorname>Claudia</vorname>
                <nachname>Moll</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Claudia Moll (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Hebner, ich habe nicht wie Sie eine Universität besucht. Ich habe auch keine Akademie besucht. Meine Akademie war das Leben.</p>
        <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">– Das ist lustig, ne? Lachen Sie nur! – Wissen Sie, was ich gelernt habe? Ich habe gelernt, dass es nicht wichtig ist, was man hat, wer man ist, was man besitzt oder woher man kommt, sondern dass nur wichtig ist, was einen als Menschen ausmacht.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Zuruf von der AfD: Kommen Sie zur Sache jetzt!)</kommentar>
        <p klasse="J">Wissen Sie, was ich gerade tue? Ich schäme mich fremd,</p>
        <kommentar>(Dr. Alexander Gauland [AfD]: Das haben Sie mir schon gesagt!)</kommentar>
        <p klasse="O">dass wir hier mit diesem Lügenantrag unsere Zeit verschwenden. Ich schäme mich so etwas von fremd, dass wir diesen Antrag in diesem Haus besprechen müssen. Haben Sie ihn überhaupt vernünftig durchgelesen?</p>
        <kommentar>(Zurufe von der AfD)<a id="S6823" name="S6823" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">– Ja, beschimpfen Sie mich ruhig. Das können wir gleich gerne unter vier Augen tun. Dann darf ich nämlich sagen, was ich will. Am liebsten würde ich nämlich noch etwas ganz anderes sagen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der FDP und der LINKEN)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
        <p klasse="J_1">Bevor Sie antworten, Herr Hebner, gebe ich der Kollegin Polat ebenfalls die Gelegenheit zu einer Kurzintervention. Sie können dann auf beide zusammen antworten.</p>
      </rede>