<rede id="ID202806900">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004736">
						<name>
							<vorname>Mariana Iris</vorname>
							<nachname>Harder-Kühnel</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Mariana Iris Harder-Kühnel (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Dieser Bericht ist ein Paradebeispiel dafür, wie Steuergelder verschwendet werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">276 Seiten voller Ideologie, 276 Seiten voller hohler Phrasen über die geschlechtergerechte Gestaltung der Digitalisierung. Über 100 sogenannte Experten setzen sich mit Pseudoproblemen auseinander. 388‑mal ist von „Gender“ die Rede und 827‑mal von „Gleichstellung“. 827‑mal! Das ist geradezu obsessiv.</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Leni Breymaier [SPD])</kommentar>
				<p klasse="J">Sie wollen mit aller Macht so auch in der Digitalisierung die Gleichstellung der Geschlechter durchsetzen. Wir brauchen aber keine Gleichstellung im Sinne von Ergebnisgleichheit. Wir brauchen vielmehr Gleichberechtigung im Sinne von Chancengleichheit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Chancengleichheit muss selbstverständlich gegeben sein. Das bedeutet aber nicht, dass man in allen Bereichen und mit aller Macht einen 50‑prozentigen Anteil von Frauen erzwingen muss, sondern einfach, dass es auch jeder Frau möglich sein muss, jeden Beruf zu ergreifen, den sie möchte.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Wenn sich trotz Chancengleichheit nur 16 Prozent der Frauen für eine Karriere in der Digitalbranche entscheiden, dann ist das eben so.</p>
				<kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Eben!)</kommentar>
				<p klasse="O">Akzeptieren Sie einfach die Unterschiedlichkeit der Geschlechter! Lassen Sie Frauen Frauen und Männer Männer sein!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Mehr als jedes ideologisch versiffte Gleichstellungsprogramm würde Frauen Wertschätzung helfen. Wertschätzung für das, was sie sind, und für das, was sie leisten,</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf der Abg. Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">zum Beispiel, indem man endlich die Anerkennung ihrer Erziehungsleistung in der Rente schafft.</p>
				<kommentar>(Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was Sie den Frauen sagen, ist eine einzige Erniedrigung!)</kommentar>
				<p klasse="J">Wissen Sie was? Im angeblich ach so konservativen, ach so erzkatholischen Polen propagiert kein übergriffiger Staat, welche Rollen Mann und Frau in Familie, Beruf oder eben in der digitalen Welt zu spielen haben. Das Ergebnis: In Polen liegt der Anteil von Frauen in Führungspositionen bei 44 Prozent, im bunt-diversen Deutschland bei nur 28 Prozent. Also nehmen Sie doch bitte mal frauenpolitischen Nachhilfeunterricht bei unseren östlichen Nachbarn, meine Damen und Herren!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Lachen der Abg. Denise Loop [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] – Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie widersprechen sich selber! Merken Sie gar nicht, ne?)</kommentar>
				<p klasse="J">Diskriminierung findet in Deutschland zwar statt, aber an ganz anderer Stelle als in der Digitalbranche. Diskriminierend ist es, Frauen als Dummchen darzustellen, die es ohne staatliche Quotenregelung zu nichts bringen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Diskriminierend ist es, die Lebensleistung von Frauen nur anhand ihres Berufslebens zu messen, während ihr Einsatz für Kinder und Familie unberücksichtigt bleibt.</p>
				<p klasse="J">Wer sich den Gleichstellungsbericht kritisch durchliest, der erkennt schnell, dass die dort angeführte angebliche Diskriminierung nichts weiter ist als ein Vorwand – ein Vorwand für die von der Ampel bereits auf allen Ebenen praktizierte Transformation. Die Transformation, mit der man die Gesellschaft umformen will, um das eigene ideologisch verblendete Weltbild zu etablieren.</p>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss, Frau Kollegin.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004736">
						<name>
							<vorname>Mariana Iris</vorname>
							<nachname>Harder-Kühnel</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Mariana Iris Harder-Kühnel (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Dass dies unter anderem durch staatlich erzwungene frühkindliche Bildung erreicht werden soll, zeigt die Gefährlichkeit dieser Regierung auf; denn Kinder sind keine ideologischen Projekte, sondern unsere Zukunft.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Als nächste Rednerin erhält das Wort für die FDP-Fraktion die Kollegin Katja Adler.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der Abg. Josephine Ortleb [SPD])</kommentar>
			</rede>