<rede id="ID1923401100">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004721">
            <name>
                <vorname>Markus</vorname>
                <nachname>Frohnmaier</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
          </redner>Markus Frohnmaier (AfD):</p>

        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Präsident, für die Möglichkeit, eine Erklärung zur Abstimmung abzugeben. – Es ist erstaunlich, was wir hier heute gesehen haben: Zwei deutsche Minister sowie
        die Regierungsparteien haben mit keinem Wort darüber gesprochen, was dieses Gesetz eigentlich für die deutschen Unternehmen bedeutet.</p>

        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>

        <p klasse="J">Sie alle haben moralisiert, auf die Welt geblickt; aber keiner hat darüber gesprochen, was das eigentlich konkret für den deutschen Unternehmer bedeutet, nämlich – es wurde
        angesprochen – eine Verschiebung der Verantwortlichkeit weg von Staaten, hin zu ausschließlich deutschen Unternehmen, die zukünftig in einer Art weltweiten Lieferkettenpolizei für ökologische
        und soziale Standards sorgen müssen.</p>

        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Sie kennen sich wieder nicht aus!)</kommentar>

        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>

        <p klasse="J_1">Herr Kollege Frohnmaier, das Instrument der Erklärung zur Abstimmung dient eigentlich dazu, Ihr persönliches Abstimmungsverhalten abweichend von der Argumentation Ihrer
        Fraktion zu erläutern.</p>

        <kommentar>(Beifall des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE] – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Tut der aber nicht! – Zuruf der Abg. Beatrix von Storch [AfD])</kommentar>

        <p klasse="redner">
        <redner id="11004721">
            <name>
                <vorname>Markus</vorname>
                <nachname>Frohnmaier</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
          </redner>Markus Frohnmaier (AfD):</p>

        <p klasse="J_1">Darauf komme ich gleich.</p>

        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>

        <p klasse="J_1">Wir sind sehr in einem Grenzbereich. Ich war großzügig und habe Ihnen die Möglichkeit geben, diese mündliche Erklärung abzugeben. Aber bitte versuchen Sie nicht, die Debatte zu
        verlängern; sonst muss ich Ihnen das Wort entziehen.</p>

        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>

        <p klasse="redner">
        <redner id="11004721">
            <name>
                <vorname>Markus</vorname>
                <nachname>Frohnmaier</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
          </redner>Markus Frohnmaier (AfD):</p>

        <p klasse="J_1">Herr Präsident. – Daher lehne ich dieses Gesetz ab.</p>

        <p klasse="J">Ich will nur auf einen einzigen Punkt noch hinweisen dürfen:</p>

        <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Nein, nein!)</kommentar>

        <p klasse="O">Dieses Gesetz wird dazu führen, dass insbesondere kleine Unternehmen benachteiligt werden, weil sie die Standards nicht einhalten können. – Vielen Dank.</p>

        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf von der SPD: Unverschämtheit!)</kommentar>
      </rede>