<rede id="ID198400200">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004722">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Götz</vorname>
                <nachname>Frömming</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Götz Frömming (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Ministerin! Vielen Dank für diesen Bericht. Er wurde uns schon im November 2018 zugeleitet. Es war also ausreichend Zeit, sich damit zu beschäftigen. Heute debattieren wir darüber. So ist das gut.</p>
        <p klasse="J">Gestern allerdings hat der Bundestag im Eilverfahren über mehrere Grundgesetzänderungen abgestimmt,</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Im verfassungsrechtlichen Verfahren!)</kommentar>
        <p klasse="O">die er so in dieser Form noch nie gesehen hat und die erst am Abend zuvor zugeleitet worden sind.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Können Sie das nicht verstehen, oder wollen Sie das nicht verstehen? – Abg. Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU] meldet sich zu einer Zwischenfrage)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004722">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Götz</vorname>
                <nachname>Frömming</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Götz Frömming (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Nein, ich möchte geschlossen zu Ende führen.</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Weil Sie wissen, dass Sie Unsinn erzählen, lassen Sie keine Zwischenfrage zu! Unfassbar, was Sie hier erzählen! Hören Sie auf, zu lügen!)<a id="S9921" name="S9921" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, wundern Sie sich bitte nicht, lieber Herr Kollege, dass die Bürger da draußen – und ich mache mir die Formulierung nicht zu eigen – inzwischen das Wort „Demokratieinszenierung“ verwenden.</p>
        <kommentar>(Widerspruch bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Michael Grosse-­Brömer [CDU/CSU]: Das hätten Sie gern!)</kommentar>
        <p klasse="O">Und genau das ist es, was Sie gestern getan haben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Würden Sie bitte zum Thema der Debatte kommen?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004722">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Götz</vorname>
                <nachname>Frömming</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Götz Frömming (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">In der Einleitung des Berichts der Bundesregierung heißt es</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Sie erzählen hier groben Unfug! – Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">– beruhigen Sie sich, Sie müssen sich das anhören –</p>
        <kommentar>(Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Eigentlich nicht! Unglaublich!)</kommentar>
        <p klasse="O">unter der vielversprechenden Überschrift „Unsere Mission“ – ich zitiere – –</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Aber Sie lassen keine Zwischenfrage zu! Lassen Sie eine Zwischenfrage zu! – Gegenruf von der AfD: Nun regen Sie sich ab da drüben! – Beatrix von Storch [AfD]: Unglaublich!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ich zitiere aus dem Bericht zu diesem Thema. Scheinbar habe ich einen wunden Punkt getroffen, sonst würden Sie sich hier nicht so aufregen.</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Angst vor der Auseinandersetzung! Unglaublich! – Zuruf des Abg. Dr. Karamba Diaby [SPD])</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Jetzt hat Dr. Frömming das Wort. Ich bitte Sie, zum Thema der Debatte zu reden.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004722">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Götz</vorname>
                <nachname>Frömming</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Götz Frömming (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank. Ich hoffe, das kommt zu meiner Zeit dazu.</p>
        <p klasse="J">Zum Thema.</p>
        <kommentar>(Dr. Karamba Diaby [SPD]: Ja, genau! Zum Thema! – Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Mal sehen, was zu dem Thema noch kommt!)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">So, noch einmal: Bitte, liebe Kolleginnen und Kollegen, Herr Dr. Frömming hat jetzt das Wort. Es geht um ein bestimmtes Thema. Ich bitte Sie, Herr Dr. Frömming, dazu zu reden.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004722">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Götz</vorname>
                <nachname>Frömming</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Götz Frömming (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Richtig. Ich komme jetzt gerne dazu, wenn ich darf.</p>
        <kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: So, es geht weiter mit den Lügen! – Zuruf des Abg. Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
        <p klasse="J">Einleitend heißt es im Bericht der Bundesregierung zur Gesundheitsforschung – ich zitiere –:</p>
        <p klasse="Z">Wir werden … den Standort Deutschland in der Gesundheitsforschung an die internationale Spitze führen.</p>
        <p klasse="O">Das klingt ja erst einmal gut, meine Damen und Herren, es bedeutet im Umkehrschluss aber auch, dass Deutschland derzeit nicht zur internationalen Spitze gehört. Wenn man sich die internationalen Rankings zu den weltweit besten Universitäten im Bereich der medizinischen Forschung anschaut, dann stellt man fest, dass die ersten deutschen Universitäten – je nach den gewählten Indikatoren – erst ab Platz 40 oder noch später auftauchen.</p>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, das war einmal anders, und es muss auch wieder anders werden.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Der Hinweis, der an dieser Stelle dann oft kommt: „Wir haben doch unsere Forschungszentren wie Max-Planck und andere“, ist hier ein oft bemühter, aber eben auch nur schwacher Trost.</p>
        <p klasse="J">Lassen Sie mich an dieser Stelle kurz von einer Delegationsreise berichten, die wir mit dem Ausschuss an das NIH gemacht haben; das ist das größte amerikanische Zentrum für Gesundheitsforschung. Dort hatten wir ein Gespräch mit dessen Vizepräsidenten, der sich bei uns dafür bedankte, dass wir ihm so viele gute Doktoranden schicken, die dort arbeiten und bestens ausgebildet und hoch professionell sind. Aber sie bleiben in der Regel dort.</p>
        <kommentar>(Dr. Karamba Diaby [SPD]: Stimmt doch gar nicht! – Stephan Albani [CDU/CSU]: Das stimmt doch überhaupt nicht! – Michael ­Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Das stimmt schon wieder nicht!)</kommentar>
        <p klasse="O">Die jungen Leute haben uns gefragt: Was tut ihr denn, dass wir wieder zurückkommen können? – Wir konnten ihnen leider nicht viel sagen, da wir hier derzeit hauptsächlich eine Einbahnstraße haben.</p>
        <kommentar>(Stephan Albani [CDU/CSU]: Quatsch! Das war mal so!)</kommentar>
        <p klasse="O">Wir müssen dafür sorgen, dass aus dieser Einbahnstraße, dem vielgerühmten Braindrain, eine Straße wird, die wieder in beide Richtungen befahrbar ist, dass also gute Leute zu uns zurückkommen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)<a id="S9922" name="S9922" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Die Stichworte hierzu sind im Programm genannt: Forschungsförderung, Innovationsförderung und Strukturförderung, dazu die Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses und die Etablierung attraktiver Karrierewege. Insofern richtet sich das Gesundheitsforschungsprogramm auch an die Länder; denn sein Erfolg hängt in nicht geringem Maße davon ab, wie die Länder ihre Hochschulen in Position bringen. Ein Hochschulpakt für die Jahre nach 2020 ist ja in Aussicht gestellt, aber über seine Zielrichtung und Finanzierung wird noch gestritten.</p>
        <p klasse="J">Sowohl an den Universitäten als auch an den außeruniversitären Forschungseinrichtungen gibt es für Nachwuchsforscher eine hohe Zahl an befristeten Stellen mit oftmals sehr kurzen Befristungszeiten. Das ist ein grundsätzliches Problem, meine Damen und Herren, das auch damit zu tun hat, dass diese Einrichtungen oftmals nicht wissen, ob die ihnen von uns befristet gewährten Projektmittel auch noch ein zweites oder drittes Mal bewilligt werden.</p>
        <p klasse="J">Sie werden in Kürze feststellen: Durch die gestrigen Beschlüsse wird sich dieses Phänomen jetzt auch noch auf die Schulen ausweiten. Wir werden sehen, dass auch dort nur befristete Verträge für Systemadministratoren usw. vergeben werden können. Die Menschen wissen dann aber nicht, ob sie diesen Arbeitsplatz behalten können, weil die Länder hier selbstverständlich keine dauerhaften Zusagen machen können.</p>
        <kommentar>(Tankred Schipanski [CDU/CSU]: Fake News, Herr Kollege!)</kommentar>
        <p klasse="J">Die Bundesregierung muss sich insgesamt fragen lassen, wie glaubwürdig ihr Programm ist. Haben die Koalitionsparteien und auch die FDP in den vielen Jahren ihrer jeweiligen Regierungsbeteiligung nicht genau das Gegenteil von dem getan, was sie hier versprechen, etwa bei den Karrierewegen? Ich höre die Botschaft ja sehr gerne, aber man fragt sich schon, warum all die vielen guten Absichtserklärungen, die sich in diesem Papier finden, nicht schon viel früher angegangen worden sind.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Lassen Sie mich abschließend feststellen: Die guten Ansätze dieses Programms stellen eine echte Herausforderung für alle Mitspieler dar: Universitäten und Forschungseinrichtungen, Bund und Länder. Wenn jeder der Mitspieler sich auf seine Stärken und Aufgaben besinnt, meine Damen und Herren, dann kann das gelingen.</p>
        <p klasse="J">Ich schließe mit einem schönen arabischen Sprichwort: Wer gesund ist, hat Hoffnung, und wer die hat, hat alles.</p>
        <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Dr. Frömming. – Nächster Redner: René Röspel für die SPD-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
      </rede>