<rede id="ID205602200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003804">
						<name>
							<vorname>Katja</vorname>
							<nachname>Mast</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Katja Mast (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Zuerst einmal, vielen Dank, Frau Ministerin, dass Sie gesagt haben, dass wir das im Laufe dieses Jahres regeln können; denn sonst steht diese weltweite Initiative – „40 Days for Life“ nennt sie sich – in einem halben Jahr wieder an der gleichen Stelle: 40 Tage lang. Deshalb ist die heutige Botschaft: nicht noch einmal 40 Tage! – Insofern freue ich mich ganz besonders über diese Äußerung.</p>
				<p klasse="J">In meinem Wahlkreis in Pforzheim stehen regelmäßig Vertreter dieser Initiative in Sichtweite der Pro-Familia-Beratungsstelle, aktuell gegenüber, an einer vierspurigen Straße. Ich finde es ist nicht nur wichtig, zu berücksichtigen, ob die Frauen angesprochen werden; vielmehr geht es auch darum, dass sie, ohne erkannt zu werden, ohne Beobachtungsgefühl,</p>
				<kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Bannmeile wahrscheinlich! – Stephan Brandner [AfD]: Sie können sich eine Burka aufsetzen!)</kommentar>
				<p klasse="O">ohne Stigmatisierung durch Gebete, Gesänge oder Plakate letztendlich ihrer Pflicht – die wir ihnen in § 218a StGB auferlegt haben –, in eine Beratungsstelle zu gehen, nachkommen können.</p>
				<kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Frau Präsidentin!)</kommentar>
				<p klasse="J">Deshalb ist meine Frage, ob Sie glauben, dass wir auch regeln können, dass weder angemeldete Gottesdienste noch Demonstrationen</p>
				<kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Frau Präsidentin! – Dorothee Bär [CDU/CSU]: 20 Sekunden drüber!)</kommentar>
				<p klasse="O">noch Einzelpersonen sich dauerhaft in unmittelbarer Nähe zu solchen Beratungsstellen oder auch zu Arztpraxen aufhalten können. Denn das findet aktuell in Stuttgart statt.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
			</rede>