<rede id="ID207406800">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003544">
            <name>
                <vorname>Olav</vorname>
                <nachname>Gutting</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Olav
                    Gutting (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nicht nur die
                    Ampel kann Steuern erhöhen und neue Steuern einführen, nein, auch Die Linke
                    beglückt uns heute wieder mit einem neuen Antrag zur Umverteilung.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Gefühlt werden Sie da bei der Linken in der Vorweihnachtszeit immer
                    besonders kreativ.</p>
                <kommentar>(Pascal Meiser [DIE LINKE]: Sie sind eine christliche Partei! Sie müssen
                    christlicher werden!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich erinnere mich noch gut an Ihren Antrag von 2018 zur Einführung
                    eines Kinderweihnachtsgeldes. Mit Ihrem aktuellen, heute vorliegenden Antrag zur
                    Einführung eines Energiesolis knüpfen Sie nahtlos an den Unsinn der letzten
                    Jahre an.</p>
                <p klasse="J">Sie suggerieren hier mit Ihrem Antrag, dass Gutverdienende über die
                    Energieentlastungspakete der Regierung mehr Entlastungen erhielten als Personen
                    mit kleinem Einkommen. Das stimmt aber schon gar nicht. Dass die Entlastungen
                    der Dezemberhilfe und die Gaspreisbremse sozial einigermaßen ausgewogen sind,
                    dafür hat die Bundesregierung tatsächlich gesorgt,</p>
                <kommentar>(Sascha Müller [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Danke!)</kommentar>
                <p klasse="O">allerdings – darauf muss man hinweisen – mit einem Missbrauch des
                    Steuerrechts, mit großer Rechtsunsicherheit, mit einem wahnsinnigen
                    Bürokratieaufwand, mit erheblichen zusätzlichen Belastungen für Bürger,
                    Stadtwerke, Unternehmen. Daraus entstehen natürlich wieder neue
                    Ungerechtigkeiten. Aber das ist tatsächlich eine andere Geschichte.</p>
                <p klasse="J">In Ihrem Antrag machen Sie sich eine Aussage aus dem Jahresgutachten
                    der sogenannten Wirtschaftsweisen zu eigen: die Einführung eines zeitlich
                    befristeten Energiesolidaritätszuschlages, der so lange gelten könnte, wie die
                    Gaspreisbremse greift. Natürlich blenden Sie beim Herauspicken dieser Rosine
                    alle anderen Aussagen des Sachverständigenrats aus.</p>
                <kommentar>(Sebastian Brehm [CDU/CSU]: Das ist der Punkt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Diese passen natürlich nicht ins Konzept, deswegen blicken Sie nur auf
                    diesen einen Teil.</p>
                <p klasse="J">Nachdem Sie ja in der Vergangenheit immer wieder Anträge zur
                    Vermögensabgabe, zur Vermögensteuer, einmal für Millionäre, dann für
                    Milliardäre, gestellt haben – der Kollege Christian von Stetten hat mal
                    nachgezählt: in den letzten Jahren haben Sie diesen Antrag schon 20‑mal gestellt
                    und sind jedes Mal gescheitert –,</p>
                <kommentar>(Ates Gürpinar [DIE LINKE]: Ihr müsst nur einmal zustimmen! – Christian
                    Görke [DIE LINKE]: Teuer für euch!)</kommentar>
                <p klasse="O">finden Sie jetzt einen neuen Grund, den Bürgern in die Tasche zu
                    greifen, und der heißt jetzt Energiesoli. Da über 90 Prozent der Bevölkerung
                    unter einer CDU-geführten Bundesregierung von der Zahlung des
                    Solidaritätszuschlages entlastet wurden, stürzt man sich jetzt bei den Linken
                    auf den kleinen verbliebenen Teil, der noch Solidaritätszuschlag zahlt, und will
                    dem zusätzlich einen Energiesoli obendrauf setzen. Es sind die oberen 10 Prozent
                    der Einkommensteuerzahler, die jetzt schon 95 Prozent des Solidaritätszuschlages
                    zahlen</p>
                <kommentar>(Ates Gürpinar [DIE LINKE]: Donnerwetter, müssen die Geld
                    haben!)</kommentar>
                <p klasse="O">und für die Hälfte des Gesamtaufkommens bei der Einkommensteuer
                    aufkommen. Das sind nicht nur die DAX-Manager und die Minister, die Sie ja in
                    Ihrem ursprünglichen Antrag oben in der Headline hatten – die Fußballer haben
                    Sie noch vergessen, die es nach dem Spiel gestern vielleicht auch verdient
                    hätten –, sondern tatsächlich auch Selbstständige, Handwerker, kleine
                    Unternehmer, Menschen, die hart für ihr Einkommen arbeiten und unter den Folgen
                    des Angriffskrieges von Russland gegen die Ukraine, den steigenden
                    Energiepreisen und der Inflation genauso leiden wie alle anderen auch.</p>
                <kommentar>(Ates Gürpinar [DIE LINKE]: Na ja!)</kommentar>
                <p klasse="J">Es ist ein hehres Ziel, den Staat immer wieder auch auf der
                    Einnahmeseite zu stärken und Gegenfinanzierungen zu finden. Aber – und diesen
                    Teil des Gutachtens der Wirtschaftsweisen lassen Sie weg – Vorschläge wie zum
                    Beispiel ein Energiesoli führen zu zusätzlichen Belastungen für Haushalte und
                    Unternehmen und wirken sich – das sagen auch die Wirtschaftsweisen –
                    wachstumsdämpfend aus. Jeder vernünftige Ökonom würde doch in einer
                    wirtschaftlich unsicheren Situation alles tun, um zusätzliche Belastungen zu
                    vermeiden. Wir müssen alles tun, damit wir Arbeitsplätze am Wirtschaftsstandort
                    Deutschland erhalten können. Steuererhöhungen gehören da ganz sicher nicht dazu.
                    Deswegen: Ab in die Mottenkiste mit dem Energiesoli!</p>
                <kommentar>(Sebastian Brehm [CDU/CSU]: Nächstes Jahr wieder!)</kommentar>
                <p klasse="J">Im Übrigen bin ich der Meinung, dass der Solidaritätszuschlag
                    insgesamt und für alle abgeschafft werden sollte.</p>
                <kommentar>(Sebastian Brehm [CDU/CSU]: So ist es! – Gegenruf des Abg. Christian
                    Sauter [FDP]: Hättet ihr es mal gemacht!)</kommentar>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Für die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen spricht nun der Kollege
                    Sascha Müller.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP)</kommentar>
            </rede>