<rede id="ID2010914600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die familiären Verstrickungen rund um Robert Habecks Wirtschaftsministerium sind hinlänglich bekannt.</p>
				<kommentar>(Jürgen Coße [SPD]: Ausgerechnet der redet von Verstrickungen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Schamlosigkeit, mit der Habeck die Graichens in die Staatsämter befördert hat, sorgte für öffentliche Empörung und schließlich auch für die Entlassung.</p>
				<p klasse="J">Entscheidend sind in meinen Augen jedoch nicht nur die Verwandtschaftsverhältnisse, sondern die Organisationsstrukturen, aus denen Robert Habeck und Annalena Baerbock ihre Mitarbeiter rekrutiert haben. Sieben Staatssekretäre der Ampel sind oder waren Mitglied beim Rat der Agora, einem Geheimgremium hinter verschlossenen Türen zur Durchsetzung</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Wie die Freimaurer!)</kommentar>
				<p klasse="O">der zerstörerischen Transformation unserer Wirtschaft.</p>
				<p klasse="J">Beim angeblichen Klimaschutz geht es nämlich nicht um das Klima, das man nicht schützen kann, sondern es geht darum, möglichst viel Kohle zu machen.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Kernfrage lautet: Inwieweit sind deutsche Bundesministerien bereits von grünen Lobbygruppen wie der Agora beeinflusst oder unterwandert?</p>
				<p klasse="J">Einer der Strippenzieher hinter den Klimastiftungen ist Hal Harvey. „Focus Online“ schrieb am 4. April 2023 – ich zitiere –:</p>
				<p klasse="Z">Aus seinen Methoden macht Harvey keinen Hehl …</p>
				<kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Putin auch nicht!)</kommentar>
				<p klasse="Z">Sein Ziel sei es, Studien zu erstellen, Politik zu machen und dann seine Mitarbeiter „am besten im Ministerium zu platzieren“.</p>
				<p klasse="O">So wörtlich. – Es geht laut BlackRock um ein 50-bis-100-Billionen-Euro-Geschäft für die grüne Wirtschaftstransformation, das die Taschen der Superreichen füllen soll. Friedrich Merz war nämlich nicht nur Aufsichtsratsvorsitzender von BlackRock Deutschland, sondern auch Rechtsberater von Christopher Hohn, einem weiteren Hedgefonds-Manager und Klimaaktivisten, der unter anderem Extinction Rebellion finanziert. Hier schließt sich der Kreis.</p>
				<p klasse="J">Wir müssten untersuchen:</p>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Wer die Union unter Merz wählt, bekommt die Grünen, und er bekommt auch all die Berater, die eingeschleust werden von amerikanischen Multimilliardären,</p>
				<kommentar>(Lachen bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="O">um unsere Wirtschaft in Deutschland zu zerstören.</p>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Kommen Sie jetzt bitte zum Schluss.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Das muss aufgearbeitet werden.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Carsten Müller [Braunschweig] [CDU/CSU]: Und wir haben einen DKP-Büttel bekommen! – Robert Farle [fraktionslos], an die Präsidentin gewandt: Das waren genau zwei Minuten!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Nein, das waren über zwei Minuten.</p>
				<kommentar>(Robert Farle [fraktionslos]: Ja, weil Sie mich unterbrochen haben!)</kommentar>
				<p klasse="J">So. Jetzt muss auch ich mich erst mal wieder sammeln. – Jetzt kommt für die CDU/CSU-Fraktion Fabian Gramling als letzter Redner in dieser Debatte.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>