<rede id="ID206807800">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005209">
            <name>
                <vorname>Eugen</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Eugen Schmidt (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Das Geld der deutschen Steuerzahler ist in Straßen und Infrastruktur besser angelegt als in vielen Projekten der deutschen
                    Regierung, die vor allem Schaden anrichten. Darum war der Digital- und Verkehrshaushalt verhältnismäßig angenehm zu lesen.</p>
                <p klasse="J">Tatsächlich klingen einige Ihrer Pläne sogar auffallend beispielgebend. So schreiben Sie von der flächendeckenden Verfügbarkeit leistungsfähiger
                    digitaler Netze sowie der Digitalisierung der Verkehrssysteme. Gut so! Aber reden Sie nicht bereits seit 20 Jahren davon? Tatsächlich jedoch hinkt Deutschland
                    der Welt hinterher.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Das haben Sie zu verantworten, meine Damen und Herren von Union, SPD, Grünen und FDP.</p>
                <kommentar>(Frank Schäffler [FDP]: Wir regieren erst ein Jahr!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Bundesregierung will die digitale Transformation beschleunigen und damit die digitale Souveränität und Wettbewerbsfähigkeit Deutschlands stärken.
                    „Souveränität“ klingt ganz hervorragend, nach AfD. Ich traue Ihnen aber eine Umsetzung nicht zu. Keine Regierung zuvor hat den technologischen, wirtschaftlichen
                    und auch moralischen Niedergang so sehr vorangetrieben wie Sie:</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">mit Selbstgefälligkeit. Außerdem glaube ich Ihnen nicht, dass Sie die Souveränität Deutschlands wollen. Sie haben ein gestörtes Verhältnis zu unserem
                    Land.</p>
                <p klasse="J">Sie wollen Steuergeld für innovative Anwendungen von künstlicher Intelligenz nutzen.</p>
                <kommentar>(Carina Konrad [FDP]: Digital!)</kommentar>
                <p klasse="O">Auf dem Papier liest es sich ganz gut. Doch welche Fachkräfte sollen diese Systeme umsetzen? Die Deutschen, die zu Massen dieses Land verlassen,
                    können es nicht mehr tun: Ingenieure, Wissenschaftler, Handwerker und Techniker. In den letzten 20 Jahren haben wir knapp 1 Million deutsche Auswanderer zu
                    beklagen.</p>
                <kommentar>(Ronja Kemmer [CDU/CSU]: Zum Thema!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das haben Sie mit Ihrer Politik zu verantworten,</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Ihrer Politik, die Menschen auspresst, die arbeiten gehen. Darum flüchten Steuerzahler.</p>
                <p klasse="J">Mindestens 76‑mal kommt im Einzelplan 12 und in anderen Plänen das Wort „Intelligenz“ vor: intelligente Werkzeuge, intelligente Netze, intelligente
                    Modernisierung. Und rauf und runter lese ich dort die Wörter „künstliche Intelligenz“. Aber auf 3 300 Seiten ist nicht ein einziges Mal von menschlicher
                    Intelligenz die Rede, kein einziges Mal. Für erfolgreiche Digitalisierung braucht es aber intelligente Menschen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Liebe Landsleute, ich habe den Eindruck: Mehr Steuergeld für Digitalisierung, wie es diese Regierung will, bedeutet eben nicht, dass Sie sich freier
                    informieren können, nicht, dass Sie sich besser informieren können. Es bedeutet nicht, dass das Video, das Sie sehen wollen, schneller lädt. Mehr
                    Digitalisierung wird bedeuten, dass Ihnen die Informationen, die den Herrschenden nicht recht sind, einfacher vorenthalten werden können. Die Vorauswahl an
                    Nachrichten, ja, letztendlich die Zensur in unserem Land, soll noch effektiver werden. Die Politik dieser Regierung bedeutet weniger Freiheit. Sie bedeutet mehr
                    Zensur durch ausländische Konzerne, mit denen sie sich zusammensetzt und gemeinsame Sache macht,</p>
                <kommentar>(Frank Schäffler [FDP]: Mensch, das ist ja anstrengend!)</kommentar>
                <p klasse="O">Überwachung auf Schritt und Tritt, weil es dem Machterhalt dient und dem Aufbau einer neuen Ordnung.</p>
                <kommentar>(Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: In welchem Haushaltstitel steht das denn drin?)</kommentar>
                <p klasse="O">Auf Ihre Welt der Bevormundung können wir verzichten.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Das Wort hat die Kollegin Dorothee Martin für die SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>