<rede id="ID1916205700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002742">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Gerd</vorname>
							<nachname>Müller</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMZ</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Gerd Müller, Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
    <p klasse="J_1">Wir haben mehrfach im Ausschuss dazu berichtet. Es ist zentral wichtig, dass erstens Steuergeld nicht in korrupte Kanäle fließt – deshalb habe ich großen Wert darauf gelegt, dass wir hier effiziente Strukturen umsetzen – und dass wir zweitens die Wirksamkeit unserer Maßnahmen in den Entwicklungsländern wesentlich erhöhen. Das ist Schwerpunkt der Reform „BMZ 2030“.</p>
    <p klasse="J">Darüber hinaus hat das Parlament einen Anstoß gegeben – wir leiten das jetzt ein –, eine Organisationsuntersuchung der GIZ umzusetzen. Auch die GIZ wird sich bei der Reform „BMZ 2030“ strukturell weiterentwickeln. Wir haben neue Themen – ich nenne Digitalisierung und Klimaschutz –, wir haben andere Länder und andere Herausforderungen.</p>
    <p klasse="J">An der Stelle möchte ich aber sagen: Meine Damen und Herren, wir haben ein großartiges Unternehmen. Kein Land der Welt hat ein Unternehmen wie die GIZ mit Tausenden von Leuten, Expertinnen und Experten draußen in der Welt. Das sind Botschafter Deutschlands, Botschafter des Friedens, der Entwicklung und der Zusammenarbeit. An dieser Stelle einen herzlichen Dank an alle, die in schwierigsten Verhältnissen draußen tätig sind: im Sudan, in Nigeria, in Mali usw.</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das wissen wir auch! – Weitere Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
    <p klasse="O">Sie haben denselben Dank verdient wie unsere Soldatinnen und Soldaten.</p>
				<name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
    <p klasse="J_1">Zusatzfrage?</p>
			</rede>