<rede id="ID1916201100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002742">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Gerd</vorname>
							<nachname>Müller</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMZ</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Gerd Müller, Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:</p>
    <p klasse="J_1">Ich denke an die Menschen, und den Menschen ist so nicht geholfen. Auch in Afrika gibt es viele Regierungen, mit denen wir unter Berücksichtigung demokratischer Menschenrechtsstandards nicht zusammenarbeiten dürften. Der Entwicklungsminister hat es fast ausnahmslos mit schwierigen Ländern zu tun. Aber ich kann Ihnen sagen: Ich habe heute Nachmittag entschieden, dass wir in Manaus direkt helfen werden – den Indigenen, den Menschen vor Ort –, Covid-19 zu stoppen. Wir haben Möglichkeiten und Mittel.</p>
				<kommentar>(Beifall des Abg. Hermann Gröhe [CDU/CSU])</kommentar>
    <p klasse="J">Ich bin nach wie vor auch mit der brasilianischen Regierung im Gespräch. Ich bin der Meinung: Wenn wir die Gespräche abbrechen, nichts tun, uns aus dem Amazonas zurückziehen, dann helfen wir weder den Menschen, den Indigenen, noch dem brennenden Regenwald. Deshalb versuche ich – auch mit dem brasilianischen Umweltminister –, neue Maßnahmen nach vorne zu bringen.</p>
    <p klasse="J">In den nächsten Wochen wird entschieden, ob wir uns mit einem neuen Waldprogramm im Amazonas engagieren wollen. Ziel ist, die Brandrodungen der Regenwälder zu stoppen. Dazu trägt aber ganz erheblich das Thema „Zertifizierung von Sojaeinfuhr“ – auch für die deutsche und europäische Landwirtschaft – bei. Wir können nicht von Flächen, für die Regenwälder gerodet wurden, hier unsere Schweine und Rinder füttern. Deshalb muss Soja zertifiziert werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Nachfrage?</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004066">
						<name>
							<vorname>Uwe</vorname>
							<nachname>Kekeritz</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Uwe Kekeritz (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
    <p klasse="J_1">Ja.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Herr Kekeritz.</p>
			</rede>