<rede id="ID2016514800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r172"/>
        <redner id="11004764">
            <name>
                <vorname>Johannes</vorname>
                <nachname>Huber</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Johannes Huber (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Ich habe mich nur kurz zu Wort gemeldet, weil Herr Kollege Irlstorfer mich persönlich angesprochen hat und mir sozusagen vorgeworfen hat, ich hätte in der Coronapandemie bei den Tests letztendlich auch betrogen; ich glaube, das haben Sie gesagt. Hintergrund ist wahrscheinlich eine geleakte Chatnachricht, die auch veröffentlicht wurde, in der ich letztendlich etwas ironisch – das war mithilfe eines Smileys auch erkennbar – einen Netzfund in dieser internen Gruppe geteilt hatte.</p>
                <p klasse="J">Herr Irlstorfer, wenn Sie das Wort „Betrüger“ nennen: Das ist ja schon ein starkes Wort, was letztendlich eine juristische Komponente hat. Ich möchte Sie schon noch mal ganz kurz fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass Vorermittlungen gegen mich letztendlich eingestellt wurden, dass juristisch an der Sache also überhaupt nichts dran war. Dieser „Betrüger“-Vorwurf wurde also aus der Welt verwiesen. Stellen Sie mich auf die gleiche Stufe wie Parteikollegen von Ihnen, die möglicherweise an Maskendeals beteiligt waren, die bei den Inzidenzwerten getrickst haben, die, wie Herr Spahn, vielleicht auch Daten hatten, die wir im Parlament noch nicht hatten, und trotzdem andere Entscheidungen getroffen haben? Wollen Sie mich hier wirklich als Betrüger darstellen, obwohl Sie mich eigentlich besser kennen?</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Sie möchten antworten? – Dann haben Sie jetzt die Möglichkeit.</p>
                <kommentar>(Karsten Hilse [AfD]: Das war eine persönliche Erwiderung!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Kann, muss nicht; ich gestatte das. – Bitte schön, Herr Irlstorfer.</p>
            </rede>