<rede id="ID207311700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004377">
            <name>
                <vorname>Sabine</vorname>
                <nachname>Poschmann</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Sabine Poschmann
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wundere mich schon sehr über die Inhalte der beiden Unionsanträge, jetzt, im
                    Dezember, wo bereits alles im Fluss ist. Dies gibt mir aber die Möglichkeit, auch von dieser Stelle die Öffentlichkeit noch einmal mitzunehmen.</p>
                <p klasse="J">Diese Regierung hat sich die Neuausrichtung der Sportpolitik auf die Fahne geschrieben, und zwar im Bereich des Breiten- und des Spitzensports. Im
                    Bereich Breitensport erfolgt bereits in diesem Jahr als Auftakt der Bewegungsgipfel. Hier sollen alle Akteure aus Verbänden, Politik, Gesellschaft ihre Impulse
                    zur Stärkung des Sports und der Bewegung einfließen lassen. Mit diesem Input soll im weiteren Verfahren der Entwicklungsplan Sport erarbeitet werden. Dies ist
                    eine Chance für unsere Gesellschaft, nachhaltig fit zu werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Das Zweite ist die eigentliche Aufgabe des Bundes, der Spitzensport. Hier liegt bereits ein Grobkonzept für eine Spitzensportreform vor, die sogar ein
                    eigenes Sportfördergesetz vorsieht. Sie sehen also, wie wir beide Bereiche zusammendenken;</p>
                <kommentar>(Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Das bringt noch lange nichts!)</kommentar>
                <p klasse="O">denn sowohl Breiten- als auch Spitzensport sind wichtig für unsere Gesellschaft.</p>
                <p klasse="J">Wichtig bei beiden Konzepten ist, dass die Akteure mitgenommen werden und Konzepte nicht nur, wie vormals, auf dem Papier stehen, sondern zeitnah
                    umgesetzt werden.</p>
                <kommentar>(Edgar Naujok [AfD]: Das möchte ich sehen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Deshalb gibt es einen ambitionierten Zeitplan bis Ende 2023. Wir müssen im nächsten Jahr gemeinsam aus den Startblöcken kommen. Beide Ansätze zeigen,
                    welch hohen Stellenwert der Sport in dieser Regierung hat.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir lassen den Sport auch in der Krise nicht allein. Die Message des Kanzlers lautete: „You’ll never walk alone“. Gerade als Dortmunderin geht mir
                    diese Zeile ans Herz; denn bei uns wird dieser Spruch gelebt: in guten wie in schlechten Zeiten füreinander da sein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der FDP – Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Sie haben mehr Ahnung von Fußball!)</kommentar>
                <p klasse="O">Deswegen war es für die SPD-Fraktion ganz klar, dass wir dem Sport in der Coronazeit unter die Arme greifen und ihn mit dem
                    25-Millionen-Euro-ReStart-Programm stützen.</p>
                <kommentar>(Jörn König [AfD]: Das hat eineinhalb Jahre gedauert!)</kommentar>
                <p klasse="J">Auch beim Thema Energiekrise war für uns klar, dass Sportanlagen geöffnet bleiben; das war wichtig. Durch verschiedene Maßnahmen hat es die Regierung
                    geschafft, eine Gasmangellage zu vermeiden. Flächendeckende Schließungen von Sportstätten stehen deshalb heute nicht zur Debatte.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Auch bei den Kosten springen wir den Vereinen zur Seite. Von Anfang an war es das Ziel, alle Letztverbraucher von hohen Gas- und Stromkosten zu
                    entlasten – und „alle“ heißt auch alle.</p>
                <p klasse="J">Zusätzlich unterstützen wir die Kommunen und Vereine mit einem Sanierungsprogramm für Sportstätten. Der Schwerpunkt liegt auf der Verbesserung der
                    Energieeffizienz, um langfristig klimaneutrale Sportstätten zu schaffen. Dies nutzt der Umwelt und der finanziellen Situation der Sportvereine und der
                    Kommunen.</p>
                <p klasse="J">Insgesamt wird 2023 ein Jahr des Sports,</p>
                <kommentar>(Dietrich Monstadt [CDU/CSU]: Hört! Hört!)</kommentar>
                <p klasse="O">sowohl des Breiten- als auch das Spitzensports. Gelingen wird das nur gemeinsam. Daher freue ich mich, dass der DOSB und auch der DBS bereit sind,
                    noch einmal durchzustarten, und auch Athleten Deutschland seinen Fachverstand einbringt.</p>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für die AfD-Fraktion hat das Wort Edgar Naujok.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
            </rede>