<rede id="ID2020317600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r176"/>
        <redner id="11003890">
            <name>
                <vorname>Christian</vorname>
                <nachname>Hirte</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Christian Hirte (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema der heutigen Debatte ist die Zukunft der deutschen Automobilindustrie; darüber möchte ich sprechen.</p>
                <kommentar>(Linda Heitmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist der Ausschussbericht!)</kommentar>
                <p klasse="O">In Anbetracht der noch verbleibenden „Fußgängerampel“ ist es um die Automobilindustrie schlecht bestellt.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Nicht die Fußgänger schlechtmachen! Mann, Mann, Mann!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben gerade gehört, dass die SPD offenbar schon Probleme damit hat, den tatsächlichen Zustand überhaupt wahrzunehmen.</p>
                <kommentar>(Nina Warken [CDU/CSU]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir hatten schon im Ausschuss gehört, wie eine Kollegin – das kann man übrigens im Protokoll nachlesen – meinte – Zitat –, es sei alles in bester Ordnung. Wir hören heute, es gebe doch tolle Autos und die Empfehlung, die Menschen sollen sich einen Porsche Taycan kaufen.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Das hat sie nicht gesagt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wenn das die Empfehlung der SPD an die Bürgerinnen und Bürger in unserem Land ist, dann brauchen wir uns nicht zu wundern, dass Sie unser Land ins Chaos führen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir haben auf der anderen Seite eine völlig ideologiegetriebene Grüne, die meint, Klimaverbesserungen seien nur auf eine Art und Weise zu erreichen, das gehe nur mit dem Verbrennerverbot</p>
                <kommentar>(Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Flottengrenzwerte!)</kommentar>
                <p klasse="O">und dem Verbot von fossilen Brennstoffen.</p>
                <kommentar>(Linda Heitmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ich bin auf den Ausschussbericht eingegangen! Darüber reden wir!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das eine hat aber mit dem anderen schlicht nichts zu tun. Man kann auch Verbrennerfahrzeuge klimafreundlich bewegen, wenn man auf regenerative Kraftstoffe setzt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Flottengrenzwerte auf europäischer Ebene! Was machen wir damit?)</kommentar>
                <p klasse="O">Und genau das wollen wir als Union. Genau das will auch die EVP-Fraktion, die morgen beschließen wird, dass die Europäische Kommission binnen der ersten 100 Tage eine Evaluation der Entscheidung zum Verbrennerverbot ab 2035 ermöglicht.</p>
                <p klasse="J">Wir wollen Technologieoffenheit,</p>
                <kommentar>(Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie veralbern die Menschen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir wollen auch künftig die Möglichkeit, mit regenerativen Kraftstoffen, mit fortschrittlichen Biokraftstoffen, mit E-Fuels die Mobilität der Zukunft zu gestalten. Dafür stehen wir als Union.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Nächster Redner ist Julian Grünke für die FDP-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
            </rede>