<rede id="ID2017203300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r34"/>
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit geschätzten acht, neun Jahren erlebe ich in Parlamenten – erst in einem Landesparlament, jetzt hier im Bundestag – sich endlos im Kreis drehende Debatten, aber keine entsprechenden Aktivitäten, um so ein Problem zu lösen. Wo lebe ich eigentlich? In welchem Land lebe ich?</p>
                <kommentar>(Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie müssen mal rausgehen aus dem Parlament!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Sie sind ja unzweifelhaft eine Frau; jedenfalls gehe ich davon aus.</p>
                <p klasse="J">Sie wissen, dass wir durch diese Masseneinwanderung eine so große Anzahl von Straftaten haben, dass sich Frauen in allen Großstädten in Deutschland in der Dunkelheit nicht mehr auf die Straße trauen.</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Und das wissen Sie, weil Sie emphatisch bei Frauen sind?)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist die Wahrheit. Vielleicht begreifen Sie das mal. Das können Ihnen alle diese Damen erzählen. Mir erzählen sie es auch.</p>
                <kommentar>(Widerspruch der Abg. Susanne Menge [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] und Dunja Kreiser [SPD] – Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie sind keine Frau! Ich sehe, dass Sie keine Frau sind!)</kommentar>
                <p klasse="J">52 636 sexuelle Übergriffe von 2017 bis 2023, um 70 Prozent angestiegen. 1 125 Frauen wurden letztes Jahr Opfer von Vergewaltigungen mit Todesfolge,</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Dunja Kreiser [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">durch Asylmigranten und nicht durch irgendjemand. Was ist aus diesem Land geworden, zu dem ich mich nach wie vor als Abgeordneter zu hundert Prozent bekenne, –</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Ihre Redezeit ist vorüber, Herr Farle.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">– in dem eine Innenministerin sogar noch lacht, wenn ein solches Thema hier behandelt wird? Mir vergeht da alles Lachen. Ich will, dass Sie mehr –</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Lieber Herr Farle, Ihre Redezeit ist vorbei.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">– machen für die Menschen in unserem Land.</p>
                <p klasse="J">Danke.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Der nächste Redner ist für die SPD-Fraktion Helge Lindh.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
            </rede>