<rede id="ID196112600">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004802">
            <name>
                <vorname>Helge</vorname>
                <nachname>Lindh</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Helge Lindh (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Machen wir es kurz und schmerzlos – Wesentliches hat Herr Kuhle schon gesagt –: Wenn es Ihnen im Übrigen auch um die Sache ginge oder auch nur annähernd um die Fragestellung, hätten Sie auch mal Berichterstatter kontaktieren können, gucken können, wie sich die anderen Fraktionen dazu stellen.</p>
        <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Haben wir doch!)</kommentar>
        <p klasse="O">Darum ging es Ihnen ja gar nicht; denn die eigentliche Zielrichtung ist die Denunzierung dieses Amts und der Demokratie. Das ist auch kein Geheimnis. Sie haben das eben in Ihrer Rede trefflich demonstriert. Davon zeugt auch dieser Gesetzentwurf.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Jürgen Braun [AfD]: Sie können mal wieder keine Ahnung davon haben – wie immer!)</kommentar>
        <p klasse="J">Zum Zweiten brauchen wir nicht Sie, um Prüfberichte des Bundesgerichtshofs zur Kenntnis zu nehmen.</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Berichte vom Bundesgerichtshof? Was soll das denn?)</kommentar>
        <p klasse="O">Um selber zu überlegen, ob und in welcher Weise es Reformbedarf gibt, dazu braucht es gewiss niemanden und erst recht nicht die AfD-Fraktion.</p>
        <p klasse="J">Es geht aber um noch mehr. Es gibt noch eine Geschichte hinter diesem Ganzen, und das hat nicht nur damit zu tun, die Demokratie oder dieses Amt verächtlich zu machen. Das hat mit Ihrer Grundhaltung gegenüber diesem Parlament zu tun. Ich erinnere mich bestens an die letzten Haushaltsverhandlungen, in denen es einen Antrag von Ihnen gab, den Etat des Verfassungsschutzes auf null zu setzen – auf null!</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Anderes Thema, oder?)</kommentar>
        <p klasse="O">Interessanterweise sind Sie ja große Apologeten von Herrn Maaßen. Vielleicht war das auch ein Plan, dann selber nicht beobachtet zu werden.</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Herr Lindh, das Thema ist der Bundespräsident, nicht Herr Maaßen! – Jürgen Braun [AfD]: Es wäre interessant, wenn Sie mal zum Thema kommen würden, Herr Lindh!)</kommentar>
        <p klasse="O">Die Begründung von Herrn Boehringer – hören Sie jetzt mal genau zu! – war aber, es sei Protest, weil Sie in Gremien nicht hinreichend berücksichtigt würden. Was für ein Respekt vor dem Haushaltsausschuss, vor dem Parlament, vor Verfassungsorganen spricht daraus?</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Welches Verfassungsorgan meinen Sie?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das hat bei Ihnen System.</p>
        <p klasse="J">Stufe zwei: Haushaltsdebatte 11. September. Sie wollten gegen jeden Komment, jeden Usus plötzlich zum Etat des Bundespräsidenten debattieren.</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Genau!)</kommentar>
        <p klasse="O">Was war aber der Grund? Irgendwelche Fragen zu diesem Haushalt? Nein!</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: „Demokratie“ nennt man das!)</kommentar>
        <p klasse="O">Der einzige Grund war, dass Sie ihn anklagen wollten, denunzieren wollten – wegen des Konzerts in Chemnitz.</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das nennt man „Parlamentarismus“ und „Demokratie“! – Jürgen Braun [AfD]: Das ist so in der Monarchie üblich, dass nicht über den Etat diskutiert wird!)</kommentar>
        <p klasse="O">Steinmeier schlechtzumachen, war der einzige Ansatz Ihres Antrags damals, und es ist auch die einzige Absicht, die hinter Ihrem heute vorliegenden Gesetzentwurf steht.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Jürgen Braun [AfD]: Majestätsbeleidigung ist abgeschafft als Straftatbestand!)<a id="S6960" name="S6960" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Ich zitiere mal Herrn Brandner, der ja da ist und bis zum Ende bleibt.</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Ja!)</kommentar>
        <p klasse="O">Am 20. September 2017 haben Sie sich in Erfurt mit der Äußerung berühmt-berüchtigt gemacht, eine syrische Familie – ich zitiere – bestehe aus Mutter, Vater und zwei Ziegen. – So viel zu Ihrem demokratischen Format.</p>
        <kommentar>(Abg. Stephan Brandner [AfD] meldet sich zu einer Zwischenfrage)</kommentar>
        <p klasse="J">Zum Bundespräsidenten Steinmeier stellen Sie weiter fest – ich zitiere –:</p>
        <p klasse="Z">Außerdem ist er aufgrund seiner offenen Unterstützung einer gegen unsere freiheitlich demokratische Grundordnung kämpfenden Bande nun ein Fall für den Verfassungsschutz!</p>
        <p klasse="O">Das sagen Sie.</p>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004802">
            <name>
                <vorname>Helge</vorname>
                <nachname>Lindh</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Helge Lindh (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Ach nee.</p>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Okay.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004802">
            <name>
                <vorname>Helge</vorname>
                <nachname>Lindh</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Helge Lindh (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Nein, es ist nicht nötig.</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Feige, Herr Lindh!)</kommentar>
        <p klasse="O">Herr Brandner, hören Sie mir zu! Sie lernen fürs Leben, für die Politik. Ich rede weiter.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
        <p klasse="J">Sie weisen an anderer Stelle noch darauf hin, dass Sie an den Artikel 61 unseres Grundgesetzes denken. Sie wollen also womöglich strafrechtlich gegen den Bundespräsidenten vorgehen.</p>
        <p klasse="J">Herr Pazdersky aus Berlin – ich zitiere wiederum –:</p>
        <p klasse="Z">Die AfD lehnt Hass und Gewalt ab und verurteilt jede Form, derartige Botschaften zu verbreiten.</p>
        <p klasse="O">Das sind 15 Wörter und 13 Lügen. Das muss man erst mal schaffen.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN))</kommentar>
        <p klasse="J">Nächster Satz:</p>
        <p klasse="Z">Entsprechend prüfen wir nun mögliche rechtliche Schritte gegen den Bundespräsidenten.</p>
        <p klasse="J">Es geht noch weiter. Frau Weidel – leider nicht da –</p>
        <kommentar>(Dagmar Ziegler [SPD]: Gott sei Dank!)</kommentar>
        <p klasse="O">am 23. August dieses Jahres – ich zitiere –:</p>
        <p klasse="Z">Die Äußerungen des Bundespräsidenten ... grenzen an Demagogie. Es ist die Politik, die „Bürger erster und zweiter Klasse“ geschaffen hat, indem sie in großem Stil die doppelte Staatsbürgerschaft vor allem bei türkischen Migranten hinnimmt.</p>
        <p klasse="O">Und so weiter, und so fort.</p>
        <p klasse="J">Dann spricht sie im Zusammenhang mit Herrn Steinmeier von dem „unter Rot-Grün beschrittenen Irrweg automatischer Einbürgerungen nach dem Territorialprinzip“.</p>
        <p klasse="J">Sie haben es in Ihrer Rede gezeigt. Sie zeigen es in Ihren Zitaten. Das ist der Inbegriff populistischer Politik: einen Gesetzentwurf zu machen, der vorgibt, sich ernsthaft mit dem Amt des Bundespräsidenten und der Frage des Ehrensolds auseinandersetzen zu wollen. Nicht das ist der Zweck. Der einzige Zweck ist, das Amt des Bundespräsidenten und diese Demokratie infrage zu stellen und in Sonderheit Frank-Walter Steinmeier infrage zu stellen und als Gegner dieses Landes darzustellen. Das wird Ihnen nicht gelingen.</p>
        <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Linksextreme Rockergruppen mit Hetzparolen!)</kommentar>
        <p klasse="O">Herr Steinmeier ist jemand, auf den wir stolz sein können; denn er hat die Stimme gegen Ihren Ungeist erhoben, und er hat zu Recht zum Besuch des Konzerts in Chemnitz aufgerufen. Gut, dass es Steinmeier gibt! Nicht gut, dass es die AfD gibt!</p>
        <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Zu einer persönlichen Erklärung erteile ich das Wort dem Kollegen Brandner.</p>
      </rede>