<rede id="ID1911711500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004159">
						<name>
							<vorname>Judith</vorname>
							<nachname>Skudelny</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Judith Skudelny (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Die Zentrale Stelle Verpackungsregister, die für Kunststoffverpackungen und auch Tragetüten zuständig ist, definiert Verbundstoffe als Stoffe, die einen Anteil an Fremdstoffen ab 6 Prozent haben. Das heißt beispielsweise, Papiertüten mit einem Papieranteil von 6 Prozent bis zu einem Papieranteil von 95 Prozent sind bei uns Verbundstoffe. Es gibt eine unglaublich große Bandbreite an Kunststoffzusätzen, die Sie dem Papier zufügen können, beispielsweise um Wasser abzuweisen oder die Reißfestigkeit zu verbessern. Glauben Sie nicht, dass es notwendig ist, eine bessere Definition zu verwenden, als sich nur auf die Richtlinie zu beziehen, damit Ihr geplantes Gesetz praktikabel wird?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003612">
						<name>
							<vorname>Florian</vorname>
							<nachname>Pronold</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär bei der Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMU</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Florian Pronold, Parl. Staatssekretär bei der Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit:</p>
				<p klasse="J_1">Ich glaube, das muss man sogar noch in einen größeren Zusammenhang stellen. Wie wir beim Verpackungsgesetz festgelegt haben, wollen wir dort ökologische Lizenzentgelte einführen. Das heißt, Verpackungen, die ökologisch vorteilhafter sind, die leichter recycelbar usw. usf. sind, sollen weniger mit Lizenzabgaben belastet werden als diejenigen, die unvorteilhaft sind.</p>
				<p klasse="J">Jede Mischung von Materialien bedeutet immer einen negativen Punkt für die Recyclingfähigkeit. Deswegen muss auch das Ziel sein, dass wir über diese Mechanismen zu besseren Verpackungen und auch zu besseren Tragetaschen kommen. Ich will einfach noch mal darauf hinweisen, wie ich es im Bundesrat schon gemacht habe, dass es nicht so ist, dass es, wenn man reine Papiertüten anstelle von Plastiktüten nimmt, ökologisch vorteilhafter oder nachhaltiger ist, sondern dass es nur dann ökologisch vorteilhafter und nachhaltiger ist, wenn man Tüten verwendet, die man mehrmals benutzt.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004159">
						<name>
							<vorname>Judith</vorname>
							<nachname>Skudelny</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Judith Skudelny (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Da haben Sie vollkommen recht. – Was mich in diesem Zusammenhang wundert, ist, dass die Bundesregierung und insbesondere das BMU in ihren Antworten gesagt haben, dass man nicht bereit ist, eine neue Studie zu Ökobilanzen bezüglich Kunststoff- und Papiertüten durchzuführen. Die Studie von 2014, auf die Sie sich immer wieder berufen, hat zum Ergebnis, dass eigentlich neue Studien notwendig wären.</p>
				<p klasse="J">Was mich noch viel mehr erschüttert, ist, dass Sie nicht mal nachfragen, wie viele Papiertüten in Deutschland überhaupt verwendet werden. Das heißt, wenn Sie das eine verbieten, um ökologisch eine Verbesserung zu erreichen, das andere aber nicht tun, nämlich Daten erheben, um zu sehen, ob es Ausweichbewegungen gibt oder ob es andere schlechtere Auswirkungen hat, dann kann das Ganze doch nicht funktionieren. Sie verbieten dann das eine nur symbolisch, weil das Ergebnis Sie eigentlich nicht interessiert.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003612">
						<name>
							<vorname>Florian</vorname>
							<nachname>Pronold</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär bei der Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMU</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Florian Pronold, Parl. Staatssekretär bei der Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit:</p>
				<p klasse="J_1">Also, es ist doch toll – dafür hätte ich eigentlich Lob erwartet –, dass wir über die freiwillige Vereinbarung, die wir mit dem Handel geschlossen haben, zu einer Pro-Kopf-Reduzierung beim Plastiktütenverbrauch gekommen sind, die weit über die Zielvorgabe hinausgeht, die die EU festgelegt hat.</p>
				<p klasse="J">Jetzt haben wir festgestellt, dass es trotzdem nicht weitergeht und dass es rund 20 Prozent gibt, die man nur über ein entsprechendes Verbot erreichen kann. Ich kann Ihnen sagen: Unser Interesse besteht auch darin, zu ermitteln, ob es Ausweichreaktionen gibt und wie sie ausschauen, und wir haben insgesamt ein Interesse daran, dass es dort zu nachhaltigen Entwicklungen kommt.</p>
				<p klasse="J">Die Problematik, die Sie angesprochen haben, ist uns sehr wohl bewusst. Ich habe sie selber schon des Öfteren öffentlich angesprochen. Wir werden – zum Beispiel ist das gerade vorgestern erfolgt – auch in Gesprächen mit dem Handelsverband und mit den großen Handelsunternehmen genau die Frage aufwerfen, was denn dort passiert – übrigens nicht nur dort, sondern auch bei den sogenannten Hemdchenbeuteln und bei den Netzen, die jetzt für die unverpackten Waren im Obst- und Gemüsebereich eingeführt werden. Wir werden all diesen Fragen nachgehen; denn unser Ziel sind tatsächlich Abfallvermeidung und nachhaltige Verpackungen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Eine weitere Nachfrage stellt der Abgeordnete Dr. Kraft.</p>
			</rede>