<rede id="ID2013308000">
                <p klasse="redner">
        <a id="r80"/>
        <redner id="11004127">
            <name>
                <vorname>Lisa</vorname>
                <nachname>Paus</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Lisa Paus, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
                <p klasse="J_1">Wir haben unser Gesetz vorgelegt. Das ist eine sehr, sehr gute Abwägung, finde ich, angesichts der Gesamtsituation der verschiedenen Bedingungen.</p>
                <p klasse="J">Ich möchte noch einmal klarstellen, was dieses Gesetz regelt und was nicht.</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Das ist aber nicht die Frage!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dieses Gesetz regelt nichts zum biologischen Geschlecht.</p>
                <kommentar>(Anke Hennig [SPD]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es ist auch keine Anpassung an irgendetwas notwendig. All diese medizinischen Fragen sind nicht Teil des Gesetzes. Es geht allein darum, dass man sich persönlich erklärt zum rechtlichen Geschlecht, genau so hat es sich ausgehend von der Bundesverfassungsgerichtsentscheidung entwickelt. Dazu sagt dieses Gesetz etwas. Man muss sich festlegen, wenn man das Geschlecht wechseln möchte. Und es gibt auch entsprechende Fristen, die man dann auch entsprechend einzuhalten hat. Das regelt dieses Gesetz. Zum biologischen Geschlecht sagt dieses Gesetz nichts aus.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Damit kommen wir zur nächsten Frage, und die stellt die Kollegin Jasmina Hostert. – Da sie nicht mehr da ist, kann ich das auch nicht ändern.</p>
                <p klasse="J">Dann ist der Nächste aus der SPD-Fraktion dran, der Kollege Rützel.</p>
            </rede>