<rede id="ID2013304800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r48"/>
        <redner id="11004127">
            <name>
                <vorname>Lisa</vorname>
                <nachname>Paus</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Lisa Paus, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
                <p klasse="J_1">Frau Bär, soweit mir bekannt ist, sind Sie Mitglied der CSU und damit Teil einer Partei, die in einem Bundesland auch die Regierungsverantwortung trägt. Sie kennen natürlich auch das föderale System der Bundesrepublik. Sie wissen: Es sind eben die Länder und Kommunen, die zuständig sind. Wir als Bund haben das getan, was man in diesem Zusammenhang machen kann:</p>
                <kommentar>(Dorothee Bär [CDU/CSU]: Nee! Gestrichen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben ein Modellprogramm auf den Weg gebracht, das sehr gut gelaufen und auch sehr gut evaluiert worden ist, und wir haben dafür gesorgt, dass dieses Bundesprogramm in die Regelfinanzierung der Länder übergeht, im KiTa-Qualitätsgesetz.</p>
                <kommentar>(Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: So ist es! – Zuruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben dazu entsprechende Vereinbarungen mit den Ländern getroffen, sodass zum Beispiel Bayern genau das jetzt auch fortführt.</p>
                <kommentar>(Matthias Seestern-Pauly [FDP]: Endlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich sehe von daher keinen Handlungsbedarf. Richtig ist, dass Sprachförderung ganz, ganz zentral ist und dass sie gerade in der Kita auch sehr wichtig ist. Deswegen sind wir gut beraten, das weiter zu verstärken; wir haben das im Rahmen des KiTa-Qualitätsgesetzes getan.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie des Abg. Matthias Seestern-Pauly [FDP] – Dorothee Bär [CDU/CSU]: Also nein?)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Es gibt zu diesem Thema eine weitere Nachfrage aus der CDU/CSU Fraktion. Frau Breher.</p>
            </rede>