<rede id="ID2012115100">
            <p klasse="redner">
               <a id="r176"/>
               <redner id="999990141">
                  <name>
                     <vorname>Judith</vorname>
                     <nachname>Gerlach</nachname>
                     <rolle>
                        <rolle_lang>Staatsministerin (Bayern)</rolle_lang>
                        <rolle_kurz>Staatsministerin (Bayern)</rolle_kurz>
                     </rolle>
                  </name>
               </redner>Judith Gerlach, Staatsministerin (Bayern):</p>
            <p klasse="J_1">Vielen Dank für die Gelegenheit, darauf erwidern zu können. – Also erst mal zum Mimimi dieser jetzigen Regierung, immer wieder zu sagen: „Aber ihr wart doch schon vorher dabei“:</p>
            <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Maximilian Funke-Kaiser [FDP]: 16 Jahre, ja! – Zuruf der Abg. Anke Hennig [SPD])</kommentar>
            <p klasse="O">Sorry, Freunde, ihr seid jetzt auch schon eine ganze Zeit lang dabei, und ihr müsst halt mal ins Tun kommen.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            <p klasse="O">Das zum einen.</p>
            <p klasse="J">Das andere – und da sind Sie vielleicht nicht genügend informiert –: Schauen Sie sich gerne mal das Dashboard an! Das Bundesinnenministerium zeichnet das alles auf. Wir Länder werden gemonitort; das heißt, es wird sehr genau geschaut: Welche Verwaltungsdienstleistungen bietet welches Bundesland an?</p>
            <kommentar>(Maximilian Funke-Kaiser [FDP]: Es geht um die Fläche!)</kommentar>
            <p klasse="O">Und da hat Bayern in der flächendeckenden Verwaltung – „flächendeckend“ bedeutet: die meisten Kommunen haben diese Verwaltungsdienstleistungen – Platz eins in ganz Deutschland.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Manuel Höferlin [FDP]: Bis zu unter zehn Stück, die kleinen Kommunen!)</kommentar>
            <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
            <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Ich darf schon noch darauf hinweisen, dass wir hier durchaus einen gewissen respektvollen Ton miteinander pflegen,</p>
            <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
            <p klasse="O">und „Sorry, Freunde“ an Bundestagsabgeordnete ist vielleicht nicht so ganz angemessen.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Dr. Reinhard Brandl [CDU/CSU]: Da sind andere Sachen nicht angemessen! – Nina Warken [CDU/CSU]: Wenn man keine Inhalte hat, dann kommt so was! – Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Eijeijei!)</kommentar>
            <p klasse="O">Das möchte ich schon noch dazu sagen. Aber wir sind ja noch lange nicht am Ende; das kann hier alles noch ganz spannend werden in dieser Debatte.</p>
            <p klasse="J">Als Nächstes erhält das Wort Misbah Khan für Bündnis 90/Die Grünen.</p>
            <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
         </rede>