<rede id="ID2015804400">
                <p klasse="redner">
        <a id="r46"/>
        <redner id="11004304">
            <name>
                <vorname>Alexander</vorname>
                <nachname>Hoffmann</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Alexander Hoffmann (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Geschätzte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im Grunde war es in der Geschichte schon immer so: Der Rechtsextremismus hat einen Teil seiner Daseinsberechtigung daraus geschöpft, dass er gegen den Linksextremismus kämpfen muss, und der Linksextremismus hat einen Teil seiner Daseinsberechtigung daraus geschöpft, dass er gegen den Rechtsextremismus kämpfen muss.</p>
                <p klasse="J">Im Ergebnis ist das im Parteienspektrum ähnlich; denn auch da muss man sagen: Je weiter eine Partei nach rechts rückt, umso geschlossener ist das rechte Auge; und je weiter eine Partei nach links rückt, umso geschlossener ist das linke Auge.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Das sieht man auch an dem AfD-Antrag sehr schön. Es beginnt nämlich im ersten Satz, der da lautet:</p>
                <p klasse="Z">„Die Bundesrepublik Deutschland als Rechtsstaat und Träger des staatlichen Gewaltmonopols muss allen Formen des Extremismus aktiv entgegentreten ...“</p>
                <p klasse="O">Da denke ich mir: Aber hallo, da muss der Schreiber auf dem rechten Auge ganz schön blind gewesen sein! Ich habe mir da überlegt: Sie wissen schon, dass es ganze Landesverbände von Ihnen gibt, die als gesichert rechtsextrem eingestuft sind.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Zuruf von der AfD: Die Frage ist nur, ob es stimmt! – Weitere Zurufe von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Kommen wir aber zurück zu diesem Bild: Je weiter man auf die eine Seite rückt, desto mehr ist das entsprechende Auge geschlossen. Ganz ehrlich: So ähnlich ist es ja auch bei der Ampel. Sie haben natürlich den Kampf gegen rechts. Da gilt das Prinzip: höher, schneller, weiter. Da sind wir bei Ihnen.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Sehr gut!)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber das Problem ist, dass Sie im Übrigen einen ziemlichen Linksdrall haben. Immer dann, wenn wir Themen ansprechen, wie zum Beispiel die „Letzte Generation“, und erklären: „Die ist extremistisch“, dann sagen Sie: Nein, das sind die nicht. Die kämpfen ja für die gute Sache.</p>
                <kommentar>(Manuel Höferlin [FDP]: Das haben wir nie gesagt, Herr Kollege!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dann wollen wir mit Ihnen über politischen Islamismus reden. Dann sagen Sie: Nein, so was gibt es hier doch überhaupt nicht.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Das stimmt doch gar nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und wenn wir dann sagen: „Wir haben einen importierten Antisemitismus im Land“, dann heißt es: Na ja, also, das kann man so nicht sagen. Es gibt viele Formen von Antisemitismus.</p>
                <kommentar>(Widerspruch bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das stimmt doch gar nicht! Das ist nicht ansatzweise wahr!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und Sie relativieren das weg.</p>
                <p klasse="J">Deswegen will ich Ihnen trotz aller Unmutsbekundungen jetzt schon mal sagen: Wäre ich ein Augenarzt, müsste ich Ihnen auf dem linken Auge eine erhebliche Sehschwäche konstatieren, die sich unter Umständen zu einer Blindheit entwickeln könnte.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist einfach nicht wahr! – Sebastian Hartmann [SPD]: Hey! Vorsicht bei der Rede! Wir sind nicht in Bayern!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Wahrheit ist: Einen ernsthaften Kampf gegen alle Arten von Extremismus</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: … fordern wir mit unserem Antrag!)</kommentar>
                <p klasse="O">wird es nur</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: … mit uns geben!)</kommentar>
                <p klasse="O">mit der Union als echter Partei der Mitte mit zwei offenen und gesunden Augen geben.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Götz Frömming [AfD]: Mit welchem Partner? – Dorothee Martin [SPD]: Dann demonstrieren Sie doch mal mit! Gehen Sie mal zu den Demos!)</kommentar>
                <p klasse="J">Zurück zum Antrag. Sie schreiben, es stimme nicht, dass der Rechtsextremismus in diesen Tagen die größte Bedrohung für unser Land ist.</p>
                <kommentar>(Sebastian Hartmann [SPD]: Die Leistungsbilanz von Hans-Georg Maaßen war sehr übersichtlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Jetzt mal abwarten; jetzt kommt etwas, das Ihnen gefallen wird, Kollege Hartmann.</p>
                <kommentar>(Sebastian Hartmann [SPD]: Ach du liebe Zeit!)</kommentar>
                <p klasse="O">Da muss ich Ihnen von der AfD schon ganz ehrlich sagen: Es sind gerade Sie mit Ihrem Unterbau, mit der Tendenz, die Demokratie aus sich heraus mit Mitteln der Demokratie zu zersetzen,</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: „Zersetzen“! Das war Stasi! – Weitere Zurufe von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">die genau dazu führt,</p>
                <kommentar>(Sebastian Hartmann [SPD]: Das haben die gar nicht verstanden!)</kommentar>
                <p klasse="O">dass Rechtsextremismus in diesen Tagen sehr wohl die größte Bedrohung für unser Land ist.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Sebastian Hartmann [SPD]: Das war jetzt zu kompliziert für die AfD!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Dorothee Martin für die SPD-Fraktion ist die nächste Rednerin.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und des Abg. Philipp Hartewig [FDP])</kommentar>
            </rede>