<rede id="ID2020600200">
                <p klasse="redner">
        <a id="r2"/>
        <redner id="11003804">
            <name>
                <vorname>Katja</vorname>
                <nachname>Mast</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Katja Mast (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Brandner, diese Rede ist dieses Hohen Hauses unwürdig, und sie dient nur Ihren Verschwurbelungstheorien.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP – Zuruf von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir haben eine wichtige Sitzungswoche.</p>
                <kommentar>(Gerold Otten [AfD]: Schande!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es ist mir wichtig, gegenüber den Bürgerinnen und Bürger in diesem Land zu betonen:</p>
                <kommentar>(Zuruf von der AfD: Was wurde denn beschlossen? – Stephan Brandner [AfD]: Sagen Sie was zu den Ausschüssen! Warum alles abgesetzt wird!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir beschließen wichtige Vorhaben.</p>
                <kommentar>(Carolin Bachmann [AfD]: Was denn? – Gegenruf von der SPD: Zuhören!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir beschließen, dass wir die kalte Progression ausgleichen und das Kindergeld für die Bürgerinnen und Bürger in diesem Land erhöhen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Sara Nanni [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Zum Beispiel!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir beschließen, dass wir für 13 Millionen Menschen in diesem Land das Deutschlandticket finanzierbar halten und am Leben erhalten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir beschließen, dass das Bundesverfassungsgericht mit einer Grundgesetzänderung vor Verfassungsfeinden geschützt wird. Das ist wichtig.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP – Sara Nanni [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: So!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das heißt, mit dieser Tagesordnung legen wir die Grundlage für diese Inhalte. Wir entlasten die Menschen, die jeden Morgen aufstehen und ihrer Arbeit nachgehen, und die Familien.</p>
                <kommentar>(Gerold Otten [AfD]: Zur Sache!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und wir stärken unsere Demokratie.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Zuruf von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist ein wichtiges Signal zum Ende dieses Jahres.</p>
                <p klasse="J">Und auf dieser Tagesordnung sind noch viele weitere Vorlagen. Die, über die ich gerade spreche, sind nicht die einzigen. Wie in jeder anderen – wie in der letzten und der vorletzten usw. – gibt es auch in dieser Sitzungswoche Geschäftsordnungsdebatten. Das ist in der Demokratie ganz üblich, und die führen wir jetzt – wie auch letzte Woche. Der Beschluss der Tagesordnung ist immer ein Mehrheitsbeschluss im Deutschen Bundestag.</p>
                <p klasse="J">Deshalb will ich sagen, dass es nicht selbstverständlich ist, dass wir diese Woche viele Vorlagen der Koalition, der Opposition, der Fraktionen und der Gruppen diskutieren.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Alle haben Sie abgesetzt von der AfD! Alle!)</kommentar>
                <p klasse="O">Der Bundestag ist der Ort der Debatten und der Entscheidungen.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der AfD: Na hoffentlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist umso wichtiger, seitdem wir keine einfache Mehrheit mehr haben, seit dem Ende der Ampel. Und ich wünsche mir, dass der Bundestag auch der Ort der Debatten und Entscheidungen bleibt.</p>
                <kommentar>(Zurufe der Abg. Carolin Bachmann [AfD] und Gerold Otten [AfD])</kommentar>
                <p klasse="J">Deshalb – das will ich sagen – haben wir die Blockade durchbrochen. Es gab auch anderslautende Wünsche: dass wir im Bundestag gar nichts mehr diskutieren.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Stephan Brandner [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten ist besonders wichtig, dass wir eine ganz reguläre Sitzungswoche haben – und zwar nicht nur diese Woche; denn im Januar und auch im Februar haben wir noch mal Debatten.</p>
                <kommentar>(Gerold Otten [AfD]: Und die anderen haben Sie gestrichen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es ist normal, wie wir miteinander umgehen</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Rüdiger Lucassen [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">und dass wir gemeinsam Gesetze verabschieden, die die Bürgerinnen und Bürger entlasten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD – Zuruf von der AfD: Sie grenzen die Opposition aus!)</kommentar>
                <p klasse="O">Deshalb: Stimmen Sie bitte für diese Tagesordnung!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Es liegt mir noch eine Wortmeldung zur Geschäftsordnung von dem Abgeordneten Görke für die Gruppe Die Linke vor.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der Linken)</kommentar>
            </rede>