<rede id="ID2013117600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r182"/>
        <redner id="11004807">
            <name>
                <vorname>Rüdiger</vorname>
                <nachname>Lucassen</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Rüdiger Lucassen (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Staatssekretär Möller, Ihr wirklich sehr engagiert vorgetragenes Plädoyer</p>
                <kommentar>(Zuruf von der AfD: „Engagiert“!)</kommentar>
                <p klasse="O">für dieses Gesetz findet scheinbar nicht das Interesse der anderen, vor allen Dingen nicht der Ampelfraktionen in diesem Hohen Hause. Sonst hätten sie nicht zu Protokoll gegeben. Das ist eben diese Form von Demokratieverständnis.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Henning Otte [CDU/CSU]: Das ist unsere Antwort darauf! – Gabriele Katzmarek [SPD]: Oh Mann! Vielleicht mal zur Sache sprechen! – Weitere Zurufe von der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Zur Abstimmung steht einer der vielen überflüssigen und an der Realität vorbeifahrenden Gesetzentwürfe der Ampel, ein Entwurf zur Lösung eines Problems, das niemand kennt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Das haben allenfalls einige übersättigte Funktionäre von SPD und Grünen als Problem identifiziert,</p>
                <kommentar>(Gabriele Katzmarek [SPD]: Ohne Beleidigungen können Sie nicht auskommen, gell? Ohne Beleidigungen geht es bei der AfD nie!)</kommentar>
                <p klasse="O">sonst niemand, schon gar nicht diejenigen, die mit dieser neuerlichen Bürokratiezumutung traktiert werden, die Soldaten unserer Bundeswehr.</p>
                <kommentar>(Wolfgang Hellmich [SPD]: Die sehen das aber anders!)</kommentar>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, es geht um die „Fortentwicklung gleichstellungsrechtlicher Regelungen für das militärische Personal der Bundeswehr“. Normale Leute hätten übrigens „Soldaten“ gesagt, Herr Hellmich.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Details des Gesetzentwurfs sind so langweilig und so überflüssig,</p>
                <kommentar>(Wolfgang Hellmich [SPD]: Man kann es begreifen oder nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">dass ich zu dieser Uhrzeit weder Sie, sehr verehrte Kollegen, damit einschläfern will noch die Zuschauer zu Hause.</p>
                <kommentar>(Gabriele Katzmarek [SPD]: Sie können ja auch nur beleidigen! – Heidi Reichinnek [DIE LINKE]: Sind Ihnen die Sätze zu komplex?)</kommentar>
                <p klasse="J">Liebe Landsleute, um uns herum gerät die Welt in Brand und aus den Fugen. Sie, die Bürger unseres Landes, spüren es längst.</p>
                <kommentar>(Gabriele Katzmarek [SPD]: Und deshalb: Die Frauen zurück an den Herd!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Presse merkt es auch so langsam. Nur in den Reihen der Ampel träumt man weiterhin den Schlaf der Selbstgerechten.</p>
                <kommentar>(Henning Otte [CDU/CSU]: Sie würden das noch verschlimmern!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Bundeswehr braucht vieles: mehr Panzer, mehr Kampfflugzeuge, mehr Kriegsschiffe – die hat die CDU alle abgeschafft –,</p>
                <kommentar>(Henning Otte [CDU/CSU]: Das stimmt doch gar nicht, Herr Lucassen! Warum haben Sie denn aufgehört bei der Bundeswehr? – Zuruf: Einsatzbereitschaft hängt mit Personal zusammen! Wir brauchen mehr Personal!)</kommentar>
                <p klasse="O">mehr Soldaten,</p>
                <kommentar>(Nils Gründer [FDP]: Mehr Soldatinnen!)</kommentar>
                <p klasse="O">mehr Kasernen, mehr Munition. Unsere Soldaten brauchen mehr echte Unterstützung und nicht immer nur Ihre Lippenbekenntnisse.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Bundeswehr braucht mehr Kämpfer</p>
                <kommentar>(Nils Gründer [FDP]: Sie braucht mehr Kämpferinnen, Herr Lucassen!)</kommentar>
                <p klasse="O">und nicht Staatsbürger in Uniform. Und was die Bundeswehr am wenigsten braucht,</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: … ist die AfD!)</kommentar>
                <p klasse="O">ist das x-te Gesetz zu irgendwelcher Gleichstellung, Diversität, Buntheit, Vielfalt und anderem Quatsch.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Machen Sie das meinetwegen in der Heinrich-Böll-Stiftung oder in der Hamburger SPD. Aber lassen Sie die Menschen in unserem Land in Ruhe, die für unsere Sicherheit verantwortlich sind.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Gabriele Katzmarek [SPD]: Sie sind so peinlich! – Johannes Arlt [SPD]: Das war unterirdisch! – Weitere Zurufe von der SPD)</kommentar>
            </rede>