<rede id="ID1920513300">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004669">
						<name>
							<vorname>Marc</vorname>
							<nachname>Bernhard</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Marc Bernhard (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 84 Prozent der Deutschen träumen von den eigenen vier Wänden, und Sie von den Grünen erklären das Traumhäuschen im Grünen nun zu einem Flächenvernichter, einem Baulandfresser und einem Ressourcenverschwender.</p>
				<p klasse="J">Nachdem Sie begonnen haben, mit Ihrer grünen Politik den Menschen das Auto wegzunehmen, vergreifen Sie sich jetzt auch noch am Wohneigentum.</p>
				<kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Wem haben wir das Auto weggenommen?)</kommentar>
				<p klasse="O">Denn die von Ihnen angestrebte Bauwende offenbart die Scheinheiligkeit und völlige Substanzlosigkeit Ihrer Politik.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Timon Gremmels [SPD]: Substanzlos ist Ihre Rede!)</kommentar>
				<p klasse="J">Sie stören sich mal wieder an der Art, wie gebaut und geheizt wird: zu viel Zement, zu viele Steine, zu viel Stahl.</p>
				<kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Zu viel CO<sub>2</sub>!)</kommentar>
				<p klasse="O">Stattdessen wollen Sie jetzt Baustoffe aus Hanf und Pilzen verwenden. So soll also aus Sicht der Grünen Deutschlands technologischer Fortschritt 2021 aussehen. Sie von den Grünen sollten wirklich aufhören, dieses Zeug zu rauchen, dann würden Sie vielleicht auch sinnvolle Anträge stellen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Daniela Wagner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Haben Sie noch alle Tassen im Schrank?)</kommentar>
				<p klasse="J">Seit 20 Jahren kann Ihnen die Fassadendämmung gar nicht dick genug sein. Genau Sie haben uns dazu verdonnert, zu dämmen, bis der Arzt kommt. Fast 500 Milliarden Euro sind in Form von Styropor an die Häuser geklebt worden. Und mit welchem Effekt? Mit welchem Effekt denn? Mit dem einzigen Effekt, dass noch mehr CO<sub>2</sub> in noch kürzerer Zeit in die Luft geblasen wurde, als wenn wir gar nichts gemacht hätten. Denn Ihnen selbst fällt ja jetzt auch plötzlich auf, dass die Herstellung der Dämmmaterialien nämlich mit einem massiven CO<sub>2</sub>-Ausstoß verbunden ist, und trotzdem wollen Sie in Ihrem Antrag das Niveau eines Effizienzhauses 40 als Standard festschreiben, um noch mehr Dämmmaterialien an die Hauswände kleben zu können.</p>
				<p klasse="J">Die Idiotie der von Ihnen seit Jahren geforderten angeblich so klimafreundlichen Maßnahmen lässt sich durch ganz einfache Mathematik auch beweisen.</p>
				<kommentar>(Christian Kühn [Tübingen] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Jetzt bin ich auf die Rechnung gespannt!)</kommentar>
				<p klasse="O">Denn selbst wenn man durch die Dämmung den Wärmeverlust unrealistischerweise auf null reduzieren könnte, würde die CO<sub>2</sub>-Bilanz für ein Einfamilienhaus immer noch so aussehen: 50 Tonnen CO<sub>2</sub> entstehen allein bei der Herstellung des Dämmmaterials, und diesen 50 Tonnen steht eine lächerliche CO<sub>2</sub>-Einsparung von gerade mal einer einzigen Tonne CO<sub>2 </sub>pro Jahr gegenüber. Also haben wir bis heute 500 Milliarden Euro in Ihren Dämmwahn investiert und damit kein einziges – kein einziges! – Gramm CO<sub>2 </sub>eingespart.</p>
				<p klasse="J">Während Sie hier ernsthaft darüber diskutieren, anstelle von Beton und Stahl mit Stroh und Pilzen zu bauen, setzen andere Nationen wie beispielsweise Indien alles daran, ihre Strohhäuser endlich durch Häuser aus Beton und Stahl zu ersetzen. Mit anderen Worten: Es interessiert den Rest der Welt nicht die Bohne, ob wir hier mit Pilz-, Stroh- oder Hanfbauweise arbeiten. Das Einzige, das jedoch mit Sicherheit erreicht wird, ist, dass die Bürger nur noch mehr fürs Bauen und Wohnen bezahlen müssen, genau das.</p>
				<kommentar>(Christian Kühn [Tübingen] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Waren Sie schon mal in einer Zimmerei, Herr Bernhard? Ich glaube nicht! Sie sind so abgehoben! Das gibt es gar nicht!)</kommentar>
				<p klasse="J">Und im Ergebnis, Herr Kühn, werden Sie von den Grünen sowieso zu dem Schluss kommen, dass das Wohnen in Höhlen am ökologischsten ist.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Widerspruch bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="O">Ihre Bauwende ist nicht grün und auch nicht nachhaltig. Ihre Bauwende ist genauso wie die Energiewende und die Verkehrswende: teuer, nutzlos und umweltschädlich.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
				<p klasse="J_1">Der nächste Redner: für die SPD-Fraktion der Abgeordnete Klaus Mindrup.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
			</rede>