<rede id="ID2012410100">
                <p klasse="redner">
        <a id="r101"/>
        <redner id="11004731">
            <name>
                <vorname>Kay</vorname>
                <nachname>Gottschalk</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Kay Gottschalk (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Ministerin, ich habe mal Entwicklungstheorie und -politik studiert.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Die Frage ist, in welchem Jahrhundert!)</kommentar>
                <p klasse="O">Da gibt es zwei Grundsätze. Sie aber segeln mit Ihrer Politik und dem, was Sie alle hier im Hohen Hause erörtern, sorgenfrei an allen Dingen vorbei.</p>
                <p klasse="J">Sie haben eben zum Beispiel erwähnt: Die Landwirtschaft muss angekurbelt werden. Die Frauen müssen gestärkt werden. – Sie wissen aber schon – und reden vielleicht auch mit den Kollegen der EU –, dass unsere hohen Subventionen im landwirtschaftlichen Bereich dazu führen, dass die Überproduktion dieser Lebensmittel nach Afrika geht und dort die gesamten Märkte von dieser so hochgepriesenen EU ruiniert wurden. Es lohnt sich gar nicht – das ist nämlich Marktwirtschaft –, dort zu produzieren, –</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zu Ihrer Frage.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004731">
            <name>
                <vorname>Kay</vorname>
                <nachname>Gottschalk</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Kay Gottschalk (AfD):</p>
                <p klasse="J">ob nun als Frau oder als Mann oder als Gendergeschlecht.</p>
                <p klasse="J">Und der zweite Punkt. Kriegen Sie die Geburtenraten in den Griff! Denn auch das steht da drin: Solange –</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Gottschalk, bitte! Ihre Fragezeit ist vorbei.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004731">
            <name>
                <vorname>Kay</vorname>
                <nachname>Gottschalk</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Kay Gottschalk (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">– die Geburtenrate über dem Wirtschaftswachstum liegt,</p>
                <kommentar>(Filiz Polat [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Also!)</kommentar>
                <p klasse="O">werden Sie dieses Problem niemals in den Griff bekommen. – Und das knüpft an Herrn Brandner an.</p>
                <kommentar>(Dr. Ingeborg Gräßle [CDU/CSU]: Das ist nicht wahr! – Gegenruf des Abg. Kay Gottschalk [AfD]: Doch, das ist so! Ich kann es Ihnen vorrechnen!)</kommentar>
            </rede>