<rede id="ID206006000">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004752">
            <name>
                <vorname>Karsten</vorname>
                <nachname>Hilse</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Karsten Hilse (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Landsleute! Wie immer, wenn Kommunisten ein von ihnen mitgeschaffenes Problem auf keinen Fall lösen,
                    sondern nur seine Ursachen verschleiern wollen, dann verlangen sie, seine unmittelbaren Folgen zu verbieten. Das kostet Sie nichts, aber Sie können sich als
                    eine Art Robin Hood aufspielen: den Reichen nehmen und den Armen geben.</p>
                <p klasse="J">Das betreiben Sie dann so lange – jedenfalls wenn man Sie lässt –, bis die Substanz aufgebraucht oder der Kredit verzockt ist. So war es bei den auf
                    Mikroniveau gehaltenen Mieten in der DDR, die nicht mal die nackten Instandhaltungskosten deckten, und so ist es jetzt wieder, wenn Sie verlangen, Strom- und
                    Gassperren zu verbieten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Immer – und darauf ist Verlass wie auf das Amen in der Kirche – verlangen Sie, selbst mitverschuldete Probleme zulasten Dritter zu lösen, besonders
                    dann, wenn es gegen die verhassten Vermieter und andere Kapitalisten geht – dann besonders eifrig.</p>
                <p klasse="J">Auch wir wollen billige Strom- und Gaspreise, die sich jeder leisten kann. Aber wenn der Dieb schreit: „Haltet den Dieb!“, so wie Sie jetzt,</p>
                <kommentar>(Dr. Ingrid Nestle [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Dann sprechen Sie sich mal gegen Putin aus, oder?)</kommentar>
                <p klasse="O">dann ist es höchste Zeit, mal wieder einen Blick in die jüngste Vergangenheit zu werfen. Angespornt von der grün-kommunistischen Ideologie, haben
                    insbesondere Sie, die Rechtsnachfolger der kommunistischen SED, immer wieder nicht nur gefordert, sondern auch immer begeistert zugestimmt, wenn es darum ging,
                    das Energieangebot drastisch zu verknappen und zu verteuern: Subventionierung der sogenannten Erneuerbaren, deutscher Alleingang beim Atomausstieg, die
                    wohlstandsvernichtenden Pariser Klimabeschlüsse, die unter anderem zum Kohleausstieg führten. All diese von Ihnen bejubelten Entscheidungen führten zwangsläufig
                    zu der jetzigen Preisexplosion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie sind also schuldig im Sinne der Anklage, die Sie hier vorbringen. Sie sind schuldig mit all Ihnen hier, die die dümmste Energiepolitik der Welt
                    ausgeheckt oder mitgetragen haben.</p>
                <kommentar>(Dr. Ingrid Nestle [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber Sie mit Putin, ja? Für unser Land!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und nun wollen Sie nicht etwa die Ursachen der Preisexplosion bekämpfen; nein, Sie wollen wie immer nur deren Konsequenzen jemand anderem
                    aufbürden.</p>
                <p klasse="J">Jeder normal denkende Mensch, zu denen Sie leider nicht gehören, weiß: Allein die bewusst betriebene und von langer Hand geplante und jetzt
                    eingetretene Energieverknappung ist das Problem. Wenn Sie nicht mit allen hier schon länger Herumsitzenden diese irrwitzige realitäts- und faktenferne
                    Industriezerstörungspolitik betrieben hätten, bräuchte es jetzt weder Gasdeckel noch das Verbot von Sperren.</p>
                <p klasse="J">Stattdessen müssen wir das Angebot schnellstens erhöhen: durch Verlängerung der Laufzeit der Kernkraftwerke und Wiederinbetriebnahme der bereits
                    stillgelegten, durch Förderung der riesigen Schiefergasvorkommen unseres Landes, durch Reaktivierung der Braunkohlekraftwerke sowie Öffnung der noch intakten
                    Nord-Stream-2-Pipeline, so wie es Präsident Putin gestern nochmals angeboten hat.</p>
                <kommentar>(Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber kein Tropfen Wasser in der Lausitz! Sollen wir verdursten bei euch, oder wie?)</kommentar>
                <p klasse="J">Handeln Sie endlich im Interesse des deutschen Volkes! Sonst werden Sie alle irgendwann das wohlverdiente Schicksal der FDP teilen und zugunsten der
                    Alternative für Deutschland abgewählt werden.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Olaf in der Beek hat das Wort für die FDP-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>