<rede id="ID203909200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004752">
						<name>
							<vorname>Karsten</vorname>
							<nachname>Hilse</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Karsten Hilse (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Präsident, dass Sie die Kurzintervention zulassen, auch wenn es ein bisschen knapp war. – Sie möchten den Ausbau der Windenergie entfesseln. Ihnen ist der Thinktank Agora ein Begriff, denke ich.</p>
				<kommentar>(Dr. Rainer Kraft [AfD]: Die sind ja Teil der Regierung mittlerweile!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Richtig. Die sind mittlerweile Teil der Regierung, sagt mein Kollege gerade.</p>
				<kommentar>(Carsten Träger [SPD]: Ja!)</kommentar>
				<p klasse="J">Wir haben im Moment bei der Windenergie eine Nennleistung von knapp 70 Gigawatt. Da gibt es ein Agorameter, wo man jederzeit nachschauen kann, wie viel gerade produziert wird. Der letzte Eintrag ist von 16 Uhr. Dort waren es onshore 1,79 Gigawatt Windstrom.</p>
				<kommentar>(Dr. Rainer Kraft [AfD]: Das sind 2 Prozent! Das ist ja gigantisch!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Nicht einmal 2 Prozent.</p>
				<p klasse="J">Wenn ich es richtig verstanden habe, möchten Sie auf 130 Gigawatt hoch. Wenn dann quasi 2 Prozent von 130 Gigawatt produziert werden,</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Können Sie das noch mal vorrechnen? Ich habe es nicht verstanden!)</kommentar>
				<p klasse="O">dann ist das eben sehr, sehr wenig. 65 mal 0 ist genauso viel wie 130 mal 0.</p>
				<kommentar>(Judith Skudelny [FDP]: Das ist doch keine Kurzintervention mehr! – Christian Kühn [Tübingen] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wie viel ist es denn auf den Punkt genau? Echt verwirrend, was Sie da machen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das heißt, Ihre Energiewende ist eine Energiewende ins Nichts. Sie kann ohne Speicher nicht funktionieren. Sie haben aber keine Speicher für große Kapazitäten. Ich wollte Sie eigentlich fragen, wie Sie es lösen wollen, wenn der Wind, wie im Moment, gerade einmal nicht weht.</p>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege Träger, Sie haben die Möglichkeit zur Antwort. – Davon machen Sie Gebrauch. Bitte schön.</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist doch sinnlos!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Frau Kollegin Haßelmann, nicht alles, was wir nicht verstehen, ist deshalb sinnlos.</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Er hat es aber verstanden! – Dr. Irene Mihalic [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Er versteht es ja! – Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir haben es verstanden!)</kommentar>
			</rede>