<rede id="ID194107800">
        <p klasse="redner">
        <redner id="999990075">
            <name>
                <vorname>Horst</vorname>
                <nachname>Seehofer</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMI</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Horst Seehofer, Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
        <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen!</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Herzlich willkommen!)</kommentar>
        <p klasse="O">Die Bundesregierung hat seit etlicher Zeit diese Frage sorgfältig geprüft, und ich möchte einige Grundsätze hier dem Parlament mitteilen:</p>
        <p klasse="J">Erstens. Über die Aufnahme von Migranten und Flüchtlingen entscheiden nicht die Schlepper, sondern demokratisch gewählte Regierungen. Das muss immer ganz klar sein.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
        <p klasse="J">Zweitens. Der bedauernswerte Fall der „Lifeline“ zeigt, wie notwendig es ist und wäre, dass wir endlich ein Regelwerk in Europa bekommen, das den Umgang mit solchen Fällen umfasst. Wir haben beim deutsch-französischen Ministertreffen darüber gesprochen. Und es ist auch die Zielsetzung der österreichischen Ratspräsidentschaft.</p>
        <p klasse="J">Die zwei wichtigsten Dinge, die wir nicht national alleine lösen können, sondern nur die Völkergemeinschaft, sind:</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Seit wie vielen Jahren regieren Sie mit?)<a id="S4078" name="S4078" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">erstens endlich eine wirksame Kontrolle und den Schutz der Außengrenzen Europas vorzunehmen, wobei wir national natürlich die Länder unterstützen müssen, die an den Außengrenzen diese Arbeit für alle tun, und zweitens bei der Frage des Mittelmeers den politischen Konsens herzustellen: Wir müssen hier die Kraft zur Einrichtung von Schutzzonen aufbringen. Diese Menschen müssen zurückgebracht werden in robuste Schutzzonen, wo sie geschützt sind, wo sie versorgt werden und wo sie auch rechtsstaatliche Verfahren bekommen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Manuel Sarrazin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wollen Sie Soldaten dorthin schicken? – Weitere Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist die einzig wirksame Lösung.</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: „Merkel muss weg“ wäre auch eine Lösung!)</kommentar>
        <p klasse="O">Alles andere, meine Damen und Herren, wird uns in regelmäßiger Abfolge immer wieder mit der gleichen Problematik beschäftigen.</p>
        <p klasse="J">Drittens. Wir haben heute mit verschiedenen Mitgliedern des Kabinetts, auch mit dem Außenminister, darüber gesprochen, dass man bei einem solchen Fall schon abklären muss: Wie verhindert man, dass dies ein Präzedenzfall wird? Was geschieht mit dem Schiff? Was geschieht mit der Besatzung? Wie verhält es sich mit anderen Mitgliedstaaten?</p>
        <kommentar>(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was geschieht mit den Leuten, die gerettet werden?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist eine Sache, die wir als Bundesregierung auch unter dem Gesichtspunkt der Humanität prüfen. Wir sollten uns hüten, liebe Kolleginnen und Kollegen, das Parlament aufzuteilen: Die einen sind für Humanität, und die anderen sind dagegen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf des Abg. Michel Brandt [DIE LINKE])</kommentar>
        <p klasse="J">Ich weise darauf hin, dass in den Jahren 2016 und 2017 die Bundesrepublik Deutschland mehr Flüchtlinge aufgenommen hat als die gesamte Europäische Union.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Katrin Göring-­Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Tausende von Menschen müssen geschützt werden!)</kommentar>
        <p klasse="J">Viertens. Ich bin sehr dankbar dafür – das sage ich im Namen der ganzen Bundesregierung –, in welch großartiger Form die Bevölkerung der Bundesrepublik Deutschland sich in der Flüchtlingsarbeit, in der Zuwendung gegenüber Menschen engagiert. Auch das ist Ausdruck der Humanität in der Bundesrepublik Deutschland.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Darf ich die Kolleginnen und Kollegen bitten, einfach zuzuhören. Es kommen ja noch weitere Rednerinnen und Redner.</p>
        <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Es fällt sehr schwer!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ja. Aber jetzt zeigen wir mal, wie sich ein Bundestag benimmt.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="999990075">
            <name>
                <vorname>Horst</vorname>
                <nachname>Seehofer</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMI</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Horst Seehofer, Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
        <p klasse="J_1">Bei mir kommt es jedenfalls verstehbar nicht an.</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Aus Bayern sind Sie es ja gewöhnt.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="999990075">
            <name>
                <vorname>Horst</vorname>
                <nachname>Seehofer</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMI</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Horst Seehofer, Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
        <p klasse="J_1">Fünftens. Das Allerwichtigste auch in dem von mir geschriebenen Masterplan, den ich irgendwann schon noch veröffentlichen kann</p>
        <kommentar>(Lachen bei der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Luise Amtsberg [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wo ist der eigentlich? – Weitere Zurufe von der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">– das zeigt auch dieser Fall –, und somit das Humanste und Christlichste</p>
        <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">ist die Bekämpfung der Fluchtursachen dort, wo die Menschen leben, damit nicht nur diese Menschen, sondern auch die Länder, in denen sie leben, eine Zukunftsperspektive haben. Das ist das Wichtigste.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
        <p klasse="J">Nun erfahren wir über Agenturmeldungen, dass das Schiff die Genehmigung für die Einfahrt in den Hafen erhalten hat. Weiterhin erfahren wir, dass acht EU-Staaten zur Aufnahme aller Menschen auf diesem Schiff bereit sind, sodass sich nach momentanem Stand eine Handlungsnotwendigkeit für die Bundesrepublik Deutschland nicht ergibt. Wir werden das im Auge behalten. Gehen Sie davon aus, dass bei allem, was wir bei uns diskutieren, es einen ganz starken Grundsatz für das Handeln der Bundesregierung insgesamt gibt. Dieser Grundsatz heißt: einerseits Humanität und andererseits Ordnung.</p>
        <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der LINKEN – Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber wo ist der Masterplan?)</kommentar>
        <p klasse="O">Humanität und Ordnung sind unser Leitprinzip. Danach werden wir uns auch künftig richten.</p>
        <p klasse="J">Ich danke.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Horst Seehofer. – Nächste Rednerin: Katja Kipping für die Fraktion Die Linke.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)<a id="S4079" name="S4079" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
      </rede>