<rede id="ID208211100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004091">
						<name>
							<vorname>Ralph</vorname>
							<nachname>Lenkert</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Ralph Lenkert (DIE LINKE):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Kolleginnen und Kollegen! Der Klassiker: Verdrängung. Es ist wirklich absurd, ja, fast unerträglich, nur einmal im Jahr in den Urlaub zu fliegen statt fünfmal; das muss doch möglich sein.</p>
				<p klasse="J">Ist es nicht eine Zumutung, nur mit 130 km/h über die guten deutschen Autobahnen zu schleichen,</p>
				<kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Das ist es!)</kommentar>
				<p klasse="O">wenn man doch mit 250 rasen könnte?</p>
				<kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Genau!)</kommentar>
				<p klasse="J">Und es ist ja fast peinlich, einen Knopf anzunähen, statt bei KiK einfach neue Klamotten zu kaufen.</p>
				<kommentar>(Dr. Lukas Köhler [FDP]: Dass Leute von der Linken bei KiK einkaufen, das ist traurig!)</kommentar>
				<p klasse="J">Kollegen von Union und FDP, wie Sie ja sicher wissen, bin ich immer und selbstverständlich voll an Ihrer Seite: Die Menschheit braucht digitale Währungen. Und wenn die Transaktion eines Bitcoin 500 Kilowattstunden oder 200 Kilogramm CO2 verbraucht, ja, was soll man da machen?</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN – Zuruf des Abg. Dr. Lukas Köhler [FDP])</kommentar>
				<p klasse="O">Wenn die Industrie sagt, sie müsse CO2 ausstoßen, damit der Laden läuft,</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Dr. Rainer Kraft [AfD])</kommentar>
				<p klasse="O">ja, dann müssen wir das doch glauben. Als ob die Industrie jemals gelogen hätte! Nein, niemals!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Meine Damen und Herren, das menschliche Gehirn ist fähig, Geschichten, die wir uns immer wieder erzählen, mit der Zeit als Tatsachen anzuerkennen.</p>
				<kommentar>(Dr. Andreas Lenz [CDU/CSU]: Das sieht man bei den Linken! – Gegenruf des Abg. Jens Spahn [CDU/CSU]: Ja, seit 70 Jahren!)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Union ruft nach CCS, nach Techniken, um CO2 einzulagern. Ihr Antrag ist Teil des Märchens, dass Technik alle Umwelt-, alle Klimaprobleme lösen kann und dass die Menschheit sich nicht zu ändern braucht.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="O">Dieses Märchen suggeriert, dass mit neuer Technik problemlos die Zahl der Flugreisen steigen kann, dass Wegwerfmentalität</p>
				<kommentar>(Andreas Jung [CDU/CSU]: Kreislaufwirtschaft!)</kommentar>
				<p klasse="O">und exponentielles Wirtschaftswachstum problemlos beherrschbar seien. Diese Geschichte ist verantwortungslos; sie ist falsch.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Nina Scheer [SPD] und Dr. Ingrid Nestle [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="J">Gleichzeitig blendet die Union die Gefahren verschiedener CCS-Technologien aus. Entweicht konzentriertes Kohlendioxid, ersticken Menschen und Tiere. Druckveränderungen im Untergrund können Erdbeben auslösen. Das Kohlendioxid im Untergrund verdrängt Tiefenwasser mit Schwermetallen und verseucht das Grundwasser.</p>
				<kommentar>(Dr. Lukas Köhler [FDP]: Wo, Ralph? Mach mal ein Beispiel!)</kommentar>
				<p klasse="O">Diese Risiken lehnt Die Linke ab.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Dr. Lukas Köhler [FDP]: Nee! Mach mal ein Beispiel! – Oliver Grundmann [CDU/CSU]: Fake News!)</kommentar>
				<p klasse="J">Lange, gesetzlich garantierte Produktlebenszeiten, Verkehrsverlagerung zu Bus und Bahn, Tempolimits, ein erneuerbares Energiesystem und natürlich die Förderung neuer Technologien zur Dekarbonisierung der Industrie,</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Dr. Rainer Kraft [AfD])</kommentar>
				<p klasse="O">das sind Schritte zu echtem Klimaschutz.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Wir Linken wollen die Nutzung von unvermeidbaren CO2-Emissionen als Rohstoff für Lebensmittel, für Kunststoffe, ja, selbst für Stahl wäre das machbar, und im Gartenbau.</p>
				<kommentar>(Dr. Rainer Kraft [AfD]: Geht das auch für Selbstschussanlagen?)</kommentar>
				<p klasse="O">Leider konzentriert sich die Union zu stark auf CCS, will am liebsten CO2 exportieren. Die Union will das Problem ins Ausland verlagern.</p>
				<kommentar>(Andreas Jung [CDU/CSU]: Habeck! Habeck war in Norwegen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das ist die falsche Geschichte. Das ist der Klassiker: Das ist Verdrängung.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Der Kollege Dr. Lukas Köhler hat jetzt das Wort für die FDP.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
			</rede>