<rede id="ID2020318500">
                <p klasse="redner">
        <a id="r185"/>
        <redner id="11005149">
            <name>
                <vorname>Susanne</vorname>
                <nachname>Menge</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Susanne Menge (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, insbesondere von der Union! Ich bin hin- und hergerissen. Ich weiß nicht, ob ich mich über Ihren Antrag freuen oder eher ärgern soll.</p>
                <kommentar>(Björn Simon [CDU/CSU]: Zustimmen! – Thomas Bareiß [CDU/CSU]: Freuen ist gut!)</kommentar>
                <p klasse="J">Gut und wichtig finde ich, dass Sie die Herstellung, den Hochlauf und den Einsatz von weniger klimaschädlichen Flugtreibstoffen in den Mittelpunkt Ihres Antrages stellen und nicht wie zuletzt das notorische Gejammer der Lobbyisten über zu hohe Standortkosten.</p>
                <kommentar>(Jörn König [AfD]: Machen Sie die noch ein bisschen höher! Die vertagen das schon! Immer drauf!)</kommentar>
                <p klasse="O">Richtig finde ich Ihre Forderung, Sustainable Aviation Fuels stärker zu fördern. Mit Nachdruck unterstütze ich, dass Sie dabei speziell die Rolle der Power-to-Liquid-Treibstoffe, auch bekannt als E-Kerosin, besonders hervorheben; denn sie sind bis auf Weiteres der größte Hebel für eine weniger klimaschädliche Luftfahrt.</p>
                <p klasse="J">Und ich stehe zu der Vereinbarung in unserem Koalitionsvertrag: Ja, Mittel aus der Luftverkehrsteuer sollen für E-Kerosin verwendet werden. Diesen Punkt habe ich von Anfang an bei jeder Gelegenheit unterstützt. Damit springen wir in der Grünenfraktion über unseren eigenen Schatten; denn die Luftverkehrsteuer stellt einen kleinen Ausgleich zur massiven steuerlichen Privilegierung des Luftverkehrs dar.</p>
                <kommentar>(Klaus-Peter Willsch [CDU/CSU]: Das ist doch Quatsch! In Wirklichkeit wollen Sie den Menschen das Fliegen verbieten!)</kommentar>
                <p klasse="O">Bis heute gibt es weder eine Kerosinsteuer noch eine Mehrwertsteuer auf internationale Flüge. Aber wer es ernst meint mit der Dekarbonisierung des Luftverkehrs, muss den Hochlauf von E-Kerosin auf allen Ebenen scharfstellen.</p>
                <p klasse="J">Das erste Problem war nur: Der ehemalige Finanzminister hat seine Kasse nicht geöffnet. Das zweite Problem waren und sind Sie selbst, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union. Im Klima- und Transformationsfonds hatten wir 2 Milliarden Euro für den Bereich Power-to-Liquid-Kraftstoffe vorgesehen. Der Grund dafür, dass der Klima- und Transformationsfonds zusammengestrichen werden musste, liegt bei Ihnen selbst.</p>
                <kommentar>(Björn Simon [CDU/CSU]: Bei Ihnen! Nicht verfassungsgemäß! Rechtswidrig!)</kommentar>
                <p klasse="O">Damit meine ich nicht Ihre erfolgreiche Klage, sondern ich meine vor allem Ihre Verweigerungshaltung bei unserem Bemühen, unserem Land zu helfen, anschlussfähig zu bleiben und dafür mehr finanziellen Spielraum zu schaffen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD – Björn Simon [CDU/CSU]: Da sind Sie schön mitmarschiert!)</kommentar>
                <p klasse="J">Diesen Spielraum brauchen wir wegen des Investitionsstaus, der in Ihren nicht 3, nicht 10, sondern 16 Jahren aufgelaufen ist.</p>
                <kommentar>(Dr. Jonas Geissler [CDU/CSU]: So kann man sich auch aus dem Verfassungsbruch herausreden! – Jörn König [AfD]: Sie haben 30 Milliarden Spielraum im Haushalt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Diesen müssen wir auflösen. Wir brauchen den Spielraum auch für die Transformation hin zu einer klimafreundlichen Wirtschaft. Wir brauchen ihn ebenso, um für den Hochlauf von Power-to-Liquid-Treibstoffen zu sorgen. Und wir brauchen diesen Spielraum zur Förderung eines neuen Kraftstoffindustriezweigs mit großen Chancen für die deutsche Wirtschaft.</p>
                <kommentar>(Björn Simon [CDU/CSU]: Sie haben es doch verhindert!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir haben im Übrigen trotz aller Schwierigkeiten dafür gesorgt, dass die ursprünglich komplett zusammengestrichenen Mittel für E-Kerosin wenigstens in Teilen erhalten geblieben sind.</p>
                <kommentar>(Thomas Bareiß [CDU/CSU]: Quatsch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Damit konnten wir die wichtige E-Kerosin-Anlage des Deutschen Zentrums für Luft- und Raumfahrt in Leuna retten.</p>
                <p klasse="J">Sollten Sie zukünftig eine neue Bundesregierung anführen wollen, werden Sie spätestens dann für mehr Spielraum im Haushalt sorgen müssen, zumindest wenn Sie diese und andere brennende Themen erfolgreich angehen wollen. Sollte es so weit kommen, müssen Sie sich den Vorwurf gefallen lassen, dass Sie zuvor unser ganzes Land einschließlich des von Ihnen jetzt eingeforderten Hochlaufs von E-Kerosin durch parteitaktische Strategien behindert haben.</p>
                <p klasse="J">Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Kollegin. – Nächster Redner ist für die AfD-Fraktion der Kollege Dirk Brandes.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
            </rede>