<rede id="ID2012804500">
                <p klasse="redner">
        <a id="r45"/>
        <redner id="11005156">
            <name>
                <vorname>Mike</vorname>
                <nachname>Moncsek</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Mike Moncsek (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Wertes Präsidium! Werte Kollegen! Liebe Bürger vor den Bildschirmen! Für die Bereiche „Verkehr“ und „Tourismus“ ist Nachhaltigkeit zur ideologisch leeren Worthülse geworden. Beispiel: Gerade das 49-Euro-Ticket ist weder wirtschaftlich noch nachhaltig, Frau Kollegin Cademartori. Der Verkehrsminister Wissing wird unsere Bürger, die Länder, unsere Landkreise und die kommunalen Betriebe mit den Kosten ab 2024 einfach im Regen stehen lassen.</p>
                <kommentar>(Detlef Müller [Chemnitz] [SPD]: Das ist Quatsch! Einfach Quatsch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Verkehrsunternehmen können jetzt weder vor- noch nachhaltig, geschweige denn ökonomisch planen, Herr Müller.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Detlef Müller [Chemnitz] [SPD]: Quatsch!)</kommentar>
                <p klasse="J">Im Klartext: Unsere Verkehrs- und Tourismuswirtschaft braucht sofort günstige, verfügbare, langfristige Energie, Stabilität und Zuverlässigkeit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir brauchen für unsere Bürger, besonders im ländlichen Raum, individuelle Mobilität, Technologieoffenheit für den Erhalt des Verbrennermotors und damit auch nachhaltige E-Fuels.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Bürger in Bayern und Hessen haben ja letzten Sonntag gezeigt, was für unsere gemeinsame Zukunft wirklich nachhaltig ist: Das ist die Alternative für Deutschland.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Bundesregierung redet von Maßnahmen in Deutschland mit weltweiten Wirkungen. Niemand folgt dieser politischen Planwirtschaft. Durch deutsche Nachhaltigkeit soll die ganze Welt genesen? Unsere Bürgerinteressen müssen für uns im Vordergrund stehen und nichts anderes!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Nächstes Jahr wählen nicht nur wir in Sachsen mit unseren ganz eigenen, besonderen Erfahrungen mit wahrer Nachhaltigkeit und Planwirtschaft. Durch die AfD werden hier politische Lösungen erreicht, und das wird nachhaltiger, als Sie es sich jemals vorstellen können.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir, die AfD-Fraktion, werden effektiv, aktiv und zielgerichtet die ökonomischen und politischen Verhältnisse in Deutschland nachhaltig verbessern. Denken Sie an meine Worte! Die Friedliche Revolution von 1989 wird 2024 im Osten erst mal richtig nachhaltig.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Die AfD ist die Partei der politischen Nachhaltigkeit für unser deutsches Volk.</p>
                <kommentar>(Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Rassismus! Nachhaltiger Rassismus!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005156">
            <name>
                <vorname>Mike</vorname>
                <nachname>Moncsek</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Mike Moncsek (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Liebe Bürger, seid schlau, wählt Blau!</p>
                <p klasse="J">Glück auf!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf von der SPD: Schande über die, über 89 zu reden!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Nächster Redner ist für die FDP-Fraktion Muhanad Al-Halak.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
            </rede>