<rede id="ID1914906600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11001023">
						<name>
							<vorname>Ulla</vorname>
							<nachname>Jelpke</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Ulla Jelpke (DIE LINKE):</p>
    <p klasse="J_1">Danke, Frau Präsidentin. – Ich möchte hier eines noch einmal sehr deutlich machen, weil der Kollege Frei mich gerade ziemlich scharf angegriffen hat:</p>
				<kommentar>(Dr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann [FDP]: Wer in die Küche geht, muss auch Hitze abkönnen! – Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!)</kommentar>
    <p klasse="O">Ich habe sehr deutlich gesagt, dass Angriffe auf die Zivilbevölkerung aus der Luft oder sonst wie von uns aufs Schärfste verurteilt werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Peter Beyer [CDU/CSU]: Bei Ihnen sind doch russische Bomben gute Bomben!)</kommentar>
    <p klasse="J">Herr Frei, ich möchte mich ausdrücklich scharf davon abgrenzen, dass Sie hier versuchen, AfD und Linke mal eben auf einer Ebene abzuhandeln.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN – Beatrix von Storch [AfD]: Wir wollen das auch nicht! – Weitere Zurufe von der AfD)</kommentar>
    <p klasse="O">Ich habe mit einer Partei, in deren Reihen Abgeordnete sitzen, die das Schießen auf Flüchtlinge aktuell bejubeln oder auch selber schon gefordert haben, überhaupt nichts zu tun.</p>
				<kommentar>(Alexander Graf Lambsdorff [FDP]: Ihr merkt es nur nicht! Das ist euer Problem! – Dr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann [FDP]: Was war denn in Berlin vor 30 Jahren an der Grenze? – Zurufe von der AfD)</kommentar>
    <p klasse="O">Damit das ganz klar ist.</p>
    <p klasse="J">Wer versucht, das auf einer Ebene abzuhandeln, der macht genau das, was die AfD gerne haben möchte, nämlich eine rechte Politik und Verharmlosung dessen, was die AfD hier immer wieder an Rassismus und Flüchtlingsfeindlichkeit vorträgt.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
    <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Dazu gibt es laut Geschäftsordnung keine Erwiderung, Herr Frei.</p>
    <p klasse="J">Dann kommt die nächste Rednerin: für die AfD-Fraktion Beatrix von Storch.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
			</rede>