<rede id="ID207408200">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005227">
            <name>
                <vorname>Nina</vorname>
                <nachname>Stahr</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE
                                GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Nina Stahr (BÜNDNIS 90/DIE
                    GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Ministerin! Liebe Kolleginnen
                    und Kollegen! Liebe Gäste! Vor Kurzem habe ich mich mit einer Grundschullehrerin
                    unterhalten, die eine erste Klasse unterrichtet. Sie erzählte: Nicht erst seit
                    Corona, aber seitdem verstärkt kommen viele Kinder in die erste Klasse, die kaum
                    eine Schere halten können, die nicht zählen können, die selten in einem Buch
                    geblättert haben. – Sie tut, was sie kann. Sie möchte jedem Kind die Chance
                    geben, all seine Potenziale zu nutzen, und doch: Vieles kann man in der Schule
                    nicht mehr aufholen. Wenn wir Chancengerechtigkeit wollen, dann müssen wir viel
                    früher ansetzen. Deshalb, meine Damen und Herren, ist jetzt die Zeit, um in
                    Kitaqualität zu investieren. Das machen wir mit dem KiTa-Qualitätsgesetz.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der FDP sowie bei
                    Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Deshalb überweisen wir in den nächsten beiden Jahren knapp
                    4 Milliarden Euro an die Länder, legen dabei aber fest: In Zukunft müssen alle
                    Länder den überwiegenden Teil der Mittel in Qualität investieren.</p>
                <kommentar>(Dorothee Bär [CDU/CSU]: Überwiegend, genau!)</kommentar>
                <p klasse="O">Diese Priorität auf Qualität ist die entscheidende Weiterentwicklung
                    im Vergleich zum Gute-KiTa-Gesetz.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP –
                    Dorothee Bär [CDU/CSU]: 49 Prozent in Beitragsentlastung! Das ist die
                    Vertuschung!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ebenso wichtig ist: Die Länder können die Mittel für die
                    Sprachförderung nutzen, die eine so wichtige Säule für die Entwicklung unserer
                    Kinder ist.</p>
                <kommentar>(Dorothee Bär [CDU/CSU]: Auch Vertuschung!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir haben den Gesetzentwurf in den letzten Wochen intensiv debattiert
                    und zwei Änderungen vorgenommen. Zum einen werden wir als Bund die Sprach-Kitas
                    letztmalig für ein halbes Jahr finanzieren. So schaffen wir die Voraussetzungen,
                    dass die Länder die Sprach-Kitas weiterführen können. Denn es liegt in ihrer
                    Verantwortung, und ich kann es nur noch einmal wiederholen: Bitte sprechen Sie
                    alle mit Ihren Kolleginnen und Kollegen in den Ländern, dass sie diese Chance
                    auch nutzen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und
                    der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Zum anderen streichen wir die verpflichtende Staffelung der
                    Elternbeiträge. Ich gebe ehrlich zu: Als Fachpolitikerin fällt mir dieser
                    Schritt nicht leicht; denn ich bin sicher, die Einkommensstaffelung ist
                    eigentlich das zielgenaue Instrument, um Familien mit geringem Einkommen zu
                    entlasten. Ich habe in den letzten Wochen genau das auch von vielen Kolleginnen
                    und Kollegen aus den Ländern gehört. Jedoch halten sie eine bundesgesetzlich
                    einheitliche Regelung nicht für zielführend. Klar ist: Ohne Kompromisse kommen
                    wir nicht weiter. Deshalb gehen wir hier auf die Länder zu.</p>
                <p klasse="J">Frau Bär, vielleicht ist Ihnen aufgefallen, dass ich heute bis hierhin
                    nicht einmal das Wort „Bayern“ erwähnt habe.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der FDP – Dorothee Bär [CDU/CSU]: Aber
                    jetzt! Aber jetzt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Denn ich glaube ernsthaft, es hilft nicht, wenn wir damit
                    weitermachen, die Schuld immer zwischen Bund und Ländern hin- und
                    herzuschieben.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und
                    der FDP – Dorothee Bär [CDU/CSU]: Dann hören Sie doch auf!)</kommentar>
                <p klasse="O">Beide Seiten müssen hier ihren Beitrag leisten zum Wohl der Kinder in
                    diesem Land. Mit den vorgenommenen Anpassungen sind wir einen großen Schritt auf
                    die Länder zugegangen. Nun liegt der Ball bei den Ländern. Sie können und sie
                    sollten am 16. Dezember dem vorliegenden Gesetzentwurf im Bundesrat
                    zustimmen.</p>
                <p klasse="J">Ich danke der Bundesfamilienministerin für diesen sehr guten
                    Gesetzentwurf, mit dem wir die Weichen für mehr Chancengerechtigkeit in der
                    frühkindlichen Bildung stellen. Das ist der erste Schritt. Im nächsten werden
                    wir zusammen mit den Ländern das KiTa-Qualitätsgesetz noch weiterentwickeln hin
                    zu einem KiTa-Gesetz mit bundesweiten Qualitätsstandards. Denn jetzt ist die
                    Zeit, um in die Kitaqualität zu investieren.</p>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der FDP sowie bei
                    Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Nächste Rednerin ist Anne Janssen für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>