<rede id="ID206016600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005230">
						<name>
							<vorname>Hanna</vorname>
							<nachname>Steinmüller</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Hanna Steinmüller (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir leben in einer Zeit, in der Menschen im Ahrtal binnen Stunden genommen wurde, was sie ihr ganzes Leben lang aufgebaut hatten.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Wer ist dran schuld? Frau Spiegel! Die ist doch von Ihnen, oder nicht?)</kommentar>
				<p klasse="O">Durch die Klimakrise steigt die Gefahr von Extremwetterereignissen. Wir leben in einer Zeit, in der jeden Sommer Tausende Menschen vorzeitig sterben, weil die Hitze ihrem Organismus zu sehr zusetzt.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Ich glaube, die Hitze hat Ihnen auch schon zugesetzt!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Auch wenn Sie lauter schreien, werde ich nicht aufhören. Sie können auch einfach mal zuhören. Ich glaube sogar, Sie könnten etwas lernen.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP – Martin Reichardt [AfD]: Das ist ja sinnlos!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir leben in einer Zeit, in der sich Menschen in meinem Alter gegen Kinder entscheiden, weil sie es ihren Kindern nicht zumuten wollen, auf einem kaputten Planeten aufzuwachsen.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Ja, weil Sie ihnen Ihren Senf erzählen! Das ist doch alles Stuss!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Das ist eine reale Angst, die viele Menschen in diesem Land umtreibt, jetzt hier in Deutschland.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Martin Reichardt [AfD]: Ersparen Sie doch den Menschen Ihre Neurosen!)</kommentar>
				<p klasse="J">Und was machen Sie? Sie leugnen den menschengemachten Klimawandel, Sie setzen die Klimakrise in Anführungszeichen.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Na, da gehört sie doch auch hin!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie wollen jegliche CO2-Bepreisung abschaffen und Emissionen billiger machen. Damit heizen Sie die Klimakrise an. Ich frage mich wie viele hier: Wo leben Sie eigentlich? Sind Sie komplett abgekapselt?</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Es ist doch völlig klar, dass wir beides brauchen: Wir brauchen bezahlbaren Wohnraum, und wir müssen die Klimakrise bekämpfen.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Damit Ihnen nicht zu warm wird!)</kommentar>
				<p klasse="O">Deswegen führen wir zum Beispiel eine gerechte CO2-Bepreisung ein, nehmen Vermieter in die Pflicht und entlasten Mieter/-innen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Kollegin?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005230">
						<name>
							<vorname>Hanna</vorname>
							<nachname>Steinmüller</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Hanna Steinmüller (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Ja?</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung aus der AfD-Fraktion?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005230">
						<name>
							<vorname>Hanna</vorname>
							<nachname>Steinmüller</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Hanna Steinmüller (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Auf gar keinen Fall.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Dr. Jan-Marco Luczak [CDU/CSU])</kommentar>
				<p klasse="O">Nach diesem Antrag ist wirklich nichts zu erwarten.</p>
				<p klasse="J">Wir haben im Entwurf für die Anpassung des Wohngelds, die bald kommen wird, eine Heizkostenkomponente. Vor allen Dingen haben wir einen Turbo für erneuerbare Energien gezündet, damit wir Energie günstig bereitstellen.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Turbo? Ist der klimaneutral?)</kommentar>
				<p klasse="O">Das alles sind Lösungsvorschläge für die multiplen Krisen, in denen wir gerade stecken. Daran arbeiten wir ganz konkret im Hier und Jetzt.</p>
				<p klasse="J">Und was machen Sie? Sie spalten,</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Sie haben „Hass und Hetze“ vergessen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie spielen mit den Ängsten der Menschen, Sie versuchen, verschiedene Krisen gegeneinander auszuspielen.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Nein! Sie sind die Krise! – Gegenruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Populisten sind es!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir leben aber in einer Zeit, in der es notwendig ist, Antworten auf verschiedene Krisen gleichzeitig zu geben. Das sind wir den Bürgerinnen und Bürgern in diesem Land schuldig.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP – Martin Reichardt [AfD]: Ich habe in Ihrer Rede gar keine Antwort gehört!])</kommentar>
				<p klasse="O">Wir leben in einer Zeit, die Solidarität erfordert und keine Spaltung.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP)</kommentar>
			</rede>