<rede id="ID2012212400">
                <p klasse="redner">
        <a id="r135"/>
        <redner id="11004763">
            <name>
                <vorname>Reinhard</vorname>
                <nachname>Houben</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Reinhard Houben (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! „Die Welt“ zitierte gestern einen lieber nicht näher genannten Christdemokraten, der sagte: „Es bringt nichts, immer neue Wirtschaftspapiere zu präsentieren, wenn immer wieder dasselbe drinsteht.“</p>
                <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Das hat mich nun motiviert, einmal zu schauen, was wir denn von Ihnen geliefert bekommen haben. Wir haben in dieser Legislatur insgesamt acht Anträge ähnlichen Inhalts bekommen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – Julia Klöckner [CDU/CSU]: Sehr gut! Wir sind konsequent!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Sie sind konsequent. Dann müssten Sie aber auch immer dieselben Forderungen stellen. Es gibt mehr so Hitlisten, wo man sagen kann: Das eine kommt relativ oft vor; das andere kommt relativ selten vor.</p>
                <p klasse="J">An zwei Dingen, liebe Union, muss ich mich dann doch etwas reiben. Also dass Sie zum Beispiel heute – einmal wieder – fordern, dass wir das Lieferkettengesetz aussetzen, das Sie selbst in Regierungsverantwortung hier eingebracht haben, das, finde ich, ist schon eine steile These.</p>
                <kommentar>(Thorsten Frei [CDU/CSU]: Unter anderen Rahmenbedingungen! – Julia Klöckner [CDU/CSU]: Zeitenwende!)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie regen sich permanent darüber auf, dass wir keine Freihandelsverträge abschließen. Wir tun das – im Gegensatz zu Ihnen in der Vergangenheit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Dr. Klaus Wiener [CDU/CSU]: Das ist sieben Jahre verhindert worden!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Ja, dann hatten Sie aber seinerzeit offensichtlich nicht die politische Kraft, das in Ihrer Koalition durchzusetzen. Nehmen Sie das doch zumindest mal zur Kenntnis.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Zweitens. Sie verbreiten die Geschichte der Deindustrialisierung. Dann orientieren Sie sich doch mal daran, was Ihnen die Bundesbank in diesem Monat schreibt. Sie sagt, trotz aller Schwierigkeiten – ja, es gibt Schwierigkeiten –</p>
                <kommentar>(Julia Klöckner [CDU/CSU]: Ach was! Ist aber Schlechtreden jetzt!)</kommentar>
                <p klasse="O">sei Deutschland ein guter Industriestandort, und von Deindustrialisierung könne man nicht sprechen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Es ist schon formuliert worden: Sie haben Forderungen, die Sie nicht refinanzieren. Als freundliche Botschaft habe ich heute versucht, mich farblich der Union zu nähern. Man könnte schon fast meinen, die Krawatte sei Cadenabbia-Blau.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – Heiterkeit des Abg. Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">Aber das allein reicht nicht. Sie können uns vielleicht das Blaue vom Himmel versprechen; aber Sie sollten mit Ihren Vorschlägen nicht in die roten Zahlen rutschen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Enak Ferlemann [CDU/CSU]: Das machen Sie ja schon! – Julia Klöckner [CDU/CSU]: Wie goldig! – Zuruf des Abg. Thorsten Frei [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">– Ich weiß, dass es wehtut, Herr Kollege Frei. Aber Sie können doch nicht die Strategie fahren, dass Sie über Monate hinweg immer wieder dieselben Papiere,</p>
                <kommentar>(Enak Ferlemann [CDU/CSU]: Das wird weiter so gehen! Bis ihr euch bewegt!)</kommentar>
                <p klasse="O">zum Teil mit identischen Formulierungen, hier vorlegen und sagen: Damit könnten wir den Wirtschaftsstandort retten.</p>
                <kommentar>(Enak Ferlemann [CDU/CSU]: Natürlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist einfach keine seriöse Politik in der Opposition.</p>
                <kommentar>(Moritz Oppelt [CDU/CSU]: Nichtseriöse Politik machen Sie!)</kommentar>
                <p klasse="O">Greifen Sie sich einzelne Themen heraus, und arbeiten Sie sie sauber ab, statt sich mit einem Potpourri von Wünsch-dir-was-Themen zu beschäftigen!</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP sowie des Abg. Thorsten Frei [CDU/CSU])</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Nächste Rednerin ist Julia Klöckner für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Reinhard Houben [FDP], an den Abg. Thorsten Frei [CDU/CSU] gewandt: Jetzt dürfen Sie wieder klatschen!)</kommentar>
            </rede>