<rede id="ID207610100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005045">
						<name>
							<vorname>Deborah</vorname>
							<nachname>Düring</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Deborah Düring (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank für diese Kurzintervention. – Das gibt mir noch mal die Möglichkeit, klarzumachen, dass Sie anscheinend immer noch an das Märchen der Freiwilligkeit glauben.</p>
				<kommentar>(Julia Klöckner [CDU/CSU]: Wie Herr Habeck in Katar? – Gitta Connemann [CDU/CSU]: Sagen Sie das auch Ihren Mittelständlern in Ihrem Wahlkreis?)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie haben doch in der GroKo mit dem NAP drei Jahre lang versucht, es mit Freiwilligkeit hinzubekommen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der SPD)</kommentar>
				<p klasse="O">Was haben wir am Schluss gesehen? Dass ein Fünftel der befragten Unternehmen dafür Sorge trägt, dass die Menschenrechte anerkannt werden. Das nennen Sie „Freiwilligkeit, die funktioniert“?</p>
				<kommentar>(Gitta Connemann [CDU/CSU]: Sagen Sie das den Handwerkern vor Ort? Ihren Handwerkern? Unfassbar!)</kommentar>
				<p klasse="O">Nein, es funktioniert nicht. Ich frage Sie: Welches Menschenbild haben Sie eigentlich, dass Sie sich jetzt hierhinstellen und das Lieferkettengesetz mal eben um zwei Jahre verschieben wollen? Sie wollen die Achtung der Menschenrechte verschieben; Sie wollen dafür sorgen, dass Unternehmen die Menschenrechte eben nicht achten.</p>
				<kommentar>(Julia Klöckner [CDU/CSU]: Das ist eine Unterstellung!)</kommentar>
				<p klasse="O">Da stellt sich eher die Frage: Welches Menschenbild haben Sie?</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Wir fahren in der Debatte fort. Die nächste Rednerin ist für die SPD-Fraktion Angelika Glöckner.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
			</rede>