<rede id="ID2015403900">
                <p klasse="redner">
        <a id="r45"/>
        <redner id="11004106">
            <name>
                <vorname>Agnieszka</vorname>
                <nachname>Brugger</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Agnieszka Brugger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Kollege Erndl, dieser Antrag bildet den Konsens in den Koalitionsfraktionen ab, und er ist, ehrlich gesagt, in vielen Teilen ein großer Fortschritt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der SPD und des Abg. Dr. Marcus Faber [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Sie kennen meine Position.</p>
                <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie kennen die Position der grünen Bundestagsfraktion, nämlich dass wir eine Lieferung von Taurus befürworten würden.</p>
                <kommentar>(Thomas Ehrhorn [AfD]: Die Frage war: Ja oder nein? – Andreas Mattfeldt [CDU/CSU]: Haben Sie zugestimmt?)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie wissen aber auch, dass am Ende des Tages diese Entscheidungen im Bundessicherheitsrat getroffen werden. Und Sie wissen auch, dass Ihr Antrag, den Sie vorhin zur namentlichen Abstimmung gestellt haben – das haben hier viele Rednerinnen und Redner ausgeführt –, in der Sache extrem schlecht war und deshalb die Ablehnung verdient hat.</p>
                <kommentar>(Thomas Ehrhorn [AfD]: Die Frage war: Ja oder nein?)</kommentar>
                <p klasse="O">Dass Sie hier immer wieder erzählen, Sie seien ja immer für die Vollausstattung der Bundeswehr gewesen, Sie seien immer für das 2-Prozent-Ziel oder für das Ende von Nord Stream 2 gewesen! Warum haben eigentlich all Ihre Abgeordneten</p>
                <kommentar>(Peter Beyer [CDU/CSU]: „Taurus: ja oder nein?“ war die Frage!)</kommentar>
                <p klasse="O">in der Zeit der Regierungsverantwortung nicht den Anträgen der Opposition zugestimmt?</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie wissen genau wie ich, warum das der Fall war.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP – Beatrix von Storch [AfD]: 20 Jahre Politikwissenschaft!)</kommentar>
            </rede>