<rede id="ID191404700">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004899">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Dirk</vorname>
                <nachname>Spaniel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Dirk Spaniel (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Sehr geehrte Damen und Herren! Wie heißt in Deutschland das goldene Kalb des 21. Jahrhunderts? – Klimaschutz. Wenn dieses Wort fällt, setzt jede rationale Diskussion in diesem Haus aus.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Frank Schwabe [SPD]: So viel Selbstkritik hätte ich von Ihnen gar nicht erwartet! – Weitere Zurufe von der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Ausgehend von 1990 wollen wir den CO 2 -Ausstoß bis 2020 um 40 Prozent reduzieren. Deutschlands Anteil an den weltweiten CO 2 -Emissionen beträgt circa 2 Prozent. Mit unseren Einsparzielen können wir also circa 1 Prozent des weltweiten CO 2 -Ausstoßes beeinflussen. Selbst unter der Annahme, dass CO 2 -Emissionen tatsächlich einen Einfluss auf das Weltklima hätten,</p>
        <kommentar>(Katharina Dröge [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was Sie nicht glauben!)</kommentar>
        <p klasse="O">ist der deutsche Einfluss praktisch unbedeutend.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich will aber trotzdem die deutschen Ziele einmal kurz in Maßnahmen ableiten.</p>
        <p klasse="J">Vereinfachend betrachten wir einmal die energiebedingten Emissionen. Der Verkehrssektor hat über die letzten zehn Jahre einen weitgehend konstanten CO 2 -Beitrag. Warum das auch so bleibt, erkläre ich etwas später in meiner Rede.</p>
        <kommentar>(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">– Hören Sie mir zu, dann lernen Sie was.</p>
        <kommentar>(Katharina Dröge [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: „Sendung mit der Maus“!)</kommentar>
        <p klasse="O">Nehmen wir einmal an, alle Bereiche außer Verkehr erfüllen die Zielvorgabe. Was bedeutet das für die Stromerzeugung? Die Summe aus Stromerzeugung und Verkehr betrug 2015 circa 500 Megatonnen CO 2 . Von unserem Einsparziel waren wir circa 90 Megatonnen CO 2 entfernt. In den letzten zwei Jahren hat man circa 9 Terawattstunden auf erneuerbare Energiequellen übertragen. Da fehlen aber noch 81 Terawattstunden. 2019 schalten wir, weil wir genug Reserven haben und es uns leisten können, noch ein CO 2 -neutrales Kernkraftwerk ab. Bis 2020 müsste ein Viertel der Kraftwerkskapazität der Öl-, Kohle- und Gaskraftwerke durch erneuerbare Energien ersetzt werden.</p>
        <kommentar>(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ölkraftwerke?)</kommentar>
        <p klasse="O">Auf Windkraft bezogen erfordert das einen Zubau von 15 000 Megawatt pro Jahr, nicht 2 900 Megawatt.</p>
        <kommentar>(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da kommt keiner mehr mit! Nicht einmal Ihre eigenen Leute! Aber ist ja egal!)</kommentar>
        <p klasse="O">Vorwiegend in Süddeutschland müssten circa 15 000 neue Windräder der 3-Megawatt-Klasse gebaut werden; das sind die 200 Meter hohen Türme.</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Können wir eine Powerpoint-Präsentation bekommen?)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich wiederhole das gerne für diejenigen, die vielleicht nicht mitkommen – es sind ja auch viele Zahlen; für Philologen usw. schwierig –:</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Um die CO 2 -Ziele zu erreichen, bräuchten wir circa 15 000 neue Windräder mit 200 Meter Höhe, vorwiegend in Hessen, Bayern und Baden-Württemberg.</p>
        <kommentar>(Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: So ein Quatsch! – Weitere Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Mit circa 6 000 neuen Windrädern in Fernsehturmhöhe in Bayern ist das Thema „Wohlfühlen in der Heimat“ erledigt. Da hilft Ihnen auch kein Heimatministerium.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Merken Sie eigentlich was?</p>
        <kommentar>(Dr. Anton Hofreiter [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja, Sie sind wirr! Das merkt man eindeutig!)</kommentar>
        <p klasse="O">Nicht einmal CO 2 -Einsparungen von 40 Prozent können mit realistischen Annahmen erreicht werden.</p>
        <kommentar>(Dr. Anton Hofreiter [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Völlig wirr!)</kommentar>
        <p klasse="J">Wie weit sich dieses Parlament von der Realität entfernt hat, erkennt man daran, dass in den letzten Jahren niemand hier die CO 2 -Ziele in technisch realisierbare Maßnahmen abgeleitet hat.</p>
        <kommentar>(Frank Pasemann [AfD]: Richtig!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das hat jetzt mit dem Einzug der AfD ein Ende.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Ulli Nissen [SPD]: Dann sind wir ja auf der sicheren Seite!)</kommentar>
        <p klasse="J">Die Energiewende ist ein schönes Märchen. Es gibt keinen Plan zur Realisierung. Für das Parlament eines modernen Industriestaats ist die permanente Vortäuschung der Machbarkeit des Energiewendemärchens ein absolutes Armutszeugnis.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Jetzt komme ich zu meinem Lieblingsthema. Etwas ganz Besonderes ist die immer wieder proklamierte CO 2 -Einsparung durch Elektromobilität im Verkehrssektor. Da sollten Sie einmal zuhören;</p>
        <kommentar>(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja, unbedingt!)<a id="S1136" name="S1136" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">da kenne ich mich besser aus als wahrscheinlich jeder hier.</p>
        <kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Einbildung ist immer eine schlechte Bildung!)</kommentar>
        <p klasse="O">In der idealen Welt soll der Strom für Elektrofahrzeuge aus erneuerbaren Energien kommen. In der realen Welt des Jahres 2020</p>
        <kommentar>(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aus der Steckdose!)</kommentar>
        <p klasse="O">– ja, Sie sagen „aus der Steckdose“ – haben wir einen Strommix mit circa 51 Prozent fossilen Energieträgern. Darin sind übrigens die CO 2 -neutralen Kernkraftwerke noch enthalten. Mit diesem Strommix erzeugt das derzeit populärste Elektroauto – dieses schicke Produkt aus Kalifornien – mehr CO 2 als ein gleichwertiges Fahrzeug mit Dieselmotor.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Noch einmal, ganz langsam: Ein Elektroauto erzeugt aufgrund des deutschen Strommixes im Jahre 2020 mehr CO 2 als ein moderner Diesel aus regionaler Erzeugung.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD – Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was ist ein Diesel aus regionaler Erzeugung?)</kommentar>
        <p klasse="O">Wer die Förderung von Elektroautos betreibt, kann also keinesfalls die CO 2 -Reduzierung als Ziel haben.</p>
        <p klasse="J">Statt die Probleme in diesem Land sachlich zu lösen, vernebeln Sie die Fakten. Die Menschen in diesem Land haben ein Recht darauf, dass wir hier ihre Interessen vertreten. Durch Ihre Politik lösen Sie kein tatsächliches oder vermeintliches Problem im Bereich Umwelt. Sie schaffen aber ein Problem für viele Arbeitnehmer in der deutschen Maschinenbau- und Autoindustrie.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Denken Sie bitte an Ihre Redezeit? Sie ist schon deutlich abgelaufen.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004899">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Dirk</vorname>
                <nachname>Spaniel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Dirk Spaniel (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ja. – Das einzig denkbare Motiv ist die angestrebte Deindustrialisierung des Wirtschaftsstandortes Deutschland.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Bei den Damen und Herren von Linken und Grünen überrascht mich das nicht. Die Protektion von Elektroautos durch CDU/CSU, SPD und FDP kann ich mir nur mit mangelndem Sachverstand erklären.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Das macht nichts. Dieses Defizit lösen wir jetzt auf.</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Entschuldigen Sie, Sie sind weit über die Redezeit.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004899">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Dirk</vorname>
                <nachname>Spaniel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Dirk Spaniel (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Die AfD-Fraktion lehnt die scheinheilige Proklamation der angestrebten Klimaziele für 2020 ab, –</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Ihre Redezeit ist abgelaufen!</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004899">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Dirk</vorname>
                <nachname>Spaniel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Dirk Spaniel (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">– zumindest so lange, bis es ein schlüssiges Konzept gibt, wie man fossile Energieträger ersetzen will. – Ich bedanke mich; ich bin gleich fertig.</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Nein, Sie sind nicht gleich fertig, Sie sind jetzt fertig!</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004899">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Dirk</vorname>
                <nachname>Spaniel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Dirk Spaniel (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ich bin jetzt fertig.</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Gut.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004899">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Dirk</vorname>
                <nachname>Spaniel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Dirk Spaniel (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Fürs Erste folgen wir der Beschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses zur Annahme dieses Antrags.</p>
        <p klasse="J">Danke.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Gut, es war die erste Rede. – In der spannenden Debatte ist der nächste Redner Lorenz Gösta Beutin für Die Linke.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
      </rede>