<rede id="ID202203700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004904">
						<name>
							<vorname>Mathias</vorname>
							<nachname>Stein</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Mathias Stein (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Ja, genau. Das wird aber nicht freundlich, Herr Kollege Schreiner. – Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Bürgerinnen und Bürger! Über die letzten vier Jahre habe ich als zuständiger Berichterstatter in dem Bereich „Schnelle Planung und Genehmigung von Verkehrsprojekten“ für meine Fraktion gearbeitet.</p>
				<kommentar>(Detlef Müller [Chemnitz] [SPD]: Sehr erfolgreich!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir haben mit der Union vier Gesetze verabschiedet. Wir haben diverse Vorschläge mit Ihnen diskutiert und auch für Beschleunigung gesorgt.</p>
				<p klasse="J">Aber mit dem Blick auf Ihren Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, scheint es mir so zu sein, dass Sie einiges davon vergessen haben; denn Sie fordern Dinge, die bereits umgesetzt sind. Sie verlangen Maßnahmen, die wir zwar diskutiert, aber aus gutem Grund verworfen haben. Sie machen Vorschläge, die, wenn man sie zu Ende denkt, nicht rechtssicher umgesetzt werden können. Und vor allem scheinen Sie von unserem Wunschzettel abgeschrieben zu haben: Best-Practice-Beispiele, Leitfäden für Verwaltungen, eine Kompetenzstelle Bürgerbeteiligung, kräftig mehr Personal und finanzielle Ausstattung für Behörden, einheitliche Kompensationsregelungen für Betroffene.</p>
				<kommentar>(Henning Rehbaum [CDU/CSU]: Dann können Sie ja zustimmen!)</kommentar>
				<p klasse="O">All dies sind sinnvolle Maßnahmen.</p>
				<kommentar>(Henning Rehbaum [CDU/CSU]: Ja! Zustimmen!)</kommentar>
				<p klasse="J">Aber: In den letzten vier Jahren haben Sie genau diese Maßnahmen – durch Ihr Ministerium mit Andreas Scheuer an der Spitze – immer wieder blockiert.</p>
				<kommentar>(Susanne Menge [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hört! Hört! – Zuruf von der CDU/CSU: Das stimmt doch gar nicht!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir brauchen weder Ihre Tipps noch Ihre Anträge, werte Kolleginnen und Kollegen.</p>
				<kommentar>(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Entschuldigung, es ist das Recht der Opposition, Anträge zu stellen! Das ist ja eine Unverschämtheit!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir Sozialdemokraten packen gemeinsam mit den Ampelparteien in dieser Regierung das Thema Planungsbeschleunigung an.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir tun das mit Respekt vor all denjenigen,</p>
				<kommentar>(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Respekt?)</kommentar>
				<p klasse="O">die planen, die bauen, die überwachen, die genehmigen. Und – was die Union immer noch nicht verstanden hat –: Diesen Menschen müssen wir den Rücken stärken.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Wie denn?)</kommentar>
				<p klasse="J">Wir müssen ein Umfeld schaffen, in dem vorhandenes Wissen genutzt wird, in dem Ermessensspielräume bestmöglich genutzt werden. Hier hilft kein Dschungel an rechtlichen Regelungen. Wir brauchen pragmatische Lösungsansätze,</p>
				<kommentar>(Beifall der Abg. Susanne Menge [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">praxistaugliche Maßnahmen und vor allen Dingen Empathie für Betroffene, die dann unter Lärm leiden; denn das sind nicht nur Naturschutzfragen, die wir hier diskutieren, sondern es geht vor allen Dingen auch um Lärmschutz.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Nicht durch laute Reden und schlechte Anträge können wir eine nachhaltige Beschleunigung von Planungs- und Genehmigungsprozessen erreichen, sondern nur durch ein beherztes Anpacken. Und wir werden genau das mit einer sozialdemokratischen Fortschrittsregierung tun.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
			</rede>