<rede id="ID195702700">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003625">
            <name>
                <vorname>Andreas</vorname>
                <nachname>Scheuer</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMVI</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Andreas Scheuer, Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
        <p klasse="J_1">Wir haben uns den Bußgeldkatalog zum wiederholten Mal angesehen. Es bringt ja nichts, wenn wir da ständig nachjustieren, ohne für diese neuen Tatbestände die Kontrolldichte zu verbessern. Deswegen sehe ich da keinen Bedarf zur Ausweitung der Bußgeldtatbestände. Vielmehr müssen wir zu einer besseren Umsetzung kommen. Das zeigt auch meine Antwort auf die Frage des Kollegen Storjohann: dass wir mit den Polizeien vor Ort in intensivem Dialog sind, um genau diese Vergehen besser ahnden zu können.</p>
        <p klasse="J">Ich weiß natürlich, dass sich in der städtischen Mobilität einiges verändert hat. Es ist für jeden Radfahrer lästig, wenn auf Fahrradwegen Fahrzeuge parken. Auch dazu wurden mir im Bürgerdialog schon diverse Fragen gestellt. Ich habe zugesagt, dass wir uns das noch mal genau anschauen, auch in den Gesprächen mit den Polizeien zu deren Erfahrungen, wie eben gesagt.</p>
        <kommentar>(Stephan Kühn [Dresden] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das sind Wiederholungstäter! – Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Der Bußgeldkatalog funktioniert nicht!)</kommentar>
        <p klasse="J">Aber Hintergrund ist auch, dass ich mir ein rücksichtsvolles Verhalten aller Verkehrsteilnehmer vorstelle. Man sieht die einen oder anderen, wie sie ihr Vorrecht zum Ausdruck bringen durch Hasstiraden oder durch Schlagen auf die Motorhaube, nur weil sie meinen, mit dem Fahrrad jetzt durchfahren zu können. Ich glaube, wir alle sollten daran appellieren, dass sich die Verkehrsteilnehmer untereinander rücksichtsvoll verhalten.</p>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Minister. – Ich kann nur sagen: Augen auf im Straßenverkehr. Sie haben diesmal die Zeit noch weiter überschritten. Sie können sich freuen, dass es keinen Bußgeldtatbestand für diese Zeitüberschreitung gibt.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit – Jan Ralf Nolte [AfD]: Kommen wir zum Punkt! – Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Vielleicht kann er gar nicht Autofahren!)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003625">
            <name>
                <vorname>Andreas</vorname>
                <nachname>Scheuer</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMVI</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Andreas Scheuer, Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident, dann rege ich an, dass man die Ampel direkt hierherstellt. Ich habe keine Sicht auf die Ampel.</p>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Scheuer, ich sage noch mal: Augen auf im Straßenverkehr. Wenn Sie einfach geradeaus schauen würden, würden Sie sehen: Links neben der Uhrzeit, die dort aufgeblendet ist, gibt es eine Ampel.</p>
        <p klasse="J">Als Nächstes rufe ich zu diesem Komplex den letzten Fragesteller auf; das ist der Kollege Markus Uhl, CDU/CSU-Fraktion.<a id="S6276" name="S6276" typ="druckseitennummer"/>
    </p>
      </rede>