<rede id="ID2015703200">
                <p klasse="redner">
        <a id="r32"/>
        <redner id="11004183">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Sahra</vorname>
                <nachname>Wagenknecht</nachname>
                <fraktion>BSW</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Sahra Wagenknecht (BSW):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Union hat offenbar den Ehrgeiz, allen, die die Nase gestrichen voll haben von dieser desolaten Ampel, eindringlich zu demonstrieren, dass es für unser Land tatsächlich noch etwas Schlimmeres geben könnte als einen Kanzler Olaf Scholz, und das wäre ein Kanzler Friedrich Merz.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW sowie bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Schon die Regierung Scholz hat eine rote Linie nach der anderen überschritten. Inzwischen sind wir so weit, dass deutsche Luftwaffenoffiziere in aller Seelenruhe darüber debattieren, wie man mit deutschen Marschflugkörpern russische Ziele zerstören kann. Und nein, der Skandal besteht nicht darin, dass sie sich dabei belauschen lassen, der Skandal besteht darin, dass es mittlerweile normal zu sein scheint, solche Debatten zu führen.</p>
                <p klasse="J">Unsere grandiosen Militärexperten von den Grünen belehren uns jetzt seit zwei Jahren, welchen Gamechanger wir als Nächstes liefern müssen, damit die Ukraine damit garantiert den Krieg gewinnt. Die FDP gibt der Union und damit der Opposition inzwischen Formulierungshilfe, um einen Waffenantrag gegen den Kanzler durchzusetzen. In der CDU schwärmen Leute wie Herr Kiesewetter davon, mit deutschen Raketen Ministerien in Moskau zu zerstören.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Dr. Johann David Wadephul [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">Wenn der Papst dann in diesen ganzen Wahnsinn hineinruft, dass Kiew lieber verhandeln sollte, als das Land in den Selbstmord zu treiben, dann wird sogar er von Ihnen allen als Putin-Troll niedergemacht.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU: Aufwachen, Frau Wagenknecht, in der Realität!)</kommentar>
                <p klasse="O">Also, wer diese Debatte verfolgt, der kann sich doch nur noch fragen: Haben Sie alle wirklich den Verstand verloren?</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW sowie bei Abgeordneten der AfD – Friedrich Merz [CDU/CSU]: Schöner Beifall, den Sie da kriegen! Von rechts kommt der Beifall her! Wunderbar!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die ganze Welt außerhalb der deutschen Politblase weiß, dass die Ukraine diesen Krieg nicht gewinnen kann, dass in der Ukraine schon lange nicht mehr gesiegt, sondern nur noch gestorben wird, brutal und blutig, jeden Tag, und dass auch Taurus daran überhaupt nichts ändern würde.</p>
                <kommentar>(Beifall des Abg. Dr. Alexander Gauland [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Das Einzige, was sich ändern würde, ist, dass Deutschland damit in den Augen Russlands wohl definitiv zur Kriegspartei würde.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004183">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Sahra</vorname>
                <nachname>Wagenknecht</nachname>
                <fraktion>BSW</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Sahra Wagenknecht (BSW):</p>
                <p klasse="J_1">Ich komme zum Schluss. – Womit Sie hier fahrlässig spielen, das sind die Sicherheit und im schlimmsten Fall das Leben von Millionen Menschen in Deutschland.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Ihre Redezeit ist vorbei.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004183">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Sahra</vorname>
                <nachname>Wagenknecht</nachname>
                <fraktion>BSW</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Sahra Wagenknecht (BSW):</p>
                <p klasse="J_1">Deshalb: Kommen Sie endlich zur Besinnung, bevor es zu spät ist.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für die Unionsfraktion ist der nächste Redner Florian Hahn.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>