<rede id="ID1918801200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003799">
						<name>
							<vorname>Paul</vorname>
							<nachname>Lehrieder</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Paul Lehrieder (CDU/CSU):</p>
    <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Ministerin, die Reisebranche – Reisebüros und Reiseveranstalter – befindet sich momentan in einem extrem schwierigen Fahrwasser, nicht erst seit Corona, aber diese Branche leidet unter Corona mit am heftigsten, mit am stärksten. Ich möchte eine Frage stellen zu einem Vorgang, der schon vor Corona akut war: Wir hatten vor etwa 15 Monaten, im Sommer 2019, nach der Insolvenz von Thomas Cook das Problem, dass die Anzahlungen der Kunden im Rahmen der bisherigen Versicherungslösung im Bereich des Pauschalreiserechts nicht ausreichend zurückgezahlt werden konnten. Das Finanzministerium hat die Entschädigung im Fall Thomas Cook übernommen. Jetzt ist meine Frage, bis wann wir mit einer Neuregelung der Insolvenzabsicherung im europäischen Pauschalreiserecht rechnen können. Die Branche wartet darauf. Wir sind eine leistungsfähige und leistungswillige Große Koalition. Gleichwohl will ich nicht verhehlen, dass sich auch für uns im nächsten Jahr irgendwann das Zeitfenster für die Schaffung einer neuen Regelung schließt, auf die die Reisebranche insgesamt, aber auch die Verbraucher warten. – Ich war doch pünktlich, Herr Präsident, oder? Ich hab meine Redezeit eingehalten, Herr Präsident.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Ich hab doch gar nichts gesagt.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11003799">
						<name>
							<vorname>Paul</vorname>
							<nachname>Lehrieder</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Paul Lehrieder (CDU/CSU):</p>
    <p klasse="J_1">Ich hab es aber erwartet.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Aber jetzt ist Ihre Zeit vorüber.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>