<rede id="ID198200900">
        <p klasse="redner">
        <redner id="999990072">
            <name>
                <vorname>Julia</vorname>
                <nachname>Klöckner</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMEL</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Julia Klöckner, Bundesministerin für Ernährung und Landwirtschaft:</p>
        <p klasse="J_1">Sie Glücklicher.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004415">
            <name>
                <vorname>Albert</vorname>
                <nachname>Stegemann</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Albert Stegemann (CDU/CSU):</p>
        <p klasse="J_1">Meine Augen waren größer als mein Hunger. Werden wir die Beste-Reste-Box, die Sie angesprochen haben, auch hier im Deutschen Bundestag irgendwann zu Gesicht bekommen?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="999990072">
            <name>
                <vorname>Julia</vorname>
                <nachname>Klöckner</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMEL</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Julia Klöckner, Bundesministerin für Ernährung und Landwirtschaft:</p>
        <p klasse="J_1">Danke schön, Herr Kollege Stegemann für die Fragen. – Erst mal Glückwunsch zum Mittagessen! – Dann möchte ich kurz auf unsere Aktion „Zu gut für die Tonne!“ eingehen. Sie ist eine sehr erfolgreiche Aktion. Sie hat dazu geführt, dass wir einen Bundespreis vergeben, um den sich immer mehr bewerben und der eine riesige Breitenwirkung hat. In diesem Zusammenhang gibt es zum Beispiel Vorschläge, wie man Lebensmittel teilen kann, wie man sie besser verarbeiten kann, wie man Logistikketten verbessern kann. Jetzt wird auch das Thema Digitalisierung eingebracht. Wir haben viele Forschungsvorhaben. Insofern ist die Aktion „Zu gut für die Tonne!“ etwas sehr Erfolgreiches.</p>
        <p klasse="J">Das BMEL hat die erfolgreichste App in der Bundesregierung, und zwar die Beste-Reste-App, die zu dieser Aktion gehört. Diese App kann sich jeder runterladen. Wenn jemand in seinen Kühlschrank schaut und nicht weiß, was er mit Essensresten, die er nicht wegwerfen will, machen soll, bekommt er über die Beste-Reste-App gute Tipps und Hinweise.</p>
        <p klasse="J">Dann haben wir eine Beste-Reste-Box entwickelt, Motto „Verwenden statt verschwenden“. Das war früher einmal gang und gäbe, und wir machen das jetzt wieder salonfähig. Ich würde gerne auch dem Bundestagspräsidenten eine solche Box zukommen lassen: für die Verwertung der Reste reichhaltiger Buffets, die es hier im Bundestag vielleicht gibt. Wir bringen diese Reste aber auch woanders unter.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank. Aber nicht, wenn er die Sitzung des Bundestages leitet. – Im Übrigen, Frau Bundesministerin: Wenn die Ampel hier vorne rot leuchtet, sollten Sie nicht mehr reden.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="999990072">
            <name>
                <vorname>Julia</vorname>
                <nachname>Klöckner</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMEL</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Julia Klöckner, Bundesministerin für Ernährung und Landwirtschaft:</p>
        <p klasse="J_1">Das mit der Ampel ist halt so eine Sache.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Amira Mohamed Ali, Die Linke, stellt die nächste Frage.</p>
      </rede>