<rede id="ID2019915300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r153"/>
        <redner id="11004305">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Hendrik</vorname>
                <nachname>Hoppenstedt</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Hendrik Hoppenstedt (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! „Kein Stillstand im Parlament – Sachbezogene Mehrheiten nutzen“ ist der verheißungsvolle Titel Ihrer Aktuellen Stunde. Einen Vorgeschmack auf neue Mehrheiten konnten wir schon heute Morgen in der Geschäftsordnungsdebatte wahrnehmen, als AfD und BSW gemeinsam abgestimmt haben. Damit hat sich wahrscheinlich ein Teil ihrer Aktuellen Stunde schon erledigt.</p>
                <p klasse="J">Ansonsten interpretiere ich das, was Sie hier als Aktuelle Stunde thematisieren, als einen einzigen verzweifelten Schrei nach Aufmerksamkeit, der aber wie immer ungehört verhallen wird, und zwar aus dem einfachen Grund, dass es dabei bleibt, dass wir mit Ihnen nicht zusammenarbeiten werden. Wenn Sie sich fragen, warum das so ist, empfehle ich Ihnen einfach einmal einen Blick ins Europäische Parlament. Selbst ausgewiesene Rechtspopulisten wie Frau Le Pen aus Frankreich oder Herr Kickl aus Österreich – manche nennen sie sogar rechtsextrem – weigern sich, mit Ihnen eine Fraktionsgemeinschaft zu bilden, weil denen Ihre Politik und Ihre ganze Anwesenheit zu schmuddelig ist, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Zuruf des Abg. Jürgen Braun [AfD])</kommentar>
                <p klasse="J">Wenn Sie jetzt suggerieren, dass Sie hier sachbezogen arbeiten möchten, dann will ich mal an den letzten Freitag erinnern, als wir hier über 35 Jahre Mauerfall debattiert haben. Da haben Sie eine Redezeit von ganzen zehn Minuten gekriegt, und Sie haben es geschafft, in diese zehn Minuten sieben Rednerinnen und Redner reinzusetzen, einfach nur, damit sie hier in diesem Haus TikTok-Videos drehen können. Das ist das Hohe Haus, das Parlament, und es ist unwürdig, es als Filmstudio zu missbrauchen, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Ansonsten ist es gut, dass wir jetzt Klarheit über den Wahltermin haben. Es ist absurd, dass der Bundeskanzler ernsthaft geglaubt hat, bis zum 15. Januar mit dem Stellen der Vertrauensfrage warten zu können.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Aber am 19. Januar hätten wir wählen können, oder wie?)</kommentar>
                <p klasse="O">Das zeigt offensichtlich die große Nervosität und Angst vor den Wählerinnen und Wählern. Es ist gut, und es zeigt auch die Handlungsfähigkeit, dass der Fraktionsvorsitzende der SPD und unser Fraktionsvorsitzender Friedrich Merz diese wichtige Entscheidung, die eigentlich der Bundeskanzler hätte treffen müssen, jetzt für ihn, für den Kanzler auf Abruf, getroffen haben.</p>
                <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Das hat nur mit dem Grundgesetz alles nichts zu tun, was Sie sagen! Da steht das anders!)</kommentar>
                <p klasse="J">Jetzt wirbt Rot-Grün natürlich – wir können das hier an allen Stellen besichtigen – um Mehrheiten auch mit uns. Wir werden diese Mehrheiten selbstverständlich dann gewährleisten, wenn es verantwortungsvoll ist. Und wir werden morgen schon über die Strafprozessordnung debattieren. Wir werden morgen zustimmen, wenn es darum geht, dass Strafermittlungsbehörden zum Beispiel bei Einbruchdiebstahl weiterhin die Möglichkeit der Telekommunikationsüberwachung erhalten; das ist doch selbstverständlich.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Na klar!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und wir haben uns darauf verständigt, dass wir auch gemeinsam am Schutz des Bundesverfassungsgerichtes weiterarbeiten werden.</p>
                <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Um das Bundesverfassungsgericht parteipolitisch zu bestimmen, Herr Hoppenstedt! Das ist Ihr Ziel!)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, was wir definitiv nicht tun werden, ist, dass wir jetzt über Ihre rot-grünen Wahlkampfstöckchen springen werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Da kommt dann immer dieses Beispiel mit der Kindergelderhöhung und der kalten Progression.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Rente! Deutschlandticket! – Dr. Irene Mihalic [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Deutschlandticket!)</kommentar>
                <p klasse="O">Da will ich Ihnen mal sagen: In dem Steuerfortentwicklungsgesetz sind auch die Regelungen zur nationalen Steuergestaltung mit drin. Das ist ein absolutes Bürokratiemonster,</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Nadine Heselhaus [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">was dazu führt, dass deutsche Unternehmen noch mal mehr Mitteilungspflichten zu erfüllen haben, in diesem Fall an das Bundeszentralamt für Steuern.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Nadine Heselhaus [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">Und unsere Meinung ist: Das brauchen wir nicht.</p>
                <kommentar>(Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Warum wollen Sie denn kein Deutschlandticket?)</kommentar>
                <p klasse="O">Und wenn Sie dann das alles mit einem Paket verknüpfen, einfach damit Sie sagen können: „Die böse Union macht bei der Kindergelderhöhung nicht mit!“,</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="O">dann ist das ein billiger Populismus. Das merken die Wählerinnen und Wähler. Damit kommen Sie nicht durch, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – Sebastian Hartmann [SPD]: Aber warum habt ihr denn die Wehrpflicht abgeschafft? – Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nichts als Parteitaktik!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ganz ähnlich ist es übrigens beim Rentenpaket II. Mit diesem Rentenpaket II machen Sie nichts anderes, als dass Sie die zukünftige Generation von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern einseitig mit den Risiken und den Entwicklungen des demografischen Faktors alleinlassen. Das können wir nicht machen, wenn wir generationengerecht vorgehen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Das führt dazu, dass am Ende die Rentenbeiträge von jetzt 18,6 Prozent perspektivisch auf über 23 Prozent steigen werden. Und wir haben übrigens das gleiche Problem in diesen drei Ampeljahren aufgrund der Steigerungen bei der Pflegeversicherung und bei der Krankenversicherung: Die Sozialversicherungsbeiträge krachen durch die Decke.</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Was machen eure Gegenvorschläge?)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben heute Herrn Heil insgesamt viermal befragt, was denn eigentlich die Maßnahmen der Bundesregierung sind, um dieses Thema einigermaßen in den Griff zu kriegen. Die Antwort war viermal: nichts, rein gar nichts.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, ich freue mich aus diesem Grunde auf den bevorstehenden Bundestagswahlkampf,</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Absolut!)</kommentar>
                <p klasse="O">weil wir mit dieser Nullnummer an Lösungen,</p>
                <kommentar>(Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nullnummer war doch typisch für die GroKo!)</kommentar>
                <p klasse="O">die Sie hier bieten,</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Kein einziger Haushaltsantrag! – Dr. Irene Mihalic [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sagen Sie nicht nur, was Sie nicht wollen! Sagen Sie, was Sie wollen!)</kommentar>
                <p klasse="O">dann auch wirklich vor den Wählerinnen und Wählern in den Streit treten können, wo wir darüber diskutieren können, was eigentlich seriöse und nicht einfach nur schnell hingeklatschte populistische Konzepte sind. Wie gesagt, ich freue mich darauf. Mit uns sind solche Gesetzesvorhaben – jedenfalls in der Übergangszeit – nicht zu machen,</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Schon klar!)</kommentar>
                <p klasse="O">darüber hinaus im Übrigen auch nicht.</p>
                <kommentar>(Gabriele Katzmarek [SPD]: Ich weiß: Die Rente zu sichern, ist mit Ihnen nicht zu machen! Das wissen wir!)</kommentar>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Der nächste Redner ist Dr. Till Steffen für die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
            </rede>