<rede id="ID209113700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003576">
						<name>
							<vorname>Renate</vorname>
							<nachname>Künast</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Renate Künast (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es schon beeindruckend, wie man hier Reden, die man eigentlich für alles, Hauptsache „Ernährung“ oder „Landwirtschaft“ steht drauf, nutzen kann, zum Besten gibt. Eines Tages machen wir zusammen eine Kabarettveranstaltung.</p>
				<kommentar>(Artur Auernhammer [CDU/CSU]: Sehr gut! – Dr. Oliver Vogt [CDU/CSU]: Da reicht es schon, wenn Sie am Pult stehen! Das ist Kabarett genug! – Zuruf des Abg. Thorsten Frei [CDU/CSU])</kommentar>
				<p klasse="O">Dann spielen wir mal. Ich würde gerne die Rolle der Parteien übernehmen, die immer sagen: Ich selber bin sachorientiert, aber alle anderen verbreiten nur Ideologie.</p>
				<kommentar>(Dr. Oliver Vogt [CDU/CSU]: Mit Ideologie kennen Sie sich aus, Frau Künast, ne?)</kommentar>
				<p klasse="O">Diese Rolle würde ich gerne übernehmen.</p>
				<p klasse="J">Frau Stumpp, Ihre Rede war auch so. Das ist so, als würden Sie das innere Endlosband anstellen und immer wieder dasselbe erzählen.</p>
				<kommentar>(Thorsten Frei [CDU/CSU]: Sind Sie Jurorin, oder was? Kümmern Sie sich mal um Ihre eigene Rede! – Zuruf des Abg. Martin Hess [AfD])</kommentar>
				<p klasse="O">Darüber ist die Zeit doch längst hinweg. Das wollen die Leute gar nicht mehr hören.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD – Thorsten Frei [CDU/CSU]: So eine Besserwisserin!)</kommentar>
				<p klasse="J">Jetzt komme ich mal zur AfD. Ich muss zu Ihrem Antrag sagen: Wer lesen kann, ist klar im Vorteil.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der AfD: Oh!)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Novel-Food-Verordnung ist schon ein paar Jahre alt und wurde, ich meine, Ende der 70er-Jahre erlassen. Gut, da waren Sie noch nicht hier;</p>
				<kommentar>(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD, der CDU/CSU und der FDP – Thorsten Frei [CDU/CSU]: Aber Sie ganz sicher!)</kommentar>
				<p klasse="O">aber Sie könnten trotzdem mal nachlesen. Und dann sagen Sie: Jetzt gilt das plötzlich für Insekten und Insektenpulver. – Falls jemand von Ihnen Kinder hat oder selber gerne „kinder“-Schoko-Bons isst: Da ist Schellack drauf.</p>
				<kommentar>(Peggy Schierenbeck [SPD]: Schon lange!)</kommentar>
				<p klasse="O">Deshalb glänzt die Schokolade so. Das ist das harzige Sekret der Lackschildlaus. Warum haben Sie sich eigentlich nie aufgeregt? Warum sind Sie so spät dran? Wo war Ihr Antrag?</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Norbert Kleinwächter [AfD]: Wir sind für klare Kennzeichnungen! – Thorsten Frei [CDU/CSU]: Das ist ja nicht die Laus, sondern nur der Lack!)</kommentar>
				<p klasse="J">Dann könnte ich, um es komplizierter zu machen, auch fragen: Wann haben Sie zum letzten Mal eine Feige gegessen? Da frage ich aber nicht die von der AfD; denn da wurde gesagt: Nur vom heimischen Bauern! – Die Feigen wachsen hier aber noch nicht.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall des Abg. Christian Görke [DIE LINKE] – Zuruf von der AfD: Doch!)</kommentar>
				<p klasse="O">Aber für alle anderen von uns, die Feigen essen: Es ist in fast jeder Feige eine Wespe oder deren Abbauprodukte.</p>
				<kommentar>(Dr. Oliver Vogt [CDU/CSU]: Da muss sie sogar ablesen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie sehen: Gute Ernährung lebt von Vielfalt.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD, der FDP und der LINKEN – Martin Reichardt [AfD]: Sie haben keine gute Ernährung genossen!)</kommentar>
				<p klasse="J">Dann hat Herr Felser noch von heimischen Produkten von heimischen Bauern gesprochen. Da hat eine Kollegin von mir, die sich viel mit regionalen Wertschöpfungsketten beschäftigt, als Witz gesagt: Dann kommen vielleicht die Insekten vom heimischen Bauern, sind also heimische Insekten.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Zuruf des Abg. Norbert Kleinwächter [AfD])</kommentar>
				<p klasse="O">Auch insofern waren Ihr Antrag und Ihre Rede nicht stimmig, meine Damen und Herren.</p>
				<p klasse="J">Obwohl ich zugebe, dass ich so ein Produkt, wenn ich es in der Hand halte und auf die Verpackung schaue, auch wegstelle – war nicht mein Ding; ich sollte mal was probieren, das war nicht mein Ding –: So zu tun, als sei das eine schlecht, während wir gleichzeitig von allen Vierbeinern Fleisch essen, ist, meine Damen und Herren, auch nicht von dieser Welt.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="O">Warum sollten Sie ein Kalb oder ein Lamm essen, wenn es Sie nett anguckt, aber die Heuschrecke nicht?</p>
				<kommentar>(Heiterkeit der Abg. Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] und Dr. Gero Clemens Hocker [FDP])</kommentar>
				<p klasse="O">Ich meine, Sie sind frei; entscheiden Sie sich. Aber das hat ein bisschen was von Fremdenhass oder von Xenophobie.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN, der SPD, der FDP und der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich verstehe es nicht.</p>
				<p klasse="J">Und es hat auch ein bisschen was von Kulturkampf.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Ja, damit kennen Sie als Bolschewistin sich ja gut aus!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Ich erkläre Ihnen, warum das etwas von Kulturkampf hat: weil es in dem einen Fall, als es um das Pulver von der – wie hieß sie noch? – Grillheuschrecke ging,</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Dieses Pulver dürfen Sie aber nicht mit dem von Herrn Beck verwechseln! Das war weiß!)</kommentar>
				<p klasse="O">eine vietnamesische Unternehmerin war, die allerdings in Europa studiert hat und hier lebt usw., die, nachdem Sie angefangen haben, mittlerweile tagtäglich Hasskommentare und Todesdrohungen kriegt. Das ist das Spiel der AfD, wie bei Corona schon: die Feindlichkeit gegenüber asiatisch gelesenen Menschen.</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Karsten Hilse [AfD])</kommentar>
				<p klasse="O">Meine Damen und Herren, wir brauchen so was nicht. Wir brauchen das nicht.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Wir haben auch keine Angst vor Allergien. Ein Antrag zur Zulassung war 100 Seiten lang. Das Verfahren hat das Unternehmen 150 000 Dollar gekostet und drei Jahre gedauert. Die EFSA, die Europäische Behörde für Lebensmittelsicherheit, hat rund 300 Fragen gestellt. Am Ende gab es keine Bedenken, und es wurde zugelassen, meine Damen und Herren. Es wird gekennzeichnet, dass es möglicherweise allergen ist. Also, wovor machen Sie sich also eigentlich Sorgen?</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Sie tun so, als ginge es Ihnen um Allergene. Ich sage mal: Wenn das so wäre, dann würden Sie hier einen Antrag im Hinblick auf Milch, Eier, Schalentiere und Schweinefleisch stellen – in unserer Fraktion gibt es einen, der jetzt aber nicht hier ist, der allergisch gegen Schweinefleisch ist; darum geht es Ihnen aber überhaupt nicht –,</p>
				<kommentar>(Karsten Hilse [AfD]: Nur weil er Mustafa heißt, unterstellen Sie, dass er allergisch ist!)</kommentar>
				<p klasse="O">oder Sie würden einen Antrag wegen Resistenzen bei Antibiotika stellen, die in der Humanmedizin nicht mehr genutzt werden können. Sie würden dann sagen: Die dürfen in der Tiermast nicht benutzt werden. Oder Sie würden sagen: Wir brauchen mehr Smileys bei der Lebensmittelkontrolle, damit man weiß, ob allergene Stoffe enthalten sind. Oder es ginge Ihnen um fehlende Hygiene in der Gastronomie.</p>
				<p klasse="J">Das bringt mich auf einen Punkt: Warum stellen Sie nicht einen ganz anderen Antrag? Nach meiner Erkenntnis werden die meisten Insekten nicht absichtlich Produkten beigefügt, sondern unabsichtlich gegessen. Sie wissen, was ich meine. Auch dazu gibt es keinen Antrag.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN, der SPD und der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Meine Damen und Herren, wir sollten uns hier statt um solche populistischen Anträge vielleicht mehr um die Proteine der Zukunft kümmern, um die Frage: Wie sehen denn die Zukunftsproteine aus? Wie befähigen wir unsere Landwirtschaft, die Flächen für Linsen, Soja, Erbsen zu nutzen, um daraus Tofu, Seitan oder Würste zu machen?</p>
				<p klasse="J">Über Precision Farming, selbst über kultivierte Proteine könnten wir reden.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Wir können ja mal über Ayurveda reden!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das wäre eine Veränderung dieses Systems. Das wäre klimaneutraler, könnte sogar Senken haben, bindet Stickstoff. Da hätten wir die ganze Breite von pflanzlichen Proteinen bis zu tierischen Proteinen – von Tieren, die ordentlich gehalten werden. Das wäre was.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
				<p klasse="J">Nichts anderes, als an der Stelle ein EU-Bashing zu betreiben, haben Sie doch beabsichtigt. So organisieren wir aber nicht die Zukunft.</p>
				<p klasse="J">Ich habe ein bisschen gegoogelt,</p>
				<kommentar>(Dr. Oliver Vogt [CDU/CSU]: Ist manchmal gefährlich, zu googeln!)</kommentar>
				<p klasse="O">und das Beste, was ich gefunden habe, war was aus Bayern.</p>
				<kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Wenn es aus Bayern kommt, dann ist es immer gut!)</kommentar>
				<p klasse="O">Ein bayerischer Traditionsmetzger hat ein Insekten-Start-up aufgekauft und entwickelt jetzt Burgerpattys neu. Ich weiß nicht, ob ich das essen werde; aber es geht offensichtlich, selbst wenn man traditionsbewusst ist.</p>
				<p klasse="J">Danke.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP und der LINKEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Ich grüße Sie alle zur Spätschicht und finde hier ein interessantes Thema vor, muss ich sagen.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich gebe gleich das Wort weiter an Ina Latendorf, Die Linke.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
			</rede>