<rede id="ID195706300">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004678">
            <name>
                <vorname>Stephan</vorname>
                <nachname>Brandner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stephan Brandner (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Am vergangenen Samstag, den 13. Oktober, fand in Berlin der Aufmarsch „Unheilbar“,</p>
        <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Zuruf der Abg. Ulli Nissen [SPD])</kommentar>
        <p klasse="O">ich meine, der Aufmarsch „Unteilbar“ mit einigen Tausend Teilnehmern statt. Zu den Befürwortern dieser Veranstaltung gehörte Medienberichten zufolge Bundesminister Maas. Bei der Veranstaltung kam es zu massiven antisemitischen und israelfeindlichen Ausfällen.</p>
        <kommentar>(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Das ist gelogen!)</kommentar>
        <p klasse="O">Zudem wurde lautstark und öffentlich gefordert – Zitat – „Schweine“ wie Bundeskanzlerin Merkel und Bundesinnenminister Seehofer müsse man „aus dem Amt jagen“. Ich frage die Bundesregierung: Warum haben Sie nach dem skandalösen Verlauf dieser Demonstration die Geschehnisse dort nicht kommentiert, wie beispielsweise die Geschehnisse in Chemnitz?</p>
        <kommentar>(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Warum ist Herr Gedeon noch Mitglied der AfD? Der Antisemit!)</kommentar>
        <p klasse="O">Welche Maßstäbe gelten für die Bundesregierung grundsätzlich bei der Bewertung von Demonstrationen?</p>
        <kommentar>(Abg. Stephan Brandner [AfD] will wieder Platz nehmen – Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Können Sie vielleicht stehen bleiben? – Gegenruf des Abg. Karsten Hilse [AfD]: Steht nicht in der Geschäftsordnung! Noch mal!)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003625">
            <name>
                <vorname>Andreas</vorname>
                <nachname>Scheuer</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMVI</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Andreas Scheuer, Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
        <p klasse="J_1">Über die Maßstäbe der Bundesregierung wird Ihnen Staatsminister Roth etwas sagen.</p>
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Bitte, Herr Staatsminister.</p>
      </rede>