<rede id="ID2019311000">
                <p klasse="redner">
        <a id="r110"/>
        <redner id="11003797">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Karl</vorname>
                <nachname>Lauterbach</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Gesundheit</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMG</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Karl Lauterbach, Bundesminister für Gesundheit:</p>
                <p klasse="J_1">Also, ohne jede Schärfe: Sie spüren den Widerspruch in dem, was Sie sagen: Erst sagen Sie, wir würden nur ankündigen, dann geht es Ihnen zu schnell heute im Ausschuss.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Arbeit ist umfänglich. Wir bringen daher ein Gesetz nach dem anderen ein – das ist gar keine Frage. Ich finde auch, dass die Beratungen im Großen und Ganzen gut laufen.</p>
                <p klasse="J">Dass eine große Pflegereform notwendig ist, ist klar. Dazu ist der Entwurf ebenfalls in der Endabstimmung. Wir haben schon mehrere Pflegegesetze gemacht. Erlauben Sie mir nur ein einziges Beispiel: Wir haben durch unser Pflegestudiumstärkungsgesetz und das Fachkräfteeinwanderungsgesetz die Zahl der Menschen mit einem Abschluss in der Pflege in einem Jahr im Anerkennungsverfahren um 50 Prozent erhöhen können. 50 Prozent – das war eine große Leistung.</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Ich bin wirklich betrübt, Herr Minister.</p>
                <kommentar>(Tino Sorge [CDU/CSU]: Ich hätte auch gern diese Redezeit, die der Minister hat! Weil das ist keine Pressekonferenz hier! – Gegenruf der Abg. Heike Baehrens [SPD]: Nee, die Zeit war nicht eingestellt! – Weiterer Zuruf von der SPD: Die Zeit ist nicht gestoppt worden!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Wieso? Es war schon längst rot.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003797">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Karl</vorname>
                <nachname>Lauterbach</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Gesundheit</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMG</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Karl Lauterbach, Bundesminister für Gesundheit:</p>
                <p klasse="J_1">Nein, meine Zeit war weitergelaufen, wenn ich mich nicht versehen habe.</p>
                <kommentar>(Tino Sorge [CDU/CSU]: Es wird nicht besser für Sie! – Beatrix von Storch [AfD]: 56 Sekunden!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Es tut mir leid; aber wir müssen uns ein bisschen mehr an die Regeln halten. – Nachfragen habe ich nicht gesehen. Damit kommen wir zur nächsten Frage, und die stellt der Kollege Müller-Rosentritt.</p>
            </rede>