<rede id="ID2010403900">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005018">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Christina</vorname>
                <nachname>Baum</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Christina Baum (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Der Antrag beinhaltet zwei wesentliche Forderungen.</p>
                <p klasse="J">Erstens. Die Finanzierung der WHO über Mitgliedsbeiträge soll bis 2030 auf 50 Prozent angehoben werden, um deren Arbeit von Spenden und damit vom
                    Einfluss privater Organisationen unabhängiger zu machen. Dieser Ansatz ist jedoch absolut nicht ausreichend, um sich von individuellen Geberinteressen
                    loszulösen. Auch muss ausgeschlossen werden, dass die Finanzierung hauptsächlich zulasten Deutschlands geht. Die Gesamtbeiträge Deutschlands stiegen in den
                    Jahren 2020 und 2021 auf mehr als 1,26 Milliarden Dollar, was uns zum größten Geber der WHO in diesem Zeitraum machte – vor der Bill-und-Melinda-Gates-Stiftung,
                    den USA und der Globalen Allianz für Impfstoffe.</p>
                <kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: Impfen ist eine gute Sache!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dieser massive Einfluss privater Spender stellt mindestens einen Interessenkonflikt dar. Es lässt noch mehr auf politische Korruption schließen, wenn
                    bei kommenden Pandemien Menschen, die mit Impfstoffen Geld verdienen, eine Organisation finanzieren, die zukünftig eine Pandemie unkontrolliert ausrufen
                    kann.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Matthias Helferich [fraktionslos])</kommentar>
                <p klasse="J">Die zweite bedeutende Forderung ist die nach einem internationalen Pandemieabkommen, das die leitende Rolle der WHO in der Pandemiereaktion stärken,
                    seine Durchsetzungsfähigkeit verbessern und für ein effektiveres globales Pandemiemanagement sorgen soll. Blumige Worte, die nichts anderes bedeuten als die
                    Machtübernahme der WHO</p>
                <kommentar>(Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Joo! – Konstantin Kuhle [FDP]: Bingo!)</kommentar>
                <p klasse="O">in Bezug auf alle Maßnahmen eines Mitgliedslandes zur Eindämmung und Bekämpfung von einer von der WHO selbst ausgerufenen Pandemie.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Matthias Helferich [fraktionslos])</kommentar>
                <p klasse="O">Die nicht demokratisch legitimierte und nicht an Verfassungen gebundene WHO könnte somit weitreichende Maßnahmen</p>
                <kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: Wer hat Ihnen das denn aufgeschrieben?)</kommentar>
                <p klasse="O">wie zum Beispiel eine vollständige Ausgangssperre oder gar eine Pflichtimpfung fordern und aufgrund ihrer Position legitimieren. Dies bedeutet nichts
                    anderes als eine weitere Aushöhlung von Demokratie und Souveränität.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Matthias Helferich [fraktionslos])</kommentar>
                <p klasse="O">Einen eigenen Weg zu gehen, wie ihn Schweden erfolgreicher als alle anderen Staaten in der Coronazeit gegangen ist, wäre dann kaum mehr möglich.</p>
                <p klasse="J">Diese Zentralisierungsbestrebungen, die Verlagerung von Entscheidungen in immer entferntere Gremien, die nicht demokratisch gewählt werden und vom
                    Volk nicht zur Verantwortung gezogen werden können, widersprechen dem allgemeinen Demokratieverständnis unseres Volkes.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Matthias Helferich [fraktionslos])</kommentar>
                <p klasse="O">Das zeigt sich auch in einer Petition, die bereits mehr als 350 000 Menschen unterschrieben haben,</p>
                <kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: Davon die Hälfte AfD-Mitarbeiter!)</kommentar>
                <p klasse="O">um den Pandemievertrag mit allen Mitteln zu verhindern, und die direkt an Bundeskanzler Scholz gerichtet ist. Die Sorge der deutschen Bevölkerung vor
                    einer so weitreichenden Abgabe von Souveränität an eine halbprivate internationale Organisation muss ernst genommen werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Matthias Helferich [fraktionslos])</kommentar>
                <p klasse="J">Doch auch in anderen Ländern regt sich Widerstand, zum Beispiel in Großbritannien. Die AfD fordert eine gesetzgeberische Klarstellung, dass die
                    Gesundheitspolitik im Zuständigkeitsbereich der nationalen Parlamente verbleibt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Matthias Helferich [fraktionslos])</kommentar>
                <p klasse="J">Wir als Alternative für Deutschland werden mit allen uns zur Verfügung stehenden Mitteln versuchen, zu verhindern, dass Deutschland einen wie auch
                    immer ausgestalteten Pandemievertrag unterzeichnet. Der Antrag ist abzulehnen.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Matthias Helferich [fraktionslos])</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Dr. Andrew Ullmann hat jetzt das Wort für die FDP-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>