<rede id="ID1923002400">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004839">
						<name>
							<vorname>Christoph</vorname>
							<nachname>Neumann</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Christoph Neumann (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Sehr geehrte Präsidentin! Ehrwürdige Mitglieder dieses Hohen Hauses! Geneigte Zuschauer an den heimischen Fernsehgeräten! Der vorliegende Antrag der FDP ist ein Versuch, Vertrauen für den Tourismus zurückzugewinnen. Er ist aller Ehren wert. Aber warum haben wir dieses Vertrauen überhaupt erst verloren? Warum antworten immer mehr Deutsche mit Unverständnis auf die Maßnahmen dieser Regierung? Ganz einfach: Die Regierung hat die Unterstützung des deutschen Volkes verloren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Lachen bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Kerstin Kassner [DIE LINKE]: Geht’s noch größer?)</kommentar>
    <p klasse="J">Zu Ostern durften die ersten Urlauber unser Land verlassen, ich betone: durften! Der Abgeordnete und Genosse Professor Dr. Lauterbach von der SPD versuchte sogar, den Bürgern dies zu verleiden, und sagte der spanischen Regierung eine gewisse Schummelei nach, wie aus den Medien zu erfahren war. Dabei zeigten die Verantwortlichen auf den Balearen, wie Tourismus auch in Zeiten von Corona möglich ist. Die Hygienemaßnahmen wurden entsprechend den Bedürfnissen angepasst. Es waren sogar Schulen geöffnet, und die Gäste aus Deutschland wurden mit großer Freude empfangen. Zur gleichen Zeit verkroch sich unsere Regierung aus reiner Furcht in ihre Berliner Amtsstuben.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
    <p klasse="J">Die deutsche Tourismuswirtschaft mit 3 Millionen Beschäftigten hat seit Langem sinnvolle Konzepte für die Öffnung des Tourismus erarbeitet. Wenig davon ist in die Politik eingeflossen. Hören wir an dieser Stelle doch endlich einmal auf die Vertreter der Praxis! Sie arbeiten jeden Tag für das Wohl ihrer Gäste</p>
				<kommentar>(Kerstin Kassner [DIE LINKE]: Ja, wenn sie denn dürfen!)</kommentar>
    <p klasse="O">und wissen, was nötig ist, um diese zu schützen.</p>
    <p klasse="J">Die Bürger in unserem Land wollen ihre Freiheit zurück – die Freiheit, ihren Aufenthaltsort selbst zu bestimmen, ohne Bevormundung aus Berlin.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Jan Korte [DIE LINKE]: Oh!)</kommentar>
    <p klasse="O">Wertgeschätzte Kollegen, möchten Sie nicht auch den Bürgern unseres Landes ihre Freiheit wiedergeben?</p>
    <p klasse="J">Liebe Kollegen der FDP, das Grundübel haben Sie bereits richtig erkannt: Das Infektionsschutzgesetz dieser Regierung zerstört Vertrauen. Nur, Ihr Wunsch nach einem bundesweiten Öffnungskonzept wird ein Wunsch bleiben, und das wissen Sie. Bund und Länder haben auch in der Not nicht zueinandergefunden. Der Öffnungswettbewerb ist schon längst im Gange, wie wir tagtäglich in allen Medien sehen können.</p>
    <p klasse="J">Pfingsten steht vor der Tür. Unsere Familien wollen in den Sommerurlaub; sie planen schon. Helfen wir ihnen endlich dabei! Geben Sie den Menschen in Deutschland ihre Freiheit zurück! Es lebe unser schönes Urlaubsland Deutschland!</p>
    <p klasse="J">Ich danke Ihnen fürs aktive Zuhören.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
    <p klasse="J_1">Danke schön, Christoph Neumann.</p>
				<kommentar>(Jan Korte [DIE LINKE]: Das ist ein Martyrium! – Gegenruf des Abg. Christoph Neumann [AfD]: Sie haben zumindest zugehört! Finde ich prima! – Jan Korte [DIE LINKE]: Ein Martyrium sondergleichen! – Dr. Birke Bull-Bischoff [DIE LINKE]: Ja, genau, ein Martyrium!)</kommentar>
    <p klasse="J">Nächster Redner: für die SPD-Fraktion Bernd Rützel.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
			</rede>