<rede id="ID191600300">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11002672">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Barbara</vorname>
                <nachname>Hendricks</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMUB</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit:</p>
        <p klasse="J_1">Das hängt selbstverständlich davon ab, wie sich die Fans nach dem Ergebnis fühlen.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU/CSU, der AfD und der FDP)</kommentar>
        <p klasse="O">Wenn das Ergebnis nicht so gut ist, dann wird die Abfahrt wahrscheinlich kürzer dauern.</p>
        <p klasse="J">Im Übrigen kann ich, Herr Kollege Lenkert, in diesem Zusammenhang darauf hinweisen, dass für den Ausbau von Sportanlagen im Wesentlichen nicht der Bund zuständig ist, sondern die Kommunen, meistens mit Unterstützung der Länder.</p>
        <p klasse="J">Ich darf aber auch darauf hinweisen, dass wir in der zu Ende gegangenen Legislaturperiode eine eigene Fördermaßnahme im Bereich von Sport, Jugend und Kultur aufgelegt haben. Sie ist sehr gut angenommen worden. Da haben wir mit Bundesmitteln gefördert, obwohl das eigentlich nicht unser Aufgabenbereich ist.</p>
        <p klasse="J">Ich darf außerdem darauf hinweisen, dass wir in der zu Ende gegangenen Legislaturperiode auch die Sportanlagenlärmschutzverordnung in der Weise geändert haben, dass privilegierte Sportstätten, die früher mit Blick auf die Lärmschutzvorschriften Sondergenehmigungen bekommen haben und an die jetzt Wohnbebauungen herangerückt sind, ihre Privilegierung auf Dauer behalten.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Danke sehr. Die Uhr zur Anzeige der Redezeit hat gerade nicht funktioniert. Jetzt steht sie wieder bei null. – Die nächste Frage hat die Kollegin Frau Skudelny, FDP-Fraktion.</p>
      </rede>