<rede id="ID205107600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004286">
						<name>
							<vorname>Christian</vorname>
							<nachname>Haase</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Christian Haase
                    (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Danke schön, Frau Präsidentin. – Herr Rudolph, ich habe nur eine kurze Anmerkung; Sie müssen nicht darauf antworten.</p>
				<kommentar>(Otto Fricke [FDP]: Aber er kann!)</kommentar>
				<p klasse="O">Der Kanzler, Sie und jetzt auch andere Kolleginnen und Kollegen der Ampel kommen immer mit dem „You’ll never walk alone“. Ich weiß nicht, ob Sie
                    wissen, warum dieses Lied überhaupt eine Berühmtheit erreicht hat. Es ist die Hymne eines Fußballklubs, des FC Liverpool.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der SPD: Ah! – Katharina Beck [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ach so!)</kommentar>
				<p klasse="O">Der erste Punkt; dann ist er gemacht. Umso schlimmer ist, wie es verwendet wird. Das Lied hat Bekanntheit erlangt, weil bei einem Fußballspiel
                    70 Liverpool-Anhänger umgekommen sind und danach dieses Lied in ganz vielen Stadien auf der Welt, auch in den meisten in Deutschland, gesungen wird in Gedenken
                    an den Tod dieser Menschen.</p>
				<p klasse="J">Mich stört es einfach, dass man jetzt in der Krise den Eindruck erweckt, das wäre irgendwie miteinander zu vergleichen.</p>
				<kommentar>(Zuruf von der SPD: Das Lied gab es vorher schon!)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich will nur darum bitten, bei der Wortwahl zukünftig etwas pietätvoller mit den Menschenleben, die dahinterstehen, umzugehen.</p>
				<kommentar>(Daniel Baldy [SPD]: Das Lied ist von 1945! Recherchieren Sie erst mal, bevor Sie solche Vorwürfe machen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Eine andere Bitte habe ich nicht. Es ist einmal gesagt; das darf man ja auch sagen in so einem Zusammenhang. Ich will nur für die Zukunft bitten, da
                    etwas anders zu agieren.</p>
				<p klasse="J">Danke.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Dr. Rudolph, Sie haben die Möglichkeit, zu antworten.</p>
			</rede>