<rede id="ID2021015700">
                <p klasse="redner">
        <a id="r157"/>
        <redner id="11004683">
            <name>
                <vorname>Leni</vorname>
                <nachname>Breymaier</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Leni Breymaier (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin! Liebe Familie Sagorski und alle Mitstreiterinnen und Mitstreiter! Wenn man über sein Thema zwischen zwei Tagesordnungspunkten zu Bundeswehreinsätzen debattiert, dann ist das Haus relativ voll, auch noch nachts kurz vor 23 Uhr. Das ist einfach großartig; denn so kriegen viele Kolleginnen und Kollegen mit, was uns bewegt.</p>
                <p klasse="J">Was uns bewegt, ist, dass in Deutschland eine Frau, die eine Fehlgeburt erlebt hatte, danach keine Krankschreibung bekommen hat. Daraufhin stellt sie einen Volksantrag, eine Petition, und findet viele, viele Mitstreiterinnen. Sie erzählt ihre persönliche Geschichte und bringt richtig Power auf die Straße. Die Rede ist von Natascha Sargorski. So haben wir Druck bekommen. Unabhängig davon, dass wir uns schnell einig waren, war dieser Druck von außen nötig. Und ich sage: Diese Aktion und diese Abstimmung heute hier sind eine Sternstunde der Demokratie. Vielen Dank dafür!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir werden uns mit dem Mutterschutzgesetz weiter befassen. Ich hoffe, die Familienstartzeit und der Mutterschutz für die Selbstständigen werden irgendwann kommen. Auch das Thema Fehlgeburten ist mit der heutigen Debatte, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, auf keinen Fall beendet. Das ist erst der Anfang.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Man muss sich vorstellen, wie es den Frauen geht. Liebe Kollegen, Sie sind vermutlich selten in gynäkologischen Praxen: Man kommt in den Wartebereich, der voll hängt mit Dankeskarten mit Fotos von glücklichen, strahlenden, fitten, gesunden, tollen Kindern. Es gibt dort Prospekte über Nackenfaltenmessungen und über Entbindungsorte. Alles ist darauf ausgerichtet, dass demnächst ein Kind auf die Welt kommt. Man kommt überhaupt nicht auf die Idee, dass eine Fehlgeburt Thema sein könnte. Das findet nicht statt. Alles ist Glückseligkeit, und davon, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, müssen wir weg.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Trauer, der Schmerz und auch die Scham, kein gesundes Kind auf die Welt gebracht zu haben, sondern ein totes Kind, oder das Kind nicht austragen zu können, beherrschen alles und werden nur mit dem kleinsten Familienkreis ausgemacht. Das ist nicht gut für die Frauen und nicht gut für unsere Gesellschaft. Deshalb bin ich froh, dass wir es geschafft haben, in dieser Legislaturperiode 55 Millionen Euro für Frauengesundheitsforschung bereitzustellen. Auch dieses Thema gehört dazu.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Fehlgeburten sind leider normal, und deshalb müssen wir Fehlgeburten einen Raum geben: in der klinischen Praxis, in den Arztpraxen, in den Ärztinnenpraxen und in der Gesellschaft. Es ist wichtig, dass die Frauen das nicht mit sich allein ausmachen, dass sie nicht das Gefühl haben, sie hätten irgendwas falsch gemacht. Klar, die SPD stimmt diesem Gesetzentwurf zu, und zwar mit restloser Begeisterung; und das sage ich selten bei CDU/CSU-Anträgen. Und wir werden weitermachen.</p>
                <p klasse="J">Mein Dank gilt neben Natascha Sagorski allen Betroffenen, die in der letzten Zeit bereit waren, ihre Geschichten öffentlich zu machen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist einfach großartig. Davon hat die ganze Debatte profitiert. Diese Frauen haben anderen Frauen großen Mut gemacht.</p>
                <p klasse="J">Ich bin ganz bei der Kollegin Bär: Wir hoffen, nicht viele Frauen müssen diese neue Regelung in Anspruch nehmen. Aber für den Fall, dass sie es müssen, haben wir gute Verhältnisse geschaffen, und darauf können wir alle miteinander stolz sein. Danke an die Berichterstatterinnen. Danke an die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden aller Parteien dafür, dass das so möglich war.</p>
                <p klasse="J">Schönen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
            </rede>