<rede id="ID1911904400">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004892">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Sichert</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Sichert (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Herr Heil, ich würde mich freuen, wenn Sie auch aufstehen würden, um mir zuzuhören.</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
    <p klasse="J_1">Bei einer Kurzintervention kann er entscheiden, ob er stehen bleibt oder nicht.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004892">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Sichert</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Sichert (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Gut. – Sie haben mir tatsächlich auch nicht richtig zugehört;</p>
				<kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das war auch schwer zu ertragen!)</kommentar>
    <p klasse="O">denn ich habe diverse Problembereiche angesprochen, in denen Sie neue Problemfälle schaffen, beispielsweise bei den genitalverstümmelten Frauen, bei den Mädchen, die in Deutschland von Genitalverstümmelungen bedroht sind.</p>
				<kommentar>(Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nichts verstanden! – Markus Kurth [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nichts kapiert!)</kommentar>
    <p klasse="J">Es ist nicht unsere vordringlichste Aufgabe, mit dem Geldbeutel rumzulaufen und Leuten Geld zu geben, die Opfer geworden sind. Natürlich gehört auch das zu einer staatlichen Aufgabe. Aber die vordringlichste Aufgabe des Staates ist, dafür zu sorgen, dass Menschen überhaupt nicht erst Opfer werden.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der LINKEN)</kommentar>
    <p klasse="O">Das muss angegangen werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
    <p klasse="J">Das heißt, wir müssen uns klar positionieren. Wir müssen klar gegen Parallelgesellschaften einschreiten, in denen Frauen zwangsverheiratet, vergewaltigt und geschlagen werden.</p>
				<kommentar>(Sylvia Kotting-Uhl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Und gegen nationalistische Hetze!)</kommentar>
    <p klasse="O">Wir müssen uns klar positionieren; denn es sind Hunderttausende Fälle von sexualisierter Gewalt in diesem Land. Wir müssen uns positionieren gegen Zehntausende Fälle von Genitalverstümmelungen.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der LINKEN)</kommentar>
    <p klasse="O">Wir müssen uns auch positionieren gegen den Terror, der Europa seit etlichen Jahren erfasst hat, und die Ursachen dieses Terrors bekämpfen.</p>
				<kommentar>(Manfred Behrens [Börde] [CDU/CSU]: Es heißt Kurzintervention! Jetzt ist gut!)</kommentar>
    <p klasse="J">Wenn man aus dem Anschlag am Breitscheidplatz lernt, dass man den Opfern schneller Leistungen zur Verfügung stellen muss, dann ist das eine Konsequenz. Die sinnvollere Konsequenz wäre aber, zu sagen: Wir wollen dafür sorgen, dass es nicht mehr möglich ist, wie Anis Amri, als jemand, der ausreisepflichtig ist, monatelang in Deutschland zu bleiben, dass es nicht möglich ist, mit mehreren Identitäten den eigenen Aufenthalt zu verschleiern, usw.</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
    <p klasse="J_1">Die Zeit ist um, Herr Sichert.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004892">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Sichert</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Sichert (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Das wäre eine wirklich sinnvolle Politik -</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
    <p klasse="J_1">Die Zeit ist vorbei.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004892">
						<name>
							<vorname>Martin</vorname>
							<nachname>Sichert</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Sichert (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">– im Sinne der Opfer.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Widerlich! – Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Sehr peinlich!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
    <p klasse="J_1">Wir kommen jetzt zur Debatte. Das Wort hat Peter Aumer für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD])</kommentar>
			</rede>