<rede id="ID1915811100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004752">
						<name>
							<vorname>Karsten</vorname>
							<nachname>Hilse</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Karsten Hilse (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Landsleute! Erst einmal vielen Dank, dass Sie mich heute nicht zum Vizepräsidenten gewählt haben. Ich kann also weiterhin hier am Rednerpult auf Ihre Schwachsinnsanträge eingehen.</p>
				<kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Ist doch klar, warum wir Sie nicht gewählt haben!)</kommentar>
    <p klasse="J">Als ich die ersten Worte des Antragstitels – „Dürre bekämpfen“ – las, musste ich lauthals lachen. Aber so sind die Grünen: immer bemüht, das Volk zu erheitern.</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Timon Gremmels [SPD])</kommentar>
    <p klasse="O">– Stellen Sie doch eine Zwischenfrage, und quatschen Sie hier nicht andauernd blöd rum. Also wirklich!</p>
				<kommentar>(Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
    <p klasse="J">Natürlich geht es in dem Antrag um Trockenperioden. Aber „Dürre“ passt natürlich besser zum nahenden Weltuntergang, den die falschen Propheten aus der Umweltzerstörungspartei und die linken Leitmedien vor der Coronapanik fast täglich postulierten.</p>
    <p klasse="J">In den letzten Wochen hat man von den grünen Tschekisten</p>
				<kommentar>(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
    <p klasse="O">nicht allzu viel gehört, außer dass sich der Oberprophet Habeck, der schon seit einem Interview im letzten Jahr den Boden unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung verlassen hat, in ganz Deutschland lächerlich machte, als er behauptete, dass sich die Inkubationszeit bei einer Infizierung mit dem Coronavirus alle zwei Tage verdoppelt. Er glänzt also wie der Rest der Umweltzerstörer nicht nur in Fragen des Klimas und der Ursachen für Klimaveränderungen mit ideologisch motivierter Unwissenheit.</p>
				<kommentar>(Harald Ebner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Möchtegernpräsident!)</kommentar>
    <p klasse="J">Wir helfen da natürlich gerne aus: Klimaschwankungen sind ein natürliches Phänomen seit Hunderten Millionen von Jahren.</p>
				<kommentar>(Albert Stegemann [CDU/CSU]: Legt doch mal eine andere Schallplatte auf!)</kommentar>
    <p klasse="O">Die Ursachen sind vielfältig. Es gibt neben der Gesamtaktivität der Sonne zig Wirkfaktoren, die auf das Klima Einfluss haben.</p>
				<kommentar>(Katharina Dröge [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die Erde ist eine Scheibe!)</kommentar>
    <p klasse="O">Was man allerdings aus den geologischen Daten eindeutig herauslesen kann, ist, dass der CO<sub>2</sub>-Gehalt in der Atmosphäre in der Erdgeschichte nie mehr als einen marginalen Einfluss hatte.</p>
				<kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Gut, dass Sie hier nur einen marginalen Einfluss haben!)</kommentar>
    <p klasse="O">Deswegen werden alle Ihre Bemühungen, die menschengemachten CO<sub>2</sub>-Emissionen zu vermeiden, keinen Effekt haben, außer natürlich, dass die Maßnahmen Millionen von hochwertschöpfenden Arbeitsplätzen vernichten, zu den höchsten Strompreisen in Europa und zum instabilsten Stromnetz führen und die Umwelt in einem erheblichen Maß zerstören. Das Geld, das Sie für diese sinnfreien Maßnahmen verbrennen, wird uns fehlen, um uns an den natürlich stattfindenden Klimawandel anzupassen. Wir haben schon im Jahre 2018 die Einrichtung eines Klimawandelfolgenanpassungsfonds gefordert. Mit den Mitteln aus diesem Fonds könnten auch einzelne Maßnahmen, die Sie in Ihrem Antrag – ausnahmsweise richtigerweise – fordern, bezahlt werden.</p>
    <p klasse="J">Wir haben auch gefordert, unsere Städte grüner zu machen, weil Grünflächen für eine natürliche Kühlung sorgen und auch Wasser speichern. Auch wir fordern, Bäume zu pflanzen, die resistenter gegen Trockenheit sind, Wälder zu schützen, vor allem natürlich vor Ihrem Wahn, das ganze Land mit Windindustriegebieten zuzupflastern.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Harald Ebner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Möchtegernpräsident!)</kommentar>
    <p klasse="O">Es gibt mehrere Studien, die nahelegen, dass Windindustriegebiete die Austrocknung ganzer Landstriche befördern.</p>
    <p klasse="J">Natürlich wollen auch die Grünen von der neuen Panik profitieren. Die durch ihre herbeigeredete Weltuntergangsstimmung schon stattfindende Deindustrialisierung Deutschlands wollen sie noch einmal beschleunigen, indem sie nur denen Wiederaufbauhilfe gewähren wollen, deren Prozesse klimaneutral sind, was auch immer das bedeuten soll. Sie wollen allen, die jetzt schon durch die vollkommen überzogenen, unnötigen und gegen die Ausbreitung des Virus komplett wirkungslosen Maßnahmen der Bundesregierung am Boden liegen, den Todesstoß versetzen und somit Millionen Menschen ihrer Existenz berauben.</p>
    <p klasse="J">Am Boden liegen aber nicht nur bestimmte Zweige der Industrie, der mittelständischen Wirtschaft, Gastronomie, Fitnesscenter usw., auch die Demokratie in unserem Land hat schweren Schaden genommen. Die grundgesetzlich garantierten Freiheitsrechte wurden und werden in einem seit der Gründung der Bundesrepublik nie dagewesenen Ausmaß ausgehebelt. Deutschlandweit gehen Zehntausende Menschen zu Recht auf die Straße. Ich zitiere aus dem Grundgesetz, das Sie gerade in wichtigen Teilen aushebeln:</p>
    <p klasse="Z">Gegen jeden, der es unternimmt, diese Ordnung zu beseitigen, haben alle Deutschen das Recht zum Widerstand, wenn andere Abhilfe nicht möglich ist.</p>
    <p klasse="O">Artikel 20 Absatz 4.</p>
    <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall des Abg. Stephan Protschka [AfD] – Timon Gremmels [SPD]: Unglaublich! Wie gut, dass wir Sie nicht gewählt haben! Wie gut! – Niema Movassat [DIE LINKE]: Da klatscht ja nicht einmal die AfD! Voll am Ende! Mein Gott! – Carsten Träger [SPD]: Parlamentarier, schämen Sie sich! – Dagmar Ziegler [SPD]: Unfassbar!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
    <p klasse="J_1">Das Wort hat die Kollegin Dr. Nina Scheer für die SPD-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
			</rede>