<rede id="ID2016204800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r48"/>
        <redner id="11003702">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Volker</vorname>
                <nachname>Wissing</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Digitales und Verkehr</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMDV</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Volker Wissing, Bundesminister für Digitales und Verkehr:</p>
                <p klasse="J_1">Die Frage, die Sie ansprechen, Herr Kollege, ist ja eine der Fragen, um die auch mit den Ländern im Vermittlungsausschuss gerungen werden wird. Für uns ist klar: Wir wollen niemanden auf Kosten sitzen lassen. Wir wollen niemanden alleinlassen, vor allen Dingen die Bürgerinnen und Bürger nicht, die unter dem Zustand der Schiene leiden, den Sie hinterlassen haben.</p>
                <kommentar>(Widerspruch bei der CDU/CSU – Zurufe von der CDU/CSU: Oah! – Florian Müller [CDU/CSU]: Was für eine hilflose Antwort!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Schiene ist in einem schwierigen Zustand.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">– Nun, es ist ein bisschen schwierig, dass ausgerechnet Sie, die Sie ja lange die Schiene verantwortet haben und sie in einem Zustand übergeben haben, den man als bröselnd und marode bezeichnen kann,</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">die Frage stellen: Wie gehen wir damit um, dass die Sanierung dessen, was Sie hinterlassen haben, jetzt so aufwendig ist?</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Wo ist eigentlich Herr Scheuer?)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist ja der Kern Ihrer Frage. Deswegen erlaube ich mir schon, auf Ihre Verantwortung hinzuweisen.</p>
                <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Schmidt, Ramsauer, Dobrindt, Scheuer!)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber selbstverständlich sind in diesem Riesenpaket Summen enthalten, um auch diese Fragen zu klären. Wir wollen, dass es so schnell wie möglich vorangeht. Und jeder und jede muss sich eben auch seiner und ihrer Verantwortung stellen.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU: Auch der Minister! – Dr. Christoph Ploß [CDU/CSU]: Das war jetzt keine Antwort auf die Frage!)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Die nächste Nachfrage stellt Herr Eckert aus der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen.</p>
            </rede>