<rede id="ID205302900">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002746">
						<name>
							<vorname>Cem</vorname>
							<nachname>Özdemir</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMEL</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Cem Özdemir, Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft:</p>
				<p klasse="J_1">Mir ist die Äußerung nicht bekannt; deshalb kann ich nichts dazu sagen. Aber mit dem Kollegen Habeck sind wir eng im Gespräch. Er hat mehrfach zum Ausdruck gebracht,</p>
				<kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: … dass er keine Ahnung hat! – Heiterkeit bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">dass völlig klar ist, dass alles, was mit Ernährungssicherung zu tun hat, systemrelevant ist. Ich meine, allein dass Sie diese Frage stellen, zeigt ja, dass Sie nicht ganz richtig gewickelt sind.</p>
				<kommentar>(Stephan Protschka [AfD]: Müssen wir uns immer beleidigen lassen?)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Ernährungssicherung dieses Landes ist systemrelevant.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="O">Und das ist, glaube ich, Konsens. Selbst wenn nicht mehr diese Regierung, sondern die Union oder wer auch immer regieren würde, würde der Landwirtschaftsminister, von welcher Partei auch immer, immer sagen: Ernährungssicherung ist systemrelevant. – Das hat immer oberste Priorität zu sein; das ist ja wohl so was von klar. Ich bin froh, dass es der Bundeswirtschaftsminister auch so sieht.</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Beatrix von Storch [AfD])</kommentar>
				<p klasse="J">Übrigens hatten wir auf meine Veranlassung hin auch ein Gespräch mit Klaus Müller zur Lebensmittelindustrie. Das haben wir sehr früh gemacht, um den Sorgen zu begegnen. Ich bin sehr dankbar – ich will das an der Stelle auch sagen –, dass die Lebensmittelindustrie ihren Beitrag dazu leistet, Energie zu sparen. Das ist keine Selbstverständlichkeit – das sind zum Teil Prozesse, die nicht ohne sind –, dass sie ihren Beitrag dazu leistet, dass wir insgesamt gut durch den Winter kommen. Auch da kann man gelegentlich mal Danke sagen,</p>
				<kommentar>(Beifall des Abg. Robin Wagener [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">dass die Lebensmittelindustrie bereits jetzt ihren Beitrag zum Energiesparen leistet und versucht, diese Krise dafür zu nutzen, dass wir danach stärker dastehen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN, der SPD und der FDP)</kommentar>
				<name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
				<p klasse="J_1">Sie können noch eine kurze Nachfrage stellen.</p>
			</rede>