<rede id="ID1911410600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004857">
						<name>
							<vorname>Filiz</vorname>
							<nachname>Polat</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Filiz Polat (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Ich frage Sie: Liegt die Evaluation des Instituts für Arbeitsmarktforschung bezüglich der Westbalkanregelung vor?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004359">
						<name>
							<vorname>Michelle</vorname>
							<nachname>Müntefering</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Staatsministerin im Auswärtigen Amt</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Staatsministerin AA</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Michelle Müntefering, Staatsministerin im Auswärtigen Amt:</p>
				<p klasse="J_1">Es soll bis Ende dieses Jahres, meine ich, evaluiert werden. Es ist richtig: Bis Ende 2019 wird die Regelung für Staatsangehörige der Westbalkanstaaten evaluiert. Im Zusammenhang mit dem am 1. März 2020 in Kraft tretenden Fachkräfteeinwanderungsgesetz arbeitet das Auswärtige Amt mit an dem weiteren Verfahren beteiligten Behörden auch an effizienteren und kundenfreundlicheren Abläufen, an denen Sie vor dem Hintergrund Ihrer Frage sicherlich Interesse haben.</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Polat.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004857">
						<name>
							<vorname>Filiz</vorname>
							<nachname>Polat</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Filiz Polat (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank. – Bezüglich der Visaanträge: Können Sie uns eine Übersicht über die Anträge insgesamt geben, aus der hervorgeht, aus welchen Branchen die Arbeitsaufnahme erfolgt?</p>
				<p klasse="J">Ein Beispiel aus Pristina. Dort zeichnet sich ab, dass die Menschen aus vier Branchen kommen, unter anderem auch aus dem Pflegebereich. Zu diesem Thema war ja auch Gesundheitsminister Spahn im Kosovo. Können Sie uns dazu Näheres sagen?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004359">
						<name>
							<vorname>Michelle</vorname>
							<nachname>Müntefering</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Staatsministerin im Auswärtigen Amt</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Staatsministerin AA</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Michelle Müntefering, Staatsministerin im Auswärtigen Amt:</p>
				<p klasse="J_1">Dazu habe ich keine Liste. Ich kann gerne erfragen, ob wir so etwas in der entsprechenden Behörde, in den entsprechenden Botschaften haben. Das würde ich gerne für Sie machen.</p>
			</rede>