<rede id="ID2018708600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r86"/>
        <redner id="11002720">
            <name>
                <vorname>Steffi</vorname>
                <nachname>Lemke</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMUV</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Steffi Lemke, Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Danke, Herr Abgeordneter, für Ihre Frage. – Ich denke, dass sich alle demokratischen Fraktionen hier einig darüber sind,</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Die Grünen etwa nicht?)</kommentar>
                <p klasse="O">dass die Situation in der Automobilindustrie besorgniserregend ist, dass sie gegenwärtig für den Standort Deutschland ein relevantes Risiko darstellt und dass die Ursachen dafür vielfältiger Natur sind. Einerseits sind es die marktpolitischen Entwicklungen auf internationalen Märkten, insbesondere auf dem Automobilmarkt in China. Andererseits ist eben auch die Frage, inwieweit Investitionen von den Automobilkonzernen in der Vergangenheit zeitnah und in die richtigen Richtungen getätigt worden sind.</p>
                <p klasse="J">Die Planungssicherheit, die insbesondere von den Marktteilnehmern immer eingefordert wird, hat Europa gegeben, mit klaren Pfaden, die wir in Europa gemeinsam beschlossen haben, die Rat, Kommission und Mitgliedstaaten gemeinsam verabschiedet haben. Sie stellen einen klaren Entwicklungspfad dar, der im Übrigen auch der energieeffizienteste ist. Ihr Vorschlag, die CO2-Flottengrenzwerte abzuschaffen, würde bedeuten, dass Europa seine Klimaschutzziele im Verkehrssektor aufgibt. Wenn Europa das tut, werden das auch andere Staaten tun, und das wäre fatal.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Eine Nachfrage, Herr Kollege Hirte.</p>
            </rede>