<rede id="ID2018707200">
                <p klasse="redner">
        <a id="r72"/>
        <redner id="11002720">
            <name>
                <vorname>Steffi</vorname>
                <nachname>Lemke</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMUV</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Steffi Lemke, Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank für die Frage zum Aktionsprogramm Natürlicher Klimaschutz. –Drei Bereiche sind von besonderer Relevanz. Das ist zum Ersten das Wiedervernässen von Moorflächen, weil diese in Hochwassersituationen Wasser aufnehmen und speichern können und im Übrigen in Dürresituationen dann wieder zur Verfügung stellen können. Das Zweite ist das Renaturieren von Auen. Auch hier gibt es eine Förderrichtlinie im ANK, um die artenreichen und wasserspeicherungsfähigen Auen zu ertüchtigen. Und das Dritte sind Entsiegelungsmaßnahmen sowohl in Kommunen als auch zum Beispiel auf Betriebsgelände, damit mehr Boden geschaffen wird, der Wasser wieder aufnehmen kann.</p>
                <p klasse="J">Ich will eine Schlussbemerkung machen.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Ja, bitte.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11002720">
            <name>
                <vorname>Steffi</vorname>
                <nachname>Lemke</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMUV</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Steffi Lemke, Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Wir werden trotz alledem die massiven prognostizierten Starkregenereignisse nur bewältigen können, wenn wir zeitgleich verstärkt in Klimaschutz investieren. Die Wetterprognosen, die Extremwetterereignisse, –</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Ministerin, kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11002720">
            <name>
                <vorname>Steffi</vorname>
                <nachname>Lemke</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMUV</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Steffi Lemke, Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz:</p>
                <p klasse="J_1">– die uns vorausgesagt werden, müssen ein Weckruf sein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Stephan Brandner [AfD]: Was für eine Propagandamaschine hier!)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Herzlichen Dank. – Wir kommen zur nächsten Hauptfrage des Kollegen Maximilian Mordhorst, FDP-Fraktion.</p>
            </rede>