<rede id="ID2016213300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r162"/>
        <redner id="11004061">
            <name>
                <vorname>Thomas</vorname>
                <nachname>Jarzombek</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Thomas Jarzombek (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Interessante an der Debatte ist: Diese Atomkraft, die ist gar nicht weg aus Deutschland; sie ist jetzt nur an einem anderen Ort.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Wenn wir auf die Stromerzeugung gucken, wird klar: Im März letzten Jahres hatten wir drei AKWs, und die Kraft von zwei dieser AKWs haben wir im März dieses Jahres aus Frankreich importiert.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Karsten Hilse [AfD] – Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU]: So ist es! – Zuruf des Abg. Harald Ebner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">Also, den Ausstieg aus der Atomenergie haben Sie jedenfalls noch nicht hinbekommen.</p>
                <kommentar>(Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU]: Genau so ist es!)</kommentar>
                <p klasse="J">Das Zweite, worüber hier nicht geredet wird, ist die Tatsache, dass für Ihre All-Electric-Gesellschaft</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Carsten Träger [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">heute nur ein Fünftel der Endenergie aus unserem Strom kommt und davon auch nur die Hälfte aus den Erneuerbaren. Das bedeutet: Wir brauchen die zehnfache Menge erneuerbarer Energien. Auf welche Flächen Sie die hinstellen wollen, habe ich hier heute bisher noch nicht gehört.</p>
                <p klasse="J">Über das Thema Netzkosten hat hier keiner geredet.</p>
                <kommentar>(Dr. Rainer Kraft [AfD]: Doch, doch, wir! – Carsten Träger [SPD]: Wir haben über den Antrag reden müssen! Steht da jetzt nicht drin!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich habe die Regierung gefragt, ich habe auch bei der BNetzA nachgefragt: Wie teuer wird das denn werden? 10 Milliarden? 100 Milliarden? 1 000 Milliarden? Es gibt keine Prognose dafür. Deshalb ist der Strom aus Sonne und Wind überhaupt nicht billig; er kann uns möglicherweise noch sehr teuer zu stehen kommen. Darüber sollten wir mal reden!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD – Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber mit unflexibler Atomenergie!)</kommentar>
                <p klasse="J">Deshalb, meine Damen und Herren: Ohne Kernenergie wird es nicht gehen. Aber das, was wir machen wollen – das steht auch in unserem Antrag –, ist die nächste Generation. Ich zitiere nur ungern Johannes Rau, aber ich tu es wieder: „Versöhnen statt spalten“ ist hier das Motto. Wir brauchen Fusionsenergie. Während die Forschungsministerin Ihrer Koalition – ich habe den Namen gerade vergessen –</p>
                <kommentar>(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Ha! Ha! Ha!)</kommentar>
                <p klasse="O">gesagt hat: „In neun Jahren ist es schon so weit“, habe ich hier gerade von den Kollegen der SPD gehört, dass Fusionskraftwerke noch gar nicht funktionieren, so der Kollege Mesarosch,</p>
                <kommentar>(Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da hat er doch recht, oder? – Zuruf des Abg. Harald Ebner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">oder Frau Scheer guckte gerade wie beim Zahnarztbesuch bei der Rede von der FDP.</p>
                <p klasse="J">Kernfusion ist keine einsetzbare Energiegewinnungstechnologie? Wir haben heute zum dritten Mal beantragt, bei der Fusion voranzugehen. Wir brauchen Regulierungen und Finanzierungen. Da tun Sie nichts, weil Sie sich total uneinig sind.</p>
                <kommentar>(Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU]: So ist es! – Carsten Träger [SPD]: Schauen Sie doch einmal in den Haushalt! Sie kennen doch nicht einmal die Zahlen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Hier müssen Sie endlich mal aus den Pötten kommen, damit wir bei diesem Thema –</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004061">
            <name>
                <vorname>Thomas</vorname>
                <nachname>Jarzombek</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Thomas Jarzombek (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">– wirklich weiterkommen.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Der nächste Redner ist der fraktionslose Abgeordnete Robert Farle.</p>
            </rede>