<rede id="ID2019900100">
                <p klasse="redner">
        <a id="r1"/>
        <redner id="11003804">
            <name>
                <vorname>Katja</vorname>
                <nachname>Mast</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Katja Mast (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Nach dem Ausscheiden der FDP aus der Regierung befinden wir uns in einer besonderen Situation. Das gilt auch hier für den Bundestag. Diese besondere Situation erfordert von uns allen verantwortungsvolles und umsichtiges Handeln.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Bis gestern sah es danach aus, dass diese Woche keinerlei Initiativen im Bundestag abgestimmt werden können.</p>
                <kommentar>(Dr. Bernd Baumann [AfD]: Unsinn!)</kommentar>
                <p klasse="O">Diese Blockade ist durchbrochen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Unmittelbar zeitkritische Vorhaben werden in dieser Woche im Bundestag entschieden. Das ist ein wichtiges Signal.</p>
                <p klasse="J">Ja, die Tagesordnung sieht anders aus als sonst.</p>
                <kommentar>(Lachen des Abg. Dr. Bernd Baumann [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Deshalb gibt es diese Geschäftsordnungsdebatte.</p>
                <p klasse="J">Diese Tagesordnung ist für diese Sitzungswoche angemessen. Sie sieht gleich im Anschluss die Regierungserklärung des Bundeskanzlers und eine zweistündige Aussprache dazu vor.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der AfD: Sehr fleißig!)</kommentar>
                <p klasse="O">Danach stehen zwei Bundesminister in der Regierungsbefragung Rede und Antwort.</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Wollen Sie das alles vorlesen?)</kommentar>
                <p klasse="O">Eine Fragestunde und mindestens zwei Aktuelle Stunden finden statt,</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Lächerlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">natürlich auch von der Opposition. Das ist richtig. Denn die Debatten gehören hierher: ins Zentrum der parlamentarischen Demokratie.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Beatrix von Storch [AfD]: Wahnsinn!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir wollen in den kommenden Sitzungswochen weitere wichtige Vorhaben auf den Weg bringen, also Themen, die den Bürgerinnen und Bürgern direkt zugutekommen wie die Erhöhung des Kindergelds, die Verlängerung des Deutschlandtickets und die Beseitigung der kalten Progression, also Steuererleichterungen insbesondere für Normalverdienerinnen und Normalverdiener. Natürlich wollen wir vor den Neuwahlen darüber abstimmen, wie wir die Widerstandsfähigkeit unserer Verfassungsorgane stärken.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Jetzt ist noch mehr als sonst die konstruktive Mitarbeit aller demokratischen Kräfte im Parlament gefragt.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Die SPD darf auch mitmachen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Koalition aus SPD und Grünen wird mit aller Kraft dazu beitragen,</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Restekoalition! – Zuruf von der AfD: Die „Fortschrittskoalition“!)</kommentar>
                <p klasse="O">dass wir unserem Ruf als Arbeitsparlament weiterhin gerecht werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Dorothee Bär [CDU/CSU]: Das war ja mega! Sie haben die Tagesordnung vorgelesen! – Beatrix von Storch [AfD]: Das spottet jeder Beschreibung!)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Als Nächster hat das Wort zur Geschäftsordnung für die AfD-Fraktion Dr. Bernd Baumann.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
            </rede>