<rede id="ID209008200">
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990119">
            <name>
                <vorname>Nancy</vorname>
                <nachname>Faeser</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin des Innern und für
                                    Heimat</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMI</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Nancy Faeser, Bundesministerin des Innern und für
                    Heimat:</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Abgeordneter Höferlin. – Das ist ein wichtiges Thema, um Kinder und Jugendliche vor sexualisierter Gewalt im Internet zu schützen.
                    Deswegen begrüßen wir auch als Bundesregierung insgesamt, dass die Europäische Kommission beispielsweise ein Zentrum zum Schutz der Kinder schaffen will. Das
                    unterstützen wir derzeit sehr stark, weil wir da auch einig sind. Es gibt noch ein paar Fragen – Sie haben es angesprochen –, wie wir uns zu der gesamten
                    Richtlinie verhalten. Es geht vor allen Dingen auch darum, dass die Betreiber von Seiten im Internet Verpflichtungen haben, diese beispielsweise nach bekanntem
                    Material durchzuscannen. Das wollen wir dort geregelt haben, das soll in der Zukunft so sein; da können wir bereits jetzt unterstützen.</p>
                <p klasse="J">Ich bin sicher, dass die Bundesregierung in den nächsten Tagen eine geeinte Position hat, sodass wir bei der CSAM-Verordnung – oder CSA-Verordnung,
                    wie wir sie in Deutschland immer abkürzen – vorankommen. Wichtig ist, jetzt in der Europäischen Union dafür zu werben. Es reicht ja nicht aus, dass die
                    Bundesregierung eine Position zum Schutz der Nutzer von Mobilfunkgeräten hat, sondern wir müssen auch mit anderen Mitgliedstaaten darüber reden.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Gerne eine Nachfrage.</p>
            </rede>