<rede id="ID2020702900">
                <p klasse="redner">
        <a id="r29"/>
        <redner id="11005256">
            <name>
                <vorname>Lena</vorname>
                <nachname>Werner</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Lena Werner (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Mitbürger/-innen! „Soziale Marktwirtschaft statt grüner Planwirtschaft“, so heißt der neueste Titel des immer wiederkehrenden Antrags der Union zur Wirtschaftspolitik.</p>
                <kommentar>(Enrico Komning [AfD]: Ja, die CDU/CSU ist aufgewacht! Sie tut so, als wäre sie aufgewacht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Mit Ausnahme des Adjektivs „grün“ ist das exakt der Slogan, mit dem die CDU 1949 in die erste Bundestagswahl der Bundesrepublik zog.</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: War richtig, ist richtig, bleibt richtig!)</kommentar>
                <p klasse="O">Zur Erinnerung: Damals stand die Frage zwischen Markt- und Planwirtschaft wirklich im Raum. Jetzt so zu tun, als stünden wir aktuell wieder vor dieser Frage, ist wirklich absurd, liebe Union.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Damit nutzen Sie die Sprache von denen hier rechts neben Ihnen</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Ach, jetzt darf man schon nicht mal mehr „Planwirtschaft“ sagen? Die Sprachpolizei verbietet jetzt schon „Planwirtschaft“!)</kommentar>
                <p klasse="O">und belegen wieder, dass Sie kein Interesse an Modernisierung haben, sondern wieder zurück in die Vergangenheit wollen. Und das Wort „sozial“ steht da auch nur zur Deko.</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Sprachpolizei!)</kommentar>
                <p klasse="J">In der sozialen Marktwirtschaft kann der Staat im allgemeinen Interesse der Bürger/-innen in die Wirtschaft eingreifen. Sie kritisieren immer wieder Investitionen in die Zukunftsindustrien wie die Halbleiterindustrie oder die Batterieproduktion. Beides ist Teil einer langfristigen strategischen Ausrichtung der EU mit dem Ziel, unsere Lieferketten resilienter zu machen. Wir sollten doch alle aus der Pandemie gelernt haben. Ihr eigener Wirtschaftsminister Peter Altmaier hat das sogar mitbeschlossen. Ich weiß jetzt nicht, ob Herr Altmaier ein Sozialist ist; das klären Sie vielleicht besser intern mit ihm.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD – Esra Limbacher [SPD]: Aber Saarländer ist er!)</kommentar>
                <p klasse="J">In der letzten Wirtschaftsdebatte vor zwei Wochen hat der Kollege Spahn erklärt, dass mit der Merz-CDU alles dem Prinzip „Wachstum first“ untergeordnet wird. Dabei übernimmt die CDU die Logik von Trumps „America First“: Hauptsache Wirtschaftswachstum! Alles andere ist egal; denn wie will die Union dieses „Wachstum first“ bezahlen?</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Wachstum muss man nicht bezahlen! Wachstum muss man schaffen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Abschaffung des Solidaritätszuschlags kostet 12,5 Milliarden Euro, und die geplante Rücknahme der Unternehmenssteuern auf 25 Prozent kostet 18 Milliarden Euro. Insgesamt plant die Union, die oberen 10 Prozent der Einkommensbezieher/-innen mit 52 Milliarden Euro zu entlasten, während die, die wirklich Entlastung brauchen, nur mit 11 Milliarden Euro bedacht werden. So sieht also für Sie „Wohlstand für alle“ aus? Ich glaube, nicht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie planen eine massive Umverteilung von unten nach oben, und das in einer Zeit, in der jeder vierte Haushalt aufgrund von Coronapandemie, Energiekrise und Inflation angibt, mit dem Haushaltseinkommen nicht mehr zurechtzukommen, in einer Zeit, in der sich das Vermögen bei sehr wenigen sammelt. Sie wollen diese soziale Ungleichheit noch verstärken und gefährden damit die gesellschaftliche Geschlossenheit in diesem Land.</p>
                <p klasse="J">Wir als SPD wollen dagegen alle mitnehmen:</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Ihr habt die AfD verdoppelt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Unternehmen, Beschäftigte und Familien. Mit dem Deutschlandfonds werden durch gezielte Investitionen in Schlüsselbereiche nicht nur Arbeitsplätze geschaffen, sondern wir stärken damit auch langfristig den Wirtschaftsstandort Deutschland. Wir werden das Land und die Wirtschaft modernisieren, indem wir Schienen, Brücken und Straßen sanieren. Davon profitieren alle in diesem Land. Wir schaffen Anreize, in den Wirtschaftsstandort zu investieren, indem Zukunftsinvestitionen mit einer Investitionsprämie „Made in Germany“ steuerlich abgeschrieben werden können.</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Das ist eine Rede nach dem Motto „Was würden wir tun, wenn wir regieren würden?“ – Julia Klöckner [CDU/CSU]: Endlich einmal regieren!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist eine direkte und unkomplizierte Hilfe zur Modernisierung des Mittelstands. Wir werden die Kosten für den Stromnetzausbau künftig anders organisieren und so die Netzentgelte halbieren, damit die Stromkosten sinken.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU: Warum habt ihr das nicht gemacht?)</kommentar>
                <p klasse="O">Und wir werden die Haushalte mit einer Einkommensteuerreform, mit der Senkung der Mehrwertsteuer auf Nahrungsmittel und einem höheren Mindestlohn entlasten, weil wir wissen: Mehr Kaufkraft für die Bürgerinnen und Bürger kurbelt den Konsum an und damit auch die Auftragslage der Unternehmen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Klar ist: Wer entlasten will, muss das Geld auch irgendwo hernehmen. Im Gegensatz zur Union haben wir einen Finanzierungsplan für die Vorhaben.</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Schulden, Schulden, Schulden!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir nehmen diejenigen, die sehr viel haben, in die Verantwortung – ganz im Sinne der sozialen Marktwirtschaft.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Was plant die Union zur Gegenfinanzierung? Bisher gab es dazu keine belastbaren Vorschläge. Sie hoffen auf ein neues Wirtschaftswunder mit Wachstumsraten von 10 Prozent. Das ist komplett unrealistisch; diesen Wert haben wir noch nicht mal in unseren besten wirtschaftlichen Jahren erzielt. Sie wollen das Bürgergeld, also die jetzige Grundsicherung, rückabwickeln und damit eine zweistellige Milliardensumme einsparen. Aber ich sage es auch hier noch mal deutlich: Die Grundsicherung ist ein verfassungsrechtlicher Grundsatz. Die Ausgaben für die Grundsicherung sind mit der Einführung des Bürgergelds sogar um 4 Milliarden Euro jährlich zurückgegangen.</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Es geht doch um Sanktionen und die Pauschalisierung der Kosten der Unterkunft!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es ist komplett unrealistisch, hier noch einmal zweistellige Milliardenbeträge einzusparen und gleichzeitig das Existenzminimum für Menschen in der Grundsicherung einzuhalten.</p>
                <p klasse="J">Und da das immer noch nicht reicht, versprechen Sie, einen Kassensturz zu machen – aber erst nach der Wahl. Da frage ich mich: Warum denn nicht jetzt schon? Sie können doch auf alle Haushaltspläne zugreifen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD – Zuruf des Abg. Jens Spahn [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">Sie wissen selber, dass es nur eine Lösung gibt, das Ganze ohne Steuererhöhung oder Rentenkürzung zu finanzieren, und das ist die Reform der Schuldenbremse, die in Ihrem Wahlprogramm nicht vorkommt. Damit täuschen Sie die Bürgerinnen und Bürger.</p>
                <p klasse="J">Sie hatten jetzt drei Jahre lang Zeit, ein Konzept zu entwickeln</p>
                <kommentar>(Jens Spahn [CDU/CSU]: Wir hatten drei Jahre Zeit? – Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Sie hatten drei Jahre Zeit, um zu regieren und um Probleme zu lösen! Das wird ja immer lächerlicher! Wahnsinn! Der Hammer ist das! Sieht so Ihr fairer Wahlkampf aus? – Julia Klöckner [CDU/CSU]: Wie goldig ist das denn? Sehr süß! Das ist ja Arbeitsverweigerung! Das ist ja der Satz des Jahres!)</kommentar>
                <p klasse="O">und legen uns hier ein unfertiges und unfinanzierbares Papier ohne nötige Substanz und Seriosität vor. Ihr Wirtschaftskonzept ist kein Schritt nach vorne, stattdessen geht es viele Schritte zurück. Es ist eine Kapitulation vor den Herausforderungen des 21. Jahrhunderts, vor der Transformation hin zu einer nachhaltigen, digitalen und sozial gerechten Nation, die sich geopolitisch behaupten kann.</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Der Hammer ist das! Sieht so der faire Wahlkampf aus? – Jens Spahn [CDU/CSU]: „Sie hatten drei Jahre Zeit, aus der Opposition das Land zu regieren!“)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir als SPD machen den Bürgerinnen und Bürgern dagegen ein ehrliches und konkretes Angebot. Wir möchten die Herausforderungen der Zukunft aktiv angehen und Wandel sozial und gerecht gestalten. Wir kämpfen in erster Linie für die Menschen, nicht für Konzerne oder Investmentfonds.</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Eijeijei!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir nehmen die Sorgen um Energiekosten und Lebensmittelpreise ernst und kämpfen dafür, dass Familien und Beschäftigte am Monatsende mehr Geld in der Tasche haben.</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Fairer Wahlkampf! Wahnsinn! Ihr solltet euch was schämen, Leute! Das sind alles dieselben Redebausteine! Das ist eine Frechheit!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir kämpfen für Wirtschaftswachstum und sichere Arbeitsplätze. Wir kämpfen für Wohlstand für alle.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD – Julia Klöckner [CDU/CSU]: Hat aber leider nicht geklappt! Das Land wird immer ärmer! – Jens Spahn [CDU/CSU]: Hat nicht funktioniert!)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Kollegin Werner. – Als nächster Redner hat das Wort der Kollege Jens Spahn, CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>