<rede id="ID198003700">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11002738">
            <name>
                <titel>Dr. h. c.</titel>
                <vorname>Hans</vorname>
                <nachname>Michelbach</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU/CSU):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege Dürr, es tut mir ja eigentlich in der Seele weh</p>
        <kommentar>(Christian Dürr [FDP]: Mir auch!)</kommentar>
        <p klasse="O">und leid, dass Sie es letzten Endes nicht akzeptieren können, dass Sie aus diesen Verhandlungen meiner Ansicht nach willkürlich ausgestiegen sind.</p>
        <kommentar>(Widerspruch bei der FDP)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich war dabei.</p>
        <kommentar>(Christian Dürr [FDP]: Ich auch!)<a id="S9314" name="S9314" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">Ich war bei der Suche nach einem Koalitionspartner FDP dabei.</p>
        <kommentar>(Christian Dürr [FDP]: Sie waren dagegen!)</kommentar>
        <p klasse="O">Und diese Suche – Herr Präsident war auch dabei –</p>
        <kommentar>(Christian Dürr [FDP]: Ich auch!)</kommentar>
        <p klasse="O">hat klar ergeben, dass es die Möglichkeit der Soliabschaffung gibt.</p>
        <kommentar>(Christian Dürr [FDP]: Was?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das haben wir nicht verneint. Nein.</p>
        <kommentar>(Christian Dürr [FDP]: Was? Ich habe es Ihnen vorgelesen, Herr Michelbach! – Alexander Graf Lambsdorff [FDP]: Oijoijoi! Jetzt wird es echt haarig!)</kommentar>
        <p klasse="O">Der Kollege Rehberg, den Sie hier zitieren, war in dieser Koalitionsrunde gar nicht anwesend. Klar ist</p>
        <kommentar>(Zurufe des Abg. Christian Dürr [FDP] – Zuruf der Abg. Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
        <p klasse="O">– nein, Herr Dürr, lassen Sie mich bitte ausreden; ich habe Sie auch ausreden lassen –, dass wir eine leistungsfreundliche Lösung in der Steuerpolitik vereinbart haben und damit letzten Endes,</p>
        <kommentar>(Christian Dürr [FDP]: Was war die Wahrheit?)</kommentar>
        <p klasse="O">statt auf politische Mehrheiten mit den hier angeführten Neidargumenten zu bauen, die Chance haben, eine Lösung für die Steuerzahler zu finden.</p>
        <kommentar>(Christian Dürr [FDP]: Besser die Wahrheit!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie müssen vor den Wählern – das nimmt Ihnen niemand ab – die Verantwortung übernehmen, dass Sie ausgestiegen sind. Das ist und bleibt die Wahrheit, meine Damen und Herren.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD – Marianne Schieder [SPD]: Jawohl!)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege Dr. Michelbach, wie Sie zu Recht feststellten, waren viele dabei. Ich möchte jetzt gerne von der Traumabewältigung zum Thema zurückkommen.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit)</kommentar>
        <p klasse="J">Die Aussprache ist geschlossen.</p>
        <p klasse="J">Interfraktionell wird Überweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 19/7697 und 19/7718 an die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? – Ich sehe und höre, dass das der Fall ist. Dann sind die Überweisungen so beschlossen.</p>
      </rede>