<rede id="ID2012906100">
                <p klasse="redner">
        <a id="r64"/>
        <redner id="11005014">
            <name>
                <vorname>Carolin</vorname>
                <nachname>Bachmann</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Carolin Bachmann (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Lieber Herr Föst, Sie haben die Zwischenfrage nicht zugelassen; ich halte es ganz kurz. – Da Sie uns und unsere Wähler angesprochen und hier gesagt haben, dass wir den Klimawandel und den menschengemachten Klimawandel leugnen,</p>
                <kommentar>(Dr. Irene Mihalic [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das stimmt doch auch!)</kommentar>
                <p klasse="O">möchte ich zum Ersten gern richtigstellen: Wir sind uns sicherlich alle einig, dass es seit jeher einen Klimawandel gibt,</p>
                <kommentar>(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Ah!)</kommentar>
                <p klasse="O">wir unterscheiden uns lediglich in unserer Auffassung darüber, wie groß der deutsche Anteil daran ist. Das ist das eine.</p>
                <p klasse="J">Zum Zweiten möchte ich Sie noch fragen, Herr Föst – ich denke, wir sind uns einig, dass Sie klimaneutral Strom erzeugen wollen –: Warum haben Sie nicht unseren Anträgen und den Bürgerwünschen entsprochen? Warum haben Sie dem nicht Folge geleistet, als wir gesagt haben: „Lasst die letzten drei – vorher die letzten sechs – Kernkraftwerke weiterlaufen“,</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">obwohl Sie genau wissen, dass die EU-Kernkraft als klimaneutrale und nachhaltige Energie eingestuft hat?</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Frauke Heiligenstadt [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">Wenn Sie das hehre Ziel verfolgen, wieso haben Sie das nicht gemacht? Und wieso halten Sie es überhaupt in dieser Ampelkoalition noch aus, wenn Sie doch eigentlich so freiheitliche Politik verfolgen?</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Roger Beckamp [AfD]: Berechtigte Frage! – Dr. Götz Frömming [AfD]: 5 Prozent! – Bettina Hagedorn [SPD]: Meine Güte, wie dümmlich!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Sie haben das Wort zur Erwiderung.</p>
            </rede>