<rede id="ID1911709700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004102">
						<name>
							<vorname>Oliver</vorname>
							<nachname>Luksic</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Oliver Luksic (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Im Herbst letzten Jahres gab es verschiedene Anfragen unserer Fraktion zum Vergabeverfahren. Es wurde immer auf den exekutiven Kernbereich verwiesen. Insofern waren die Fragen eben absolut begründet.</p>
				<p klasse="J">Ich möchte auf einen Aspekt eingehen, der ganz zentral ist, und zwar auf die Kündigungsfolgen in dem Vertrag. Es gab aufgrund des ausstehenden Urteils des Europäischen Gerichtshofs eine 50/50-Chance. Ein Gutachten, das für unsere Fraktion erstellt wurde, kam zu dem Schluss, dass der Minister quasi gezockt hat, so wie man auf Schwarz oder Rot im Casino setzt. Uns ist kein ähnliches Vertragswerk des Bundes mit einer solchen Klausel bekannt: Bruttounternehmenswert, zwölf Jahre Gewinn. Es droht jetzt, dass man für sechs Monate Arbeit zwölf Jahre fiktiven Unternehmensgewinn zahlt. Deswegen meine Frage: Ist der Bundesregierung irgendein Vertragswerk mit einer ähnlichen Strafe bekannt? Hält es die Bundesregierung nach heutigem Wissen für eine sinnvolle Regelung, ein solch massives Kostenrisiko auf sich zu nehmen?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege Luksic, ich will noch einmal darauf hinweisen: Wenn die EU-Kommission als Hüterin der Verträge sagt: „Mit den vorgenommenen Änderungen entspricht es europarechtlichen Vorgaben“, dann ist das ein deutlicher Hinweis darauf, dass man unsere Position durchaus nachvollziehen kann.</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nein, das ist völliger Quatsch!)</kommentar>
				<p klasse="O">Dann hat der Generalanwalt des Europäischen Gerichtshofs unserer Auffassung nach entsprechend plädiert.</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Dazu sind ja Gerichte da! Um zu Ergebnissen zu kommen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir können auch davon sprechen, dass es eine Neunzig-zu-zehn-Auffassung war. Unsere Risikoabwägung ist zu einem Risiko bis zu 15 Prozent gekommen, dass der Europäische Gerichtshof so entscheidet, wie er entschieden hat. Wir beide wissen als Juristen, dass man keine Gewissheit hat, wie es vor Gericht ausgehen kann.</p>
				<kommentar>(Stephan Kühn [Dresden] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ach!)</kommentar>
				<p klasse="J">Für uns war es schon sehr naheliegend, dass der Europäische Gerichtshof die Pkw-Maut oder Infrastrukturabgabe, so wie beschlossen, bestätigt. Wir sind der Auffassung, dass keine Entschädigung zu leisten ist. Wir haben Ihnen auch dargelegt, dass wir nicht nur ordnungspolitische Gründe, sondern auch andere Gründe angeführt haben.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Sie haben nur die Möglichkeit zu einer einzigen Nachfrage. Deshalb können Sie keine zweite stellen. Die nächste Frage stellt der Abgeordnete Kühn.</p>
			</rede>