<rede id="ID1923408200">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004922">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Andrew</vorname>
                <nachname>Ullmann</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
          </redner>Dr. Andrew Ullmann (FDP):</p>

        <p klasse="J_1">Sehr verehrter Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die AfD schickt sich mal wieder an, zu versuchen, sich thematisch breiter aufzustellen, und scheitert wieder einmal
        kläglich. Mit Ihrem Antrag haben Sie die Themen „nosokomiale Infektionen“, „Sepsis“, „Resistenzentwicklung“ auf die Tagesordnung gebracht – mit alten Forderungen, die einer unreflektierten
        Google-Suche gleichen, ohne sich die Mühe zu machen, den aktuellen Bezug herzustellen.</p>

        <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der Abg. Sabine Dittmar [SPD] und Dr. Kirsten Kappert-Gonther [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>

        <p klasse="J">Ich empfehle der Fraktion der AfD, einfach mal eine Publikation zu lesen. Um es einfach zu machen: von Emanuele Cerulli Irelli aus Rom aus dem letzten Jahr. Als Quintessenz
        seiner Arbeit hatte er ganz klar definiert: Die konsequente Einhaltung von Hygieneregeln sorgte für eine dramatische Reduktion von nosokomialen Infektionen in den Krankenhäusern.</p>

        <kommentar>(Dr. Axel Gehrke [AfD]: Und das Ergebnis?)</kommentar>

        <p klasse="O">Das Ergebnis ist – schauen Sie sich das als Fraktion mal an –: Von den insgesamt sieben anwesenden Fraktionsmitgliedern trägt keiner eine Maske. Sie stellen die Hygieneregeln,
        die wir hier im Bundestag aufgestellt haben, infrage, halten keinen Abstand, Sie sagen, Impfungen seien unnötig, die Zahlen könnten nicht stimmen, die Laborteste stimmten ja auch nicht, es
        handele sich um Fake News. Ich meine, das ist so was von scheinheilig, was Sie hier im Bundestag machen, dass es eigentlich kaum noch wert ist, darüber zu debattieren.</p>

        <kommentar>(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Dr. Götz Frömming [AfD]: Absurd!)</kommentar>

        <p klasse="J">Die AfD fordert unter anderem in ihrem Antrag die Schaffung von Lehrstellen für die Mikrobiologie. Wie schön das auch klingt: Die Unikliniken in Deutschland haben überall
        Lehrstühle für die Mikrobiologie.</p>

        <kommentar>(Dr. Axel Gehrke [AfD]: Zu wenig! – Dr. Götz Frömming [AfD]: Spricht wieder die Krankenhauslobby!)</kommentar>

        <p klasse="O">Statt wahrzunehmen, dass beim letzten Bundesärztetag der Facharzt für Infektiologie eingeführt wurde, und hierfür W3-Lehrstühle zu fordern, kam von der AfD gar nichts. Wieder
        keine gründliche Recherche und ein weiterer Punkt eines mangelhaften Antrages.</p>

        <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der Abg. Sabine Dittmar [SPD] – Dr. Götz Frömming [AfD]: Das sind doch alles
        Nebelkerzen! – Weiterer Zuruf des Abg. Dr. Axel Gehrke [AfD])</kommentar>

        <p klasse="J">Immerhin fordern die Gesundheitspolitiker zu meinem Erstaunen eine qualifizierte Einwanderungspolitik, obwohl dies in Ihrem Wahlprogramm als wirtschaftspolitische Propaganda
        abgetan wird. Das finde ich schon fast lustig, wenn es nicht so traurig wäre.</p>

        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, wir als FDP-Bundestagsfraktion sind da viel weiter.</p>

        <kommentar>(Dr. Axel Gehrke [AfD]: Ah ja!)</kommentar>

        <p klasse="O">Anstatt alte Daten aufzuarbeiten, schauen wir wirklich nach vorne. Wir setzen uns ein für eine Stärkung des internistischen Infektiologen mit den Schwerpunkten der
        klinisch-translationalen Forschung und vor allem der Versorgung. Wir setzen uns für die Stärkung der One-Health-Politik ein, um der globalen Resistenzentwicklung entgegenzutreten. Wir setzen
        uns für eine Stärkung der globalen Gesundheit und der WHO durch multilaterale Kooperation ein. Wir sehen auch ein Erstarken der öffentlichen Gesundheitsdienste und des Robert-Koch-Instituts,
        was wichtig ist, um für die nächsten Pandemien besser vorbereitet zu sein, aber auch, meine Damen und Herren, um gegen Resistenzentwicklungen vorzugehen.</p>

        <kommentar>(Dr. Axel Gehrke [AfD]: Ja, und?)</kommentar>

        <p klasse="J">So geht Gesundheitspolitik, meine Damen und Herren.</p>

        <kommentar>(Dr. Axel Gehrke [AfD]: So geht sie nicht!)</kommentar>

        <p klasse="O">So werden sich die Zahl der nosokomialen Infektionen und die Inzidenz von Sepsis in all ihren Facetten reduzieren. Als logische Konsequenz werden wir den Antrag der AfD
        ablehnen.</p>

        <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>

        <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)</kommentar>

        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>

        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege Professor Ullmann. – Nächster Redner ist der Kollege Harald Weinberg, Fraktion Die Linke.</p>

        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
      </rede>