<rede id="ID207210200">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004736">
            <name>
                <vorname>Mariana Iris</vorname>
                <nachname>Harder-Kühnel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Mariana Iris
                    Harder-Kühnel (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Fußball-WM in Katar führt uns die Bigotterie des deutschen Establishments
                    eindrucksvoll vor Augen. Nimmt man in einem arabischen Land keine Rücksicht auf islamische Sitten, gilt man plötzlich als weltoffen. Wendet man sich hingegen im
                    eigenen Land gegen Verschleierung und importierte Gewalt gegen Frau, gilt man als Rechtsextremist.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Das ist eben der Unterschied zwischen der AfD auf der einen und den Kartellparteien auf der anderen Seite. Wir respektieren andere Kulturen, wollen
                    aber unsere eigene Kultur bewahren. Sie hingegen opfern im eigenen Land unsere Kultur zugunsten von anderen Kulturen, auf die Sie dann aber im Ausland gar keine
                    Rücksicht nehmen. Ihre Position ist falsch, unsere Position ist richtig. Es ist immer noch unser Land, und in unserem Land gelten unsere Regeln.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Sönke Rix [SPD]: Das ist nicht Ihr Land!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Unser Land.</p>
                <p klasse="J">Dass es Frauen hierzulande oft sehr schlecht geht, ist die Folge dieser mangelnden kulturellen Selbstbehauptung. Das scheint politisch von Ihnen so
                    gewollt. So belehren Sie die Bürger, es sei kultursensibel, kein Schweinefleisch mehr in Kitas anzubieten oder Kruzifixe abzuhängen. Gleichzeitig gehen Sie aber
                    konservativen Gesellschaften im Ausland mit der Regenbogenflagge auf die Nerven.</p>
                <kommentar>(Sven Lehmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie gehen auf die Nerven!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie schaden damit den Bürgern im Inland und blamieren uns im Ausland.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Anke Hennig [SPD]: Sie schaden!)</kommentar>
                <p klasse="O">Eine Kultur, die sich selbst nicht respektiert, wird eben auch von anderen Kulturen nicht respektiert. Eine solche Kultur ist dem Untergang
                    geweiht.</p>
                <p klasse="J">Sie öffnen die Grenzen für jeden, Sie verramschen die deutsche Staatsbürgerschaft, Sie lassen den Sozialstaat ausplündern. Vor allem machen Sie die
                    eigenen Frauen zu Freiwild. Die Frauenhäuser platzen aus allen Nähten. Fast 70 Prozent der Bewohnerinnen haben Migrationshintergrund.</p>
                <kommentar>(Enrico Komning [AfD]: Aha! Guck an!)</kommentar>
                <p klasse="O">Gegen Frauen gerichtete Gewalt wird überproportional häufig von Ausländern begangen. Bei einem Ausländeranteil von nur 12 Prozent sind 33 Prozent der
                    Gewalttäter Ausländer.</p>
                <kommentar>(Denise Loop [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist so falsch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Genitalverstümmelungen, Zwangsehen, Ehrenmorde – all das ist auf dem Vormarsch, all das wird von Ihnen totgeschwiegen. Denn im vorliegenden Bericht
                    zur „Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau“ findet sich zu alledem – genau! – gar nichts, null, nada. In diesem Bericht taucht das Wort „Islam“
                    nicht ein einziges Mal auf,</p>
                <kommentar>(Denise Loop [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Warum sollte es auch?)</kommentar>
                <p klasse="O">dafür das Wort „Gender“ 81‑mal auf 54 Seiten.</p>
                <p klasse="J">Entsprechend irre ist auch Ihre linke Politik in der Praxis. So gibt die Stadt München für die Umstellung ihrer IT in gendergerechte Sprache satte
                    4 Millionen Euro aus – 4 Millionen Euro für Genderquatsch, die dann den völlig überfüllten Frauenhäusern fehlen. Es klingt brutal, aber es ist die Wahrheit: Die
                    Verhunzung der deutschen Sprache ist Ihnen wichtiger als der Schutz von Frauen vor brutalen Schlägern.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Denise Loop [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das stimmt einfach so nicht, was Sie da sagen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Auch hier im Bundestag kürzt man die Maßnahmen zur Bekämpfung von Gewalt gegen Frauen um 10 Millionen Euro. Frauenhäuser sind bundesweit nicht
                    ausreichend vorhanden, und jede vierte schutzsuchende Frau musste 2021 ihren Aufenthalt dort ganz oder teilweise selber bezahlen. Gerade die, die es sich nicht
                    leisten können, sind so der Gewalt weiterhin ausgeliefert, mit ihren Kindern. Was für eine politische Bankrotterklärung!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Nachts in den Parks, tagsüber in den Schwimmbädern – dort findet die wirkliche Diskriminierung von Frauen statt, weil sie sich dort nicht mehr
                    hintrauen, weil sie dort oft als verfügbare Schlampen behandelt werden,</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Quatsch! – Denise Loop [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Jetzt ist aber auch mal gut hier!)</kommentar>
                <p klasse="O">weil sie dort häufig als Menschen zweiter Klasse gelten. Das ist importierte Frauengewalt. Hiergegen ist anzukämpfen, und zwar in Deutschland und
                    nicht in Katar.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004736">
            <name>
                <vorname>Mariana Iris</vorname>
                <nachname>Harder-Kühnel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Mariana Iris
                    Harder-Kühnel (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Ausgerechnet in den Ländern, die Sie so gerne kritisieren, geht es den Frauen viel besser. In Polen und Ungarn werden Frauen seltener Opfer
                    körperlicher Gewalt.</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Harder-Kühnel, letzter Satz, bitte.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004736">
            <name>
                <vorname>Mariana Iris</vorname>
                <nachname>Harder-Kühnel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Mariana Iris
                    Harder-Kühnel (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Der Anteil von Frauen in Führungspositionen beträgt in Deutschland mickrige 29 Prozent, im angeblich so konservativen Polen satte 43 Prozent, –</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Harder-Kühnel, ich entziehe Ihnen gleich das Wort, wenn Sie jetzt nicht zum Schluss kommen.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004736">
            <name>
                <vorname>Mariana Iris</vorname>
                <nachname>Harder-Kühnel</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Mariana Iris
                    Harder-Kühnel (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">– ganz ohne Gleichstellungspolitik, ganz ohne Gendergedöns. Hören Sie also endlich auf, mit dem moralischen Finger auf andere zu zeigen. Es deuten
                    immer drei Finger auf Sie.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Anke Hennig [SPD]: Mann, Mann, Mann!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für die FDP-Fraktion hat das Wort die Kollegin Nicole Bauer.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>