<rede id="ID196814600">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004707">
            <name>
                <vorname>Thomas</vorname>
                <nachname>Ehrhorn</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Thomas Ehrhorn (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die Fraktion der AfD lehnt – das wissen Sie – die Ehe für alle und alle damit verbundenen Gesetzesanpassungen ab. Die Begründung ist denkbar einfach. Da sie aber vom Kollegen Kahrs und von anderen nicht verstanden wurde, erkläre ich es gerne noch einmal.</p>
        <kommentar>(Dr. Jens Brandenburg [Rhein-Neckar] [FDP]: Es ist einfach gestrickt! Das ist der Unterschied!)</kommentar>
        <p klasse="J">Was habe ich in meiner letzten Rede dazu gesagt? Ich habe davon gesprochen, dass die Väter unseres Grundgesetzes im Gegensatz zu Linken- und Grünen-Politikern den Fortbestand unserer Nation nicht nur für etwas Erstrebenswertes, sondern für ein herausragendes Staatsziel gehalten haben. Ich habe davon gesprochen, dass die Voraussetzung für den Fortbestand einer Nation eine ausreichende Zahl von Nachkommen ist, Nachkommen, die wie wir wissen, nur aus der Verbindung von Mann und Frau hervorgehen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich habe versucht, verständlich zu machen, dass dies der Grund dafür ist, dass nicht die Ehe zwischen irgendwem, sondern die Ehe zwischen Mann und Frau eine besondere Bedeutung hat, woraus sich staatliche Förderung und besondere Rechte ableiten lassen. Ich habe aber auch unmissverständlich klargemacht, dass es niemanden, aber wirklich niemanden gibt, der Anstoß daran nimmt, wenn schwule oder lesbische Paare ein anderes Lebensmodell bevorzugen, das aber gleiche Rechte nur derjenige einfordern kann, der auch die gleichen Leistungen für die Gesellschaft erbringt.</p>
        <kommentar>(Dr. Jens Brandenburg [Rhein-Neckar] [FDP]: Was genau meinen Sie mit „Leistungen“? – Dr. Volker Ullrich [CDU/CSU]: Beleidigen Sie nicht die Kinderlosen!)</kommentar>
        <p klasse="J">An dieser Stelle kam dann der Zwischenruf von Herrn Kahrs, das alles sei rechtsradikaler Unsinn. Da Herr Kahrs solche Begrifflichkeiten schon häufiger in dieser unreflektierten Weise verwendet hat, lautet meine Antwort wie folgt:</p>
        <p klasse="J">Erstens. Wenn man einer Partei angehört, deren Mitglieder teilweise offen mit der linksradikalen Antifa oder der Interventionistischen Linken zusammenarbeiten, einer Organisation, die zu Recht vom Verfassungsschutz beobachtet wird, sollte man mit Begriffen wie „radikal“ nicht ganz so inflationär umgehen. Der Verfassungsschutz könnte nämlich jederzeit auf die Idee kommen, sich diese Verflechtungen etwas näher anzusehen, was im Übrigen längst fällig wäre.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Zweitens. Wenn ich sage, dass die Ehe zwischen Mann und Frau deshalb den Status des Besonderen hat, weil nur aus ihr die Nachkommen entstehen, die den Fortbestand unserer Nation sichern, und wenn Herr Kahrs dann sagt, das sei Unsinn, dann bleibt mir nur der eine Rat: Herr Kahrs, schließen Sie sich doch einmal am nächsten Wochenende mit Ihrem Mann im Schlafzimmer ein, und versuchen Sie, neues Leben zu zeugen.</p>
        <kommentar>(Lachen der Abg. Anke Domscheit-Berg [DIE LINKE])</kommentar>
        <p klasse="O">Wenn Ihnen das gelungen ist, dann lassen Sie es mich wissen.</p>
        <kommentar>(Dr. Jens Brandenburg [Rhein-Neckar] [FDP]: Was für ein Blödsinn! – Widerspruch bei der CDU/CSU, der SPD und der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich werde dann öffentlich alles zurücknehmen, was ich je zu diesem Thema gesagt habe.</p>
        <kommentar>(Dr. Jens Brandenburg [Rhein-Neckar] [FDP]: Das ist ihren eigenen Leuten peinlich!)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich ahne allerdings, dass bei diesem Versuch nicht sehr viel herauskommen wird.</p>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004707">
            <name>
                <vorname>Thomas</vorname>
                <nachname>Ehrhorn</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Thomas Ehrhorn (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Jens Brandenburg [Rhein-Neckar] [FDP]: Da schämen sich die eigenen Leute!)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Liebe Kolleginnen und Kollegen, kommen Sie einfach zur Ruhe. Auch die AfD muss zur Kenntnis nehmen, dass die Ehe für alle Gesetz ist. Wir sind es doch gewohnt, uns an Gesetze zu halten.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
        <p klasse="J">Als Nächstes spricht zu uns der Kollege Axel Müller, CDU/CSU-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
      </rede>