<rede id="ID2011703100">
            <p klasse="redner">
               <a id="r31"/>
               <redner id="11005029">
                  <name>
                     <vorname>Gereon</vorname>
                     <nachname>Bollmann</nachname>
                     <fraktion>AfD</fraktion>
                  </name>
               </redner>Gereon Bollmann (AfD):</p>
            <p klasse="J_1">Sehr geehrte Präsidentin! Mit diesem Gruß an Sie, liebe Frau Pau, meine lieben Kollegen, betrete ich hier sehr, sehr dünnes Eis; denn unser Queer-Beauftragter, Herr Lehmann – da hinten sitzt er ja –, hat behauptet, selbst Ärzte könnten nicht sagen, welches Geschlecht ein Mensch hat. Also weiß ich doch als medizinischer Laie wohl erst recht nicht: Sitzt hinter mir ein Mann oder eine Frau?</p>
            <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Weiß ich auch nicht!)</kommentar>
            <p klasse="J">Ahnen Sie es? Ich komme zum sogenannten Selbstbestimmungsgesetz. Mit diesem menschenverachtenden Entwurf soll gegen unsere Biologie verstoßender Unsinn rechtens werden. Denn man geht jetzt zum Standesamt und lässt dort einfach sein Geschlecht ändern.</p>
            <kommentar>(Zuruf der Abg. Emilia Fester [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
            <p klasse="O">Es heißt, die bisher vorgeschriebene Begutachtung durch einen Arzt sei diskriminierend; denn Transsexualität sei keine Krankheit.</p>
            <kommentar>(Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Genau!)</kommentar>
            <p klasse="O">Da frage ich: Warum lassen sich dann transsexuelle Menschen auf Rechnung ihrer Kasse wegen ihres Geschlechts ärztlich behandeln?</p>
            <p klasse="J">Es ist medizinisch gesichert, dass transsexuelle Menschen in sehr hohem Umfang psychische Probleme aufweisen – also sind sie nicht gesund.</p>
            <kommentar>(Nyke Slawik [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das hat mit Menschen wie Ihnen zu tun! – Anke Hennig [SPD]: Widerlich!)</kommentar>
            <p klasse="O">Das erweist auch deren Suizidrate, die je nach Studie um 500 Prozent bis über 2 000 Prozent erhöht ist – für die Fakten kann ich auch nichts –,</p>
            <kommentar>(Bruno Hönel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das sind Ihre Fakten! Nur Ihre Fakten)</kommentar>
            <p klasse="O">und zwar auch und gerade nach einer operativen Geschlechtsumwandlung. Es ist heute medizinischer Standard, liebe Kollegen, dass Probleme wie Wahn, Autismus, aber auch sonstige emotionale Probleme wie Despressionen und Essstörungen erst gutachterlicherseits ausgeschlossen werden müssen, bevor über die Gabe von Hormonen oder Operationen entschieden werden darf. Mit dieser ärztlichen Fürsorge soll künftig in unverantwortlicher Weise Schluss sein.</p>
            <p klasse="J">Aber die eigentliche Zielrichtung dieser zerstörerischen Transkultur ist die vorgesehene Regelung für Kinder und Jugendliche. Auch wenn diese dekadente Unkultur wie so vieles aus Amerika zu uns herüberschwappt: Man wird dort langsam im Sinne der Kinder wieder vernünftig. Die ehemalige Genderklinik an der University of Baltimore wurde geschlossen, nachdem man dort festgestellt hat, dass 70 bis 80 Prozent der Kinder, die Transgender-Empfindungen haben, diese im Laufe der Zeit wieder von selbst verlieren. Auch in deutschen Psychiatriezentren werden solche medizinischen Diagnosen bestätigt.</p>
            <kommentar>(Emilia Fester [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wollen Sie noch zum Haushalt sprechen? – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Haben Sie ein Problem?)</kommentar>
            <p klasse="O">Aber was schert’s die Ampel? Von ständiger Transpropaganda berieselte Eltern dürfen allein entscheiden, ob das Geschlecht ihrer Kinder geändert werden soll.</p>
            <p klasse="J">Wollen auch Jugendliche dies tun, bedarf es hierfür der Zustimmung ihrer Eltern. Verweigern die Eltern diese, soll das Familiengericht entscheiden.</p>
            <kommentar>(Maria Klein-Schmeink [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist normal!)</kommentar>
            <p klasse="O">Also werden die Kinder ihren woken Eltern schutzlos ausgeliefert.</p>
            <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die Würde des Menschen ist unantastbar! Auch ihre!)</kommentar>
            <p klasse="O">Die nicht woken Eltern von Jugendlichen werden den Familiengerichten schutzlos ausgeliefert – Freiheit für unsere Familien, wie die rot-grünen Sozialisten sie verstehen. Willkommen in der Transhölle!</p>
            <kommentar>(Beifall bei der AfD – Widerspruch bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            <p klasse="J">Was soll das? Sind Sie nicht der Meinung, dass wir hier in diesem hohen Hause Schutzpflichten haben, und zwar insbesondere für die Schwächsten in der Gesellschaft, nämlich unsere Kinder?</p>
            <kommentar>(Beifall bei der AfD – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Doch, das haben wir!)</kommentar>
            <p klasse="O">Mit diesem Gesetz greift die Koalition in deren körperliche Unversehrtheit ein, voraussichtlich auch in deren Leben.</p>
            <kommentar>(Zuruf von der SPD: Unerhört!)</kommentar>
            <p klasse="J">Frau Paus, Sie betonen ja zwar immer, es würde nur der Personenstand geregelt,</p>
            <kommentar>(Maria Klein-Schmeink [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist wirklich Umkehr der Fakten!)</kommentar>
            <p klasse="O">aber wir wissen doch, dass Hormongaben und Operationen auf dem Fuße folgen. Was sind Ihnen denn das Leben und die körperliche Unversehrtheit wert? Das Bundesverfassungsgericht hat doch gerade zum Klimaschutz – wohlgemerkt – eine allgemeine Schutzpflicht für das Leben und die körperliche Unversehrtheit und unsere legislative Pflicht festgestellt, uns schützend und fördernd vor diese Rechtsgüter zu stellen. Wie soll man diejenigen bezeichnen, die getrieben von ihrer woken Identitätsideologie die gesundheitliche Schädigung oder sogar Selbstmorde unserer Kinder hinnehmen? Als Irrende, als Verantwortungslose oder gar als Feinde und Zerstörer unseres Grundgesetzes,</p>
            <kommentar>(Anke Hennig [SPD]: Die AfD ist der Feind des Grundgesetzes!)</kommentar>
            <p klasse="O">das auf der Menschenwürde und der freien Entfaltung der Persönlichkeit beruht? Mir fehlen zu diesem Gesetz einfach die Worte.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der AfD – Bruno Hönel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Setzen Sie sich hin und schweigen Sie! Wenn Sie einfach schweigen würden, wäre das gut!)</kommentar>
            <p klasse="J">Mit dieser abstrusen Verirrung werden unsere Kinder auf dem Altar der Transreligion geopfert, und ihrer geistigen, seelischen und körperlichen Verelendung werden Tür und Tor geöffnet. Dieses widerliche Selbstbestimmungsgesetz muss vom Tisch.</p>
            <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der AfD – Emilia Fester [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Kein einziges Wort zum Haushalt!)</kommentar>
         </rede>