<rede id="ID209505100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004091">
						<name>
							<vorname>Ralph</vorname>
							<nachname>Lenkert</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Ralph Lenkert (DIE LINKE):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Kolleginnen und Kollegen! Das Märchen vom billigen Atomstrom wird auch bei der achten Wiederholung nicht wahr.</p>
				<kommentar>(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Richtig! – Zuruf von der CDU/CSU: Das Gegenteil aber auch nicht!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung hat erst letzte Woche nachgerechnet, dass Atomstrom mit seinen Folgekosten die teuerste Energieversorgung für Deutschland wäre. Aber das Leugnen von Fakten ist Standard bei der AfD.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="O">Es ist hochriskant, dass der AfD-Antrag die Atomgefahren ausblendet, als hätte es Tschernobyl und Fukushima nie gegeben.</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Natürlich gab es Tschernobyl und Fukushima!)</kommentar>
				<p klasse="O">Bis heute gibt es weltweit keine Lösung für den Atommüll. Außerdem kommen 56 Prozent des für Brennstäbe angereicherten Urans aus Russland. Die AfD stört das nicht; aber es ist gefährlich für die Versorgungssicherheit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="J">In Frankreich stehen die Atomreaktoren mehr still, als sie laufen.</p>
				<kommentar>(Dr. Rainer Kraft [AfD]: Das stimmt doch gar nicht!)</kommentar>
				<p klasse="O">Immer wieder bilden sich Risse in Sicherheitsteilen, Kühlwasser fehlt. Die Reaktoren mussten zur Sicherheit abgeschaltet werden. Ignorant, wie sie ist, will die AfD die Atomkraftwerke mit dem technischen Stand der 80er-Jahre auf unbestimmte Zeit weiterlaufen lassen. Geht’s noch? Und dann will die AfD den Kraftwerksbetreibern auch noch fette Milliardengewinne bis zehn Jahre nach Stilllegung zuschanzen. Unglaublich!</p>
				<kommentar>(Christian Görke [DIE LINKE]: So sind sie! – Stephan Brandner [AfD]: Da klatschen nicht mal Ihre Leute! Totenstille hier im Haus!)</kommentar>
				<p klasse="J">Seit einem Jahr schürt die AfD die Angst vor einem Blackout. Es gab keinen.</p>
				<kommentar>(Zuruf: Doch, bei der AfD!)</kommentar>
				<p klasse="O">Jedoch mussten in Frankreich mit seinen vielen Atomkraftwerken in diesem Winter Unternehmen wegen Strommangel die Produktion herunterfahren. Deutschland verhinderte mit seinen Stromlieferungen massive Stromausfälle im Atomland Frankreich. Das passiert, wenn man auf alte Atomkraftwerke setzt, und das ist die Realität.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Kolleginnen und Kollegen, ich habe echt keine Lust, zum neunten, zehnten oder vierzigsten Mal die Zeit mit Atomfantasien zu verschwenden.</p>
				<kommentar>(Jan Ralf Nolte [AfD]: Sie können aufhören! – Stephan Brandner [AfD]: Dann setzen Sie sich doch wieder hin, Herr Lenkert!)</kommentar>
				<p klasse="O">Diskutieren wir endlich über ein Energiekonzept, das Versorgungssicherheit garantiert, das klimaneutral und sozialverträglich ist!</p>
				<kommentar>(Carolin Bachmann [AfD]: Ja, aber das liegt doch vor!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Das liegt von der AfD nicht vor. Von der AfD liegt Schwachsinn vor, ohne technische Kenntnisse.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und der SPD)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie sollten erst mal die Physik lernen und dann anfangen, nachzudenken.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN – Widerspruch bei der AfD – Stephan Brandner [AfD]: Das ist echt ein peinlicher Auftritt von Ihnen! Da machen Sie Thüringen nicht alle Ehre! – Andreas Bleck [AfD]: Das hat gar keine Substanz!)</kommentar>
				<p klasse="J">Allerdings muss ich feststellen, dass der jetzt veröffentlichte Netzentwicklungsplan nicht funktionieren wird. Das Problem ist, dass man ihn den Netzbetreibern überlässt, die diesen nach Gewinnmaximierung aufgestellt haben und nicht nach Erfordernissen; denn trotz guter Ausbaupläne für Wind und Photovoltaik fehlen Energiespeicher und Reservekraftwerke für Dunkelflauten. Stromimporte sollen laut Netzbetreibern diese Lücken schließen. Und da sage ich Ihnen als Techniker voraus: Das wird Probleme geben.</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Ach!)</kommentar>
				<p klasse="O">Denn die Netzbetreiber setzen bei den Importen auf die alten französischen Atomkraftwerke, die dann noch 20 Jahre älter sind. Das ist unverantwortlich.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Stephan Brandner [AfD]: So ein hilfloses Gestammel! – Andreas Bleck [AfD]: Absurd!)</kommentar>
				<p klasse="J">Verfolgen Sie also besser unseren Vorschlag zu neuen Reservekraftwerken, die mit Wasserstoff und Bioenergie bei Flaute Strom und Fernwärme liefern! Trennen wir die Stromgebotszonen für mehr regionale Stromerzeugung!</p>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege, kommen Sie zum Schluss, bitte.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004091">
						<name>
							<vorname>Ralph</vorname>
							<nachname>Lenkert</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Ralph Lenkert (DIE LINKE):</p>
				<p klasse="J_1">All das wären richtige Schritte und wäre zielführender als das weitere Träumen von Atomfantasien.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege Lenkert. – Nächster Redner ist nunmehr der Kollege Konrad Stockmeier, FDP-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
			</rede>