<rede id="ID193804400">
        <p klasse="redner">
        <redner id="999990074">
            <name>
                <vorname>Svenja</vorname>
                <nachname>Schulze</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMU</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Svenja Schulze, Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit:</p>
        <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Abgeordnete, ich weise zunächst deutlich zurück, dass sich Barbara Hendricks die Zähne ausgebissen hat. Nein, sie war eine sehr erfolgreiche Umweltministerin. Sie hat das Paris-Abkommen mit auf den Weg gebracht. Ich zolle ihr großen Respekt für die Leistung, die sie erbracht hat.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich glaube, ohne Frau Hendricks wäre das alles so nicht gelungen. Deswegen muss ich Ihre Äußerung deutlich zurückweisen.</p>
        <p klasse="J">Bündnispartner für die Umweltpolitik sind immer die Menschen im Land, in diesem Fall in vielen Teilen auch die Industrie. Ich hatte gerade ein sehr interessantes Gespräch mit der Stiftung 2°. Man merkt, wie viele Wirtschaftsunternehmen sehr engagiert in diesem Themenfeld unterwegs sind. Ich habe den Koalitionsvertrag im Rücken. Wir sind uns einig: Wir wollen die Paris-Ziele einhalten. Das gesamte Kabinett steht also hinter dem, was wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abg. Ulli Nissen [SPD])</kommentar>
        <name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Ministerin. – Damit sind wir mit den Fragen durch, die den Teil betreffen, der heute im Vordergrund stand. Wir kommen jetzt zum zweiten Teil der Befragung: weitere Fragen zur Kabinettssitzung und sonstige Fragen.</p>
        <p klasse="J">Als Erster hat das Wort der Abgeordnete Thomas Ehrhorn von der AfD.</p>
      </rede>