<rede id="ID2011215700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004678">
            <name>
                <vorname>Stephan</vorname>
                <nachname>Brandner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stephan Brandner
                    (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Schön, dass Sie trotz des attraktiven Parallelprogramms heute Abend noch da sind. Aber wir haben zuletzt
                    noch einen wichtigen Tagesordnungspunkt. Es geht um das Deutsche Institut für Menschenrechte – ein Institut mit einem millionenschweren Etat, ein gemeinnütziger
                    Verein.</p>
                <p klasse="J">Was tut der so? Seit spätestens März 2020 bis vor Kurzem haben Sie alle die Bürger draußen mit absurden, irrigen und schwachsinnigen
                    Anticoronamaßnahmen drangsaliert, schikaniert und kriminalisiert.</p>
                <kommentar>(Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Mit Schwachsinn kennen Sie sich ja gut aus!)</kommentar>
                <p klasse="O">Massive Menschenrechts- und Grundrechtseinschränkungen – inzwischen übrigens auch durch das Bundesverwaltungsgericht bestätigt – fanden wir
                    allenthalben: Versammlungsfreiheit eingeschränkt, Unverletzlichkeit der Wohnung eingeschränkt, Freizügigkeit eingeschränkt, Religionsausübungsfreiheit
                    eingeschränkt, Wissenschaftsfreiheit eingeschränkt, Gleichheitssatz nicht mehr angewandt usw. usf. Alles war passé, alles mit den Füßen getreten, alles haben
                    Sie nicht mehr beachtet.</p>
                <p klasse="J">Das Deutsche Institut für Menschenrechte: Haben Sie von dem etwas dazu gehört?</p>
                <kommentar>(Zaklin Nastic [DIE LINKE]: Ja!)</kommentar>
                <p klasse="O">Also, ich nicht. Da fragt man sich schon: Was machen denn die über 70 Mitarbeiter mit einem Millionenetat das ganze Jahr über? Wissen Sie es? Nein,
                    Sie wissen es nicht. Ich weiß es auch nicht.</p>
                <kommentar>(Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie sollten nicht von sich auf andere schließen! – Zaklin Nastic [DIE LINKE]: Lesen bildet! – Weiterer Zuruf: Sie
                    wissen sehr vieles nicht!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich weiß allerdings, dass sich dieses Institut damit beschäftigt, sich gegen bürgerliche, konservative Parteien zu richten</p>
                <kommentar>(Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Also sind Sie nicht gemeint!)</kommentar>
                <p klasse="O">und gegen solche Parteien Pamphlete zu verfassen, die eines wissenschaftlichen Standards auch nicht ansatzweise genügen, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie sind nicht bürgerlich! Sie sind rechts!)</kommentar>
                <p klasse="J">Dieses Institut ist nichts anderes als eine linke Vorfeldorganisation, die alles Bürgerliche,</p>
                <kommentar>(Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie sind nicht bürgerlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">alles Patriotische, alles Vernünftige miesmachen soll, madigmachen soll und verunglimpfen soll. Und dafür kriegen die Millionen Euro Steuergelder.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie sind rechts! Sie sind nicht bürgerlich!)</kommentar>
                <p klasse="J">Im Kuratorium dieses Instituts findet man wen? Eine alte, berüchtigte politische Triebtäterin, die Anetta Kahane, in Rente gegangen bei der
                    spitzeligen Amadeu-Antonio-Stiftung,</p>
                <kommentar>(Boris Mijatović [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Triebtäterin? Das ist eine Frechheit! Entschuldigen Sie sich! Das ist eine Frechheit!)</kommentar>
                <p klasse="O">eine ehemalige Stasi-IM, der nachgesagt wird, ihre IM-Tätigkeit hätte dafür gesorgt, dass Menschen in der DDR sich umgebracht hätten. Eine solche Frau
                    sitzt im Deutschen Institut für Menschenrechte im Kuratorium.</p>
                <kommentar>(Boris Mijatović [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sagen Sie mal, schämen Sie sich nicht?)</kommentar>
                <p klasse="O">Und wer sitzt da nicht? Angelika Barbe haben Sie nicht gewählt, Vera Lengsfeld haben Sie nicht gewählt – alles gestählte DDR-Bürgerrechtlerinnen. Die
                    haben Sie nicht gewählt, weil die wahrscheinlich Ihre linken Kreise stören.</p>
                <p klasse="J">Dieses Institut beschäftigt sich neuerdings – ich habe das erwähnt – mit Parteiverboten, also genau dem Gegenteil von dem, was ein Deutsches Institut
                    für Menschenrechte machen sollte. Und die Belohnung folgte natürlich sofort auf dem Fuße, was man sieht, wenn man sich die Finanzausstattung dieses Instituts
                    anschaut: Im letzten Jahr waren es 3,6 Millionen Euro. Jetzt kommt die Hetze gegen die AfD; da gibt es 1,5 Millionen Euro drauf. Ist das nicht schön für dieses
                    Institut? 5,1 Millionen Euro! Es ist also völlig durchschaubar, was Sie mit diesem Institut machen.</p>
                <p klasse="J">Seine Rechtsstellung und Aufgaben sind gesetzlich geregelt. Diese gesetzliche Regelung soll abgeschafft werden. Ein privater Verein kann machen, was
                    er will. Ein Institut, das angeblich unabhängig sein soll, auf gesetzlicher Grundlage steht und mit über 5 Millionen Euro im Jahr gepampert wird, braucht kein
                    Mensch.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Deshalb ist unser Ansatz, das Gesetz über die Rechtsstellung und Aufgaben dieses Instituts aufzuheben. Lassen Sie das Institut vor sich hin
                    wursteln!</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004678">
            <name>
                <vorname>Stephan</vorname>
                <nachname>Brandner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stephan Brandner
                    (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Lassen Sie es weiterhin linke Hass- und Hetzschriften produzieren, aber nicht auf Steuerzahlerkosten!</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
            </rede>