<rede id="ID2014115300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r164"/>
        <redner id="11005082">
            <name>
                <vorname>Susanne</vorname>
                <nachname>Hennig-Wellsow</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Susanne Hennig-Wellsow (DIE LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen!</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Der „deutschen demokratischen Altfraktionen“ meinen Sie, oder? – Gegenruf des Abg. Jürgen Coße [SPD]: Jetzt halten Sie doch mal die Klappe! – Gegenruf des Abg. Stephan Brandner [AfD]: Sie hat doch angefangen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wenn wir uns als Gesellschaft und als Parlament schon nicht darauf einigen können, dem Klimawandel so entgegenzutreten, dass wir die Bevölkerung und ihr Hab und Gut schützen können, braucht es immerhin eine bezahlbare Elementarversicherung zum Schutz des Eigentums und der Lebensverhältnisse der Menschen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Und ich gebe zu: Wirksamer Klimaschutz wäre sehr viel effektiver.</p>
                <p klasse="J">Jahrhundertnaturkatastrophen wurden in den letzten Jahrzehnten in Deutschland immer mehr zur traurigen Realität und die Schuldzuweisungen und Versprechungen im Nachhinein leider auch. Es darf aber nicht sein, dass wir noch immer primär auf Notlagen reagieren und nicht verstärkt präventiv tätig werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">So wiederholen sich Fehler immer wieder, zum Beispiel, wenn auf den gleichen Flächen, die von Hochwasser bedroht sind, wieder gebaut wird.</p>
                <kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das ist absurd!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ein ähnlich festgefahrenes Bild gibt es, was den Stand der Elementarschadenversicherungen angeht. Weniger als 50 Prozent der Gebäude sind elementarschadenversichert. Erschwerend kommt hinzu, dass der Gesamtverband der Versicherer angekündigt hat, Neubauten in amtlich ausgewiesenen Überschwemmungsgebieten nicht mehr versichern zu wollen.</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Sie haben doch gerade gesagt, dass da gar nicht mehr gebaut werden soll!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ein Recht auf Schutz ihres Eigentums wird diesen Menschen verwehrt.</p>
                <p klasse="J">Die Linke setzt sich darum seit Jahren für eine Elementarschadenpflichtversicherung ein. Ich will Ihnen vier Gründe dafür nennen, sofern die Zeit noch reicht:</p>
                <p klasse="J">Erstens. Eine Pflichtversicherung wäre für alle günstiger und bezahlbar.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Zweitens. Durch die höheren Einnahmen bei den Versicherungen könnten hohe Schadenssummen einfacher abgefedert werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Drittens. Geschädigte hätten nach einer Katastrophe Gewissheit, dass sie sich nicht um den vollständigen Verlust ihres Eigentums Sorgen machen müssen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Viertens. Staatliche Hilfen könnten schnell, vollständig und unbürokratisch in den Wiederaufbau der Infrastruktur fließen, wie das jetzt häufig nicht der Fall ist.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005082">
            <name>
                <vorname>Susanne</vorname>
                <nachname>Hennig-Wellsow</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Susanne Hennig-Wellsow (DIE LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Eine staatliche Rückversicherung, wie die CDU/CSU es vorschlägt, lehnen wir ab.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
            </rede>