<rede id="ID1917000800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004675">
						<name>
							<vorname>Peter</vorname>
							<nachname>Boehringer</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Peter Boehringer (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Danke, Herr Präsident. – Herr Kollege Rohde, Sie müssten es ja besser wissen.</p>
				<kommentar>(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Sicherlich weiß er es besser! Klar weiß er es besser!)</kommentar>
				<p klasse="O">Als mein Stellvertreter haben Sie in inzwischen drei Bereinigungssitzungen immer meinen Platz eingenommen. Es war auch diesmal mit dem aktuellen Stellvertreter, Herrn Gerster, SPD, abgesprochen – in völligem Konsens.</p>
				<kommentar>(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Waren Sie im Ausschuss?)</kommentar>
				<p klasse="O">Das ist völlig in Ordnung; das ist nie anders gelaufen.</p>
				<kommentar>(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Waren Sie vier Stunden nicht im Ausschuss?)</kommentar>
				<p klasse="O">In einer neunstündigen Sitzung wechselt man sich ab; das ist völliger Usus. Sie wissen das auch. Insofern weise ich es scharf von mir, dass wir im Ausschuss irgendwie gefehlt hätten.</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Waren Sie jetzt vier Stunden da oder nicht?)</kommentar>
				<p klasse="J">Im Übrigen: Sie haben uns jetzt mit der dritten Bereinigungssitzung konfrontiert; die vierte wird ja auch noch kommen in diesem Kalenderjahr. Machen Sie einfach mal ein bisschen weniger Haushalte; dann hätten wir auch etwas kürzere Sitzungen.</p>
				<kommentar>(Lachen bei der CDU/CSU – Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Haben Sie ein Nickerchen gemacht, oder was?)</kommentar>
				<p klasse="J">In einem gebe ich Ihnen aber sehr recht: Die Rüge in Richtung von Herrn Dürr war tatsächlich berechtigt; er war tatsächlich nicht anwesend – obwohl er sich hier angemaßt hat, das Fehlen von AfD-Anträgen zu kritisieren. Er hatte in der Sache ja recht: Dieser Haushalt ist tatsächlich in vielerlei Hinsicht verfassungswidrig. Aber Sie, Herr Dürr, werden nachher abstimmen, namentlich.</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Waren Sie jetzt vier Stunden weg oder nicht? – Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wo waren Sie denn?)</kommentar>
				<p klasse="O">Wenn Sie irgendwie fantasieren, es gäbe diesen Antrag nicht, und Sie nachher fehlen und bei unserem Antrag nicht abstimmen sollten, dann werden Sie aber eine Strafzahlung erleiden.</p>
				<p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist ja peinlich!)</kommentar>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege Rohde, Sie können antworten.</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Also, wer vier Stunden nicht da ist als Ausschussvorsitzender! – Gegenruf des Abg. Enrico Komning [AfD]: Haben Sie nicht zugehört, oder was?)</kommentar>
			</rede>