<rede id="ID1913702600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004905">
						<name>
							<vorname>Beatrix</vorname>
							<nachname>von Storch</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Beatrix von Storch (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Vor sechs Monaten hat die Alternative für Deutschland hier in der Tat den Antrag vorgelegt, die Hisbollah zu verbieten. Damals haben Sie alle hier diesen Antrag lautstark abgelehnt und blockieren ihn seitdem im Ausschuss.</p>
				<kommentar>(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Wir haben Sie abgelehnt!)</kommentar>
    <p klasse="O">Jetzt, sechs Monate später, drehen Sie bei und gehen durch die Tür, die wir politisch geöffnet haben.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der SPD und der LINKEN – Benjamin Strasser [FDP]: Herr Gedeon und andere haben doch Führungspositionen bei Ihnen! Das ist Heuchelei!)</kommentar>
    <p klasse="O">Wenn Sie dieses Vorgehen bei mehreren AfD-Forderungen an den Tag legten, würde es in Deutschland wieder aufwärts gehen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Nach Syrien zu reisen, oder was? – Widerspruch bei der SPD und der LINKEN)</kommentar>
    <p klasse="O">Nur zu! Fühlen Sie sich von uns ruhig ermutigt!</p>
    <p klasse="J">Sie geben endlich und auch ausdrücklich die bis dahin gefühlte abstruse Unterscheidung zwischen einem legalen politischen Arm und einem illegalen militärischen Arm der Terrororganisation auf und fordern nun also ein Betätigungsverbot für beide Arme. Das geht in die richtige Richtung.</p>
    <p klasse="J">Noch im Juni bei der letzten Debatte zu diesem Thema hat Kollege Grötsch von der SPD hier an dieser Stelle gesagt: Die Hisbollah ist im Libanon „ein relevanter gesellschaftlicher Faktor“. Deswegen könne man sie in Deutschland nicht verbieten. – Mit der gleichen Logik müsste man auch die Mafia oder die Taliban hier politisch legal agieren lassen. Das ist vollständig absurd.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
    <p klasse="O">Es freut uns, dass Sie diese Absurdität nun erkennen und in die richtige Richtung marschieren.</p>
    <p klasse="J">Aber Ihr Antrag weist zwei zentrale Schwächen auf. Sie wollen nur ein Betätigungsverbot. Wir wollen ein Vereins- oder Organisationsverbot. Nach dem Verbrechensbekämpfungsgesetz von 1994 ist das Betätigungsverbot das mildere Mittel im Vergleich zu unserem Organisationsverbot. Es gibt doch keinen Grund in der Welt, gegen eine Terrororganisation mit dem milderen und nicht mit dem härteren Mittel vorzugehen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
    <p klasse="O">Sie machen den Seehofer: Sie bellen nur laut, aber Sie beißen nicht.</p>
    <p klasse="J">Der zweite schwere Mangel ist die Begründung Ihres Antrages. Sie schreiben – ich zitiere –:</p>
    <p klasse="Z">Der Hisbollah zuzurechnende Vereinsstrukturen, die ein vereinsrechtliches Organisationsverbot begründen könnten, sind ... nicht feststellbar.</p>
    <p klasse="O">Das ist objektiv falsch. Das steht im Verfassungsschutzbericht – wortgleich 2017 und 2018; ich zitiere –:</p>
    <p klasse="Z">In Deutschland pflegen die Anhänger der „Hizb Allah“ den organisatorischen und ideologischen Zusammenhalt unter anderem in örtlichen Moscheevereinen ...</p>
    <p klasse="O">Lesen Sie eigentlich Ihren Verfassungsschutzbericht? Falls er Ihnen zu lang ist: Es steht im Bericht von 2018 auf Seite 214. Schauen Sie dort einfach einmal nach.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf von der CDU/CSU: Steht da auch die AfD?)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
    <p klasse="J_1">Frau von Storch, gestatten Sie eine Zwischenfrage von der FDP?</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11004905">
						<name>
							<vorname>Beatrix</vorname>
							<nachname>von Storch</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Beatrix von Storch (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Nein, die gestatte ich jetzt nicht. – Wenn Sie die Moscheevereine der Hisbollah nicht antasten wollen, dann betreiben Sie reine Symbolpolitik. Es darf eben keine Symbolpolitik bleiben. Es geht um die konkrete Umsetzung. Die Propaganda der Hisbollah in Deutschland und die Terrorfinanzierung aus Deutschland müssen gestoppt werden. Die Moscheevereine, die es gibt, müssen aufgelöst werden, und – das ist besonders wichtig – die Hisbollah-Anhänger müssen ausgewiesen werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
    <p klasse="O">Das, im Übrigen, entspricht auch der Forderung der Antisemitismusresolution des Bundestages. Sie fordert ausdrücklich aufenthaltsbeendende Maßnahmen gegen Antisemitismus.</p>
				<kommentar>(Zuruf von der LINKEN)</kommentar>
    <p klasse="O">Wenn das nicht auf die Hisbollah-Anhänger zutrifft, die Juden ins Gas schicken und Israel vernichten wollen, auf wen denn dann?</p>
    <p klasse="J">Das abscheuliche antisemitische Spektakel der Hisbollah am sogenannten Al-Quds-Tag müssen wir hier in Berlin seit 1996 ertragen, jedes einzelne Jahr. Damit muss endlich Schluss sein. Wir erwarten, dass Sie das Hisbollah-Problem bis zum nächsten Al-Quds-Tag in einem halben Jahr, der dann ausfallen wird, gelöst haben. Die Bürger sind Ihre Lippenbekenntnisse und Sonntagsreden leid. Hören Sie endlich auf, nur Ankündigungen zu machen. Handeln Sie bitte.</p>
    <p klasse="J">Gesegnete Weihnachten.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf des Abg. Omid Nouripour [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
    <p klasse="J_1">Der Kollege Müller-Rosentritt von der FDP erhält Gelegenheit zu einer Kurzintervention.</p>
				<kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Das muss nicht sein!)</kommentar>
			</rede>