<rede id="ID1911709100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004085">
						<name>
							<vorname>Stephan</vorname>
							<nachname>Kühn</nachname>
							<ortszusatz>(Dresden)</ortszusatz>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Stephan Kühn (Dresden) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Wir reden über ein Vergabeverfahren mit einem Volumen von über 2 Milliarden Euro. In der heißen Phase dieses Vergabeverfahrens, also wenige Wochen vor Abschluss des Vergabeverfahrens, hat ein Meinungsaustausch stattgefunden, ein politischer Gedankenaustausch mit den potenziellen Unternehmen, die sozusagen positiv aus dem Vergabeverfahren herausgehen können. Sie sagen, das hätten Sie nicht dokumentiert. Können Sie sagen, was bitte in der heißen Phase eines 2 Milliarden Euro schweren Vergabeverfahrens ein politischer Gedankenaustausch ist? Was können wir darunter verstehen?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege Kühn, ich kann auf das vorhin Gesagte verweisen: zum einen, dass ich nicht dabei war, zum anderen, dass wir Sie über die Gesprächsinhalte im Groben informiert haben, wie sie die Teilnehmer in ihrer Erinnerung hatten. Ansonsten bleibt die Unterscheidung zwischen Verwaltungshandeln und Treffen, so wie es der Kanzleramtsminister eben auch dargestellt hat.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004085">
						<name>
							<vorname>Stephan</vorname>
							<nachname>Kühn</nachname>
							<ortszusatz>(Dresden)</ortszusatz>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Stephan Kühn (Dresden) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Ihre Aussage widerspricht der Einschätzung des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestags, der am 11. Oktober ein Gutachten – das hat die FDP-Fraktion beauftragt – vorgelegt hat, das im Bundesverkehrsministerium natürlich bekannt ist. In diesem Gutachten macht der Wissenschaftliche Dienst deutlich, dass zu jedem Zeitpunkt eine Dokumentation notwendig ist, insbesondere „vor dem Hintergrund etwaiger Nachprüfungsverfahren aus Transparenzgründen“, auch „Aufklärungsverlangen sowie mündliche und/oder schriftliche Aufklärung des Angebotsinhalts“. – Ich frage also deshalb noch einmal: Halten Sie es in einem solchen Vergabeverfahren für rechtens, dass Sie nicht dokumentiert haben, dass es keine Aktenvermerke gibt? Wie positionieren Sie sich zu der Rechtsauffassung des Wissenschaftlichen Dienstes in diesem Zusammenhang?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege Kühn, auch ich habe mir natürlich das Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes besorgt, es gelesen und will darauf hinweisen, dass darin ausdrücklich steht, dass es sich nicht auf konkrete, aktuelle Fälle bezieht. Vielmehr sind es allgemeine Ausführungen, die dort gemacht werden.</p>
				<kommentar>(Stephan Kühn [Dresden] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Dürfen die ja nie!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Ja, aber es ist vielleicht auch ganz wissenswert für andere hier im Plenum oder diejenigen, die unsere Debatte hier verfolgen. – Ich muss mich auf die Unterscheidung beziehen: Klar, für Gespräche im Zusammenhang mit dem Vergabeverfahren gilt § 8 der Vergabeverordnung, wonach „fortlaufend in Textform“ zu dokumentieren ist, „soweit dies für die Begründung von Entscheidungen … des Vergabeverfahrens erforderlich ist“. Darin besteht eben der Unterschied zu den Gesprächen, über die wir gerade gesprochen haben; denn diese haben nicht zu einer Entscheidung im Vergabeverfahren geführt und waren damit eben nicht dokumentationspflichtig nach § 8 der Vergabeverordnung.</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wozu haben sie denn geführt?)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Zu einer Nachfrage hat der Kollege Luksic das Wort.</p>
			</rede>