<rede id="ID1911708500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004085">
						<name>
							<vorname>Stephan</vorname>
							<nachname>Kühn</nachname>
							<ortszusatz>(Dresden)</ortszusatz>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Stephan Kühn (Dresden) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Staatssekretär, würden Sie auch mit Ja antworten, wenn ich die Frage dahin gehend präzisiere, dass ich leitende Beamte sowie Staatssekretäre in die Frage einbeziehe?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Da muss ich mir noch einmal Ihre Frage anschauen.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004085">
						<name>
							<vorname>Stephan</vorname>
							<nachname>Kühn</nachname>
							<ortszusatz>(Dresden)</ortszusatz>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Stephan Kühn (Dresden) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Ich kann sie auch noch einmal vorlesen. Also, die gleiche Frage, ersetzen Sie nur den Verkehrsminister durch „Staatssekretäre und leitende Beamte“.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Mir liegen keine Kenntnisse darüber vor, dass dieses Angebot gemacht wurde. Deswegen konnte ich Ihnen die Frage gerade auch entsprechend beantworten.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Ihre zweite Nachfrage.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004085">
						<name>
							<vorname>Stephan</vorname>
							<nachname>Kühn</nachname>
							<ortszusatz>(Dresden)</ortszusatz>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Stephan Kühn (Dresden) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Dann würde ich die zweite Nachfrage stellen. Der Verkehrsminister hat gestern um etwa 17 Uhr eine Pressekonferenz gegeben zu der Entscheidung, dass drei Fraktionen einen Parlamentarischen Untersuchungsausschuss einrichten wollen, und die Opposition kritisiert, dass sie sich zwar immer gegen die Pkw-Maut ausgesprochen, aber nie das Verfahren für die Beauftragung insbesondere hinsichtlich der Betreibung und Kontrolle kritisiert hätte.</p>
				<p klasse="J">Ich lese jetzt aus dem Protokoll des Verkehrsausschusses des Deutschen Bundestages vom 7. November 2018 vor; ähnliche Situation wie heute. Da fragte ein gewisser Abgeordneter Stephan Kühn, warum die Vergabe der Kontrolle der Pkw-Maut abgeschlossen worden sei, obwohl das von Österreich vor dem EuGH initiierte Verfahren noch nicht beendet ist. Ein Ihnen bekannter Staatssekretär, Enak Ferlemann, aus dem Verkehrsministerium antwortet: Auswirkung der Klage auf das Verfahren sehe die Bundesregierung nicht. Sie gehe davon aus, dass die eingereichten Klagen nicht erfolgreich sein würden. – Ich frage Sie: Bleibt der Minister, bleibt das Bundesverkehrsministerium bei seiner Aussage, bei seiner Kritik an der Opposition, oder würden Sie die Aussage mittlerweile zurückziehen wollen?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Wir haben uns schon vielfach darüber unterhalten, wie die Auswirkungen dieses EuGH-Urteils zu bewerten sind, und auch darüber, wie es im Rückblick zu bewerten ist. Es bleibt dabei, dass der Bundestag, dass der Bundesrat dieses Gesetz zur Infrastrukturabgabe beschlossen hat, dass uns die EU-Kommission attestiert hat, dass es europarechtskonform sei, und dass wir daraufhin den Auftrag hatten, die entsprechenden Gesetze umzusetzen. So ist es auch dann passiert.</p>
				<p klasse="J">Dass es unterschiedliche Auffassungen innerhalb der Europäischen Union gibt, ist ja nicht ungewöhnlich. In diesem Fall war es aber so, dass die Europäische Kommission gesagt hat, ihrer Einschätzung nach ist es mit den vorgenommenen Änderungen europarechtskonform.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Zu einer weiteren Nachfrage hat der Abgeordnete Krischer das Wort.</p>
			</rede>