<rede id="ID1910206000">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004605">
            <name>
                <vorname>Christian</vorname>
                <nachname>Petry</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Christian Petry (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">In Ihrem Antrag wollen Sie die Mittel für die Gemeinsame Außen- und Sicherheitspolitik streichen. Lesen Sie doch einfach mal Ihren eigenen Antrag,</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der FDP und der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">dann sind Sie ein bisschen schlauer. Das ist das eine.</p>
        <p klasse="J">Zum anderen möchte ich hier klarstellen, dass Sie unseren ehemaligen Bundespräsidenten in dieser Form nicht in ein solches Licht setzen dürfen. Dazu haben Sie nicht das Recht.</p>
        <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Wenn ich das ergänzen darf, Frau Malsack-Winkemann: Wenn Sie zitieren, wäre es gut, wenn das Hohe Haus weiß, was Sie zitiert haben und woraus Sie Herrn von Weizsäcker zitiert haben.</p>
        <kommentar>(Dr. Birgit Malsack-Winkemann [AfD]: Das habe ich gesagt!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Wir haben es nicht verstanden.</p>
        <kommentar>(Dr. Alice Weidel [AfD]: Ja, weil hier alles laut gewesen ist!)<a id="S12477" name="S12477" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">Es gab hier eine Rückfrage. Vielleicht können Sie es noch einmal sagen. Dann haben wir das fürs Protokoll.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004813">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Birgit</vorname>
                <nachname>Malsack-Winkemann</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Birgit Malsack-Winkemann (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Die Zitate wurden gesammelt in dem Buch von Professor Roland Vaubel „Das Ende der EUromantik“. Richard von Weizsäcker wurde dort seinerseits wiederum zitiert aus dem Beitrag</p>
        <kommentar>(Philipp Amthor [CDU/CSU]: Ah! Haben Sie so auch Ihre Diss. geschrieben?)</kommentar>
        <p klasse="O">„Richard von Weizsäcker im Interview“ von Hans-Ulrich Jörges in „Der Kampf um den Euro“, Hamburg 1998, Seite 365 f.</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Nein, die Seite brauche ich nicht. Aber wir haben es wirklich nicht gehört. – Vielen Dank.</p>
        <p klasse="J">Nächster Redner in der Debatte: Dr. Diether Dehm für die Fraktion Die Linke.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
      </rede>