<rede id="ID193903400">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004680">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Braun</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Braun (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kollegen! Wenige Minuten vor Anpfiff der Fußball-WM in Russland beglücken uns zwei Fraktionen mit ihren Anträgen dazu.</p>
        <kommentar>(Manuel Sarrazin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wenn wir Sie glücklich machen!)</kommentar>
        <p klasse="O">Der Lieblingssport der Deutschen ist eben verführerisch für Altparteien im Selbstfindungsmodus. Zweifellos ist die Lage der Menschenrechte in Russland nicht vorbildlich; aber Ihre Kritik kommt reichlich spät.</p>
        <kommentar>(Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber sie ist richtig!)</kommentar>
        <p klasse="O">Wenige Minuten vor dem Eröffnungsspiel riecht das ja wohl nach Populismus.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD, der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Roderich Kiesewetter [CDU/CSU]: Da muss ja sogar er lachen!)</kommentar>
        <p klasse="J">Während die sportlichen Großereignisse immer teurer werden, geht es seit Jahren in Politik und Medien ziemlich billig zu. Spät entdecken die einstigen FIFA-Bejubler moralische Fragen.</p>
        <kommentar>(Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Wer jubelt denn hier der FIFA zu?)</kommentar>
        <p klasse="O">Die von Anfang an suspekte Doppelvergabe an Katar und Russland blieb damals, vor acht Jahren, fast ohne kritisches Echo.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Ulli Nissen [SPD]: Was? – Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nicht von uns! – Zuruf der Abg. Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
        <p klasse="O">– Danke, Frau Künast, für Ihre Unterstützung in meine Richtung. – Vieles, was die FDP schreibt, ist gar nicht so falsch. Vieles taugt allerdings auch zur Binsenweisheit des Jahres. Und die Grünen? Auf der nach unten offenen Oliver-Bierhoff-Phrasenskala sind die Grünen mal wieder schwer zu unterbieten.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Dieser missratene Besinnungsaufsatz für Zwölfjährige ist handwerklich blamabel. Mal gehört Russland zu Europa, kurz vorher aber nicht: Da ist Russland nur ein Nachbar Europas. – Bitte entscheiden Sie sich, liebe Grüninnen und Grüne!</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Erich Irlstorfer [CDU/CSU]: Inhalt!)<a id="S3790" name="S3790" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Das ganz große deutsche Thema kommt aber in beiden Anträgen überhaupt nicht vor: Das deutsche Team steht gar nicht mehr für Freude am Sport. Es steht für kommerzielle Inszenierung und allzu billige Moralparolen – leere Parolen; getan wird das Gegenteil.</p>
        <kommentar>(Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die Nationalmannschaft beleidigen! Das ist ja unglaublich!)</kommentar>
        <p klasse="O">Ausgerechnet dem türkischen Gewaltherrscher Erdogan werfen sich zwei formell deutsche Nationalspieler an den Hals: Özil und Gündogan.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Braun, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Sarrazin?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004680">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Braun</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Braun (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Thilo Sarrazin würde ich sofort drannehmen. Manuel Sarrazin, bitte schön, wenn es nicht von meiner Redezeit abgeht.</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Na, was jetzt? Manuel Sarrazin – ja?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004680">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Braun</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Braun (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Thilo wäre mir lieber, klar.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD – Frank Schwabe [SPD]: Sie sind ja ein Scherzkeks ohnegleichen!)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003889">
            <name>
                <vorname>Manuel</vorname>
                <nachname>Sarrazin</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Manuel Sarrazin (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, Sie haben ja darüber gesprochen, dass sich bestimmte Personen einem türkischen Gewaltherrscher an den Hals geworfen hätten. Ich möchte Sie hiermit fragen, ob Sie es ähnlich bezeichnen, wenn Abgeordnete Ihrer Fraktion sich einem russischen Präsidenten an den Hals werfen, indem sie zum Wahltag in Russland auf die Krim reisen und zu allen möglichen anderen Anlässen dorthin reisen und immer sagen, wie toll das alles ist.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Ist es nicht genauso unpatriotisch, sich einem russischen Gewaltherrscher an den Hals zu werfen?</p>
        <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004680">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Braun</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Braun (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Sarrazin, wir, die AfD, werfen uns keinem Gewaltherrscher an den Hals;</p>
        <kommentar>(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD und der FDP – Zurufe von der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">damit das mal klar ist. Wissen Sie, was Sie in Ihrer Partei für Leute haben? Ihre Partei hat jemanden namens Luise Rinser zum Bundespräsidenten vorgeschlagen. Die hat Nordkoreas Kim Il Sung verehrt, wie sie in ihrer Jugend Adolf Hitler verehrt hat. Sie können mir nicht mit so einem dummen Zeug kommen. Das haben wir wirklich nicht nötig, Herr Sarrazin. – Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Auswechslung! – Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Rote Karte! – Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU/CSU]: Rote Karte!)</kommentar>
        <p klasse="J">Özil und Gündogan – wir waren gerade dabei, wie sie sich Erdogan an den Hals werfen, um kurz danach mit einer Privataudienz beim Bundespräsidenten belohnt zu werden. Ein anderer deutscher Nationalspieler mit türkischen Wurzeln</p>
        <kommentar>(Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wahnsinn, wie der die Mannschaft fertigmacht! Haben Sie keinen Respekt vor unserer Mannschaft?)</kommentar>
        <p klasse="O">– hören Sie zu, bitte – hat nicht den Kotau vor Erdogan gemacht: Emre Can. Er wurde vom Bundespräsidenten nicht eingeladen. Das ist die Gerechtigkeit in unserem Land.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nennt sich Patriot und macht unsere Mannschaft fertig!)</kommentar>
        <p klasse="J">Natürlich muss kein Spieler die Nationalhymne mitsingen. Aber ist es nicht das Natürlichste der Welt, wenn ein deutscher Fußballfan genau das von seinen Idolen erwartet?</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wie gehen Sie denn mit diesen Idolen um?)</kommentar>
        <p klasse="J">Wie glaubwürdig ist der DFB, wie glaubwürdig dieser Bundestrainer? Die Spieler Özil und Gündogan werden von Firmen beraten und betreut, die die Herren Arslan und Sögüt betreiben. Auch Bundestrainer Löw wird von Firmen beraten mit denselben Herren – Arslan und ­Sögüt. Zufall?</p>
        <kommentar>(Manuel Sarrazin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Und der aus der Schweiz?)</kommentar>
        <p klasse="O">Warum dürfen sich die beiden Fußballer Özil und ­Gündogan alles erlauben? Warum darf sich Joachim Löw nahezu alles erlauben? Warum herrschen beim DFB Cliquen und Klüngel?</p>
        <kommentar>(Dr. Frank Steffel [CDU/CSU]: Wozu reden Sie eigentlich?)</kommentar>
        <p klasse="J">Diese unselige Entwicklung des DFB hat auch einen Namen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie begann unter dem früheren Präsidenten Theo Zwanziger. Und Theo Zwanziger, dieser irrlichternde Vorkämpfer für schwarz-grüne Bündnisse, der war es auch, der wohlfeile Nebenjobs beim DFB verteilte – ausgerechnet an Claudia Roth.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)<a id="S3791" name="S3791" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Ja, liebe Fußballfans, ihr habt richtig gehört: Mannschaft statt Nationalmannschaft, Koranverse statt Nationalhymne, Marketingsprüche statt Fußball, Multikulti statt Integration in die deutsche Leitkultur.</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Denken Sie an Ihre Redezeit!</p>
        <kommentar>(Beifall des Abg. Marian Wendt [CDU/CSU])</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004680">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Braun</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Braun (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Welcher wahre Fußballfan, Frau Roth, kann diesen DFB –</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Denken Sie an Ihre Redezeit!</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004680">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Braun</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Braun (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">– noch ernst nehmen?</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Ihre Äußerungen bitte ich im nächsten Ältestenrat aufzurufen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Wir werden darüber im Ältestenrat diskutieren, keine Sorge.</p>
        <p klasse="J">Nächster Redner: Frank Schwabe für die SPD-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
      </rede>