<rede id="ID208410300">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005074">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Habeck</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für
                                    Wirtschaft und Klimaschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMWK</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Robert Habeck, Bundesminister für
                    Wirtschaft und Klimaschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Zur Wahrheit gehört, dass die Partner nicht automatisch da sind, weil viele Länder die finanziellen Möglichkeiten, die Deutschland
                    immer wieder aufbringt, bei sich aufgrund der europäischen Verschuldungsregeln nicht sehen. Das heißt, sie gucken eher skeptisch auf eine Subventionierung, die
                    dann letztlich in verschiedenen Maßnahmen in den Ländern erfolgt, in denen sie noch stattfinden kann. Insofern ist das tatsächlich mühevolle Kleinarbeit.</p>
                <p klasse="J">Das Hauptargument ist, dass die deutsche Wirtschaft erhalten bleiben muss, und zwar auch die deutsche industrielle Grundsubstanz, damit Europa
                    prosperieren kann. Das hat jetzt mit dem französischen Kollegen ganz gut funktioniert. Ich denke auch, dass in dem näheren Umfeld, in den Nachbarstaaten, dafür
                    Wohlwollen zu finden ist; aber wir müssen mit den anderen Ländern permanent reden. Am Ende wird eine Lösung nur dann möglich sein, wenn alle Länder irgendeine
                    Chance sehen, ihre jeweilige Wirtschaft ebenfalls zu unterstützen.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Ich möchte noch mal darauf hinweisen: Wenn es oben rot leuchtet, dann heißt das: Man ist schon über die Zeit. Wenn es gelb leuchtet, ist man noch in
                    der Zeit. Ich bitte alle Fragesteller und Antwortenden, darauf zu achten.</p>
                <p klasse="J">Der nächste Fragesteller ist für die AfD-Fraktion Dr. Christian Wirth. – Ist er nicht da?</p>
                <kommentar>(Dr. Rainer Kraft [AfD]: Der hat sich gar nicht gemeldet! Ich habe mich gemeldet!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Nein, auf meinen Zettel steht: Dr. Christian Wirth.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das hat sich aber überholt!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Das steht aber trotzdem noch hier. Wenn es sich überholt hat, dann kann auch gerne Herr Dr. Kraft eine Frage stellen, wenn er sich gemeldet
                    hatte.</p>
            </rede>