<rede id="ID194305000">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004302">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Heribert</vorname>
                <nachname>Hirte</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Heribert Hirte (CDU/CSU):</p>
        <p klasse="J_1">Zunächst mal: Zuhören wäre gut. Das, was Sie mir in den Mund gelegt haben, habe ich nicht gesagt.</p>
        <kommentar>(Widerspruch bei der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">– Das müssen wir dann schon mal klarstellen. Ich habe nicht gesagt, dass mir die Mieter in Berlin und in Köln nicht am Herzen liegen. Sie liegen mir sehr am Herzen.</p>
        <kommentar>(Niema Movassat [DIE LINKE]: Das hat man aber in Ihrer Rede nicht gemerkt!)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich habe auch nicht zweimal von „hip“ gesprochen. Das haben Sie falsch verstanden. Aber das ist vielleicht eine Überinterpretation durch Sie.</p>
        <p klasse="J">Lassen Sie es mich ganz deutlich sagen: Sie sehen nur auf eine Gruppe; das sind diejenigen, die im Bestand drin sind. Wir schauen auch auf diejenigen, die noch Wohnraum haben wollen; das sind insbesondere junge Familien.</p>
        <p klasse="J">Lieber Kollege Lehmann, wir haben vor wenigen Tagen in Köln genau zu diesem Thema zusammengesessen. Pfarrer Mörtter hat auf meine Nachfrage, wie die Mietpreisbremse wirkt, genau das gesagt, was ich hier gesagt habe: Sie wirkt nicht für die Zielgruppe, die uns auch am Herzen liegt, nämlich für diejenigen, die sich nicht den Anwalt leisten und als Erstes Prozesse führen können, um dann eine billigere Miete zu bekommen. Wir wollen billigeren Wohnraum für alle, und daran arbeiten wir auch in dieser Koalition.</p>
        <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Johannes Fechner [SPD]: Da sind wir aber gespannt!)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Der nächste Redner ist für die FDP-Fraktion der Kollege Hagen Reinhold.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
      </rede>