<rede id="ID208409300">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005074">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Habeck</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für
                                    Wirtschaft und Klimaschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMWK</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Robert Habeck, Bundesminister für
                    Wirtschaft und Klimaschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Danke. – Um das Letzte zu beantworten: Ja. Ich freue mich schon darauf, wenn wir uns beim Gesetz zur Wettbewerbsdurchsetzung in der Koalition bald
                    einig sind; dann würden wir den Wettbewerb wirklich stärken –</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">in den vermachteten Strukturen, in denen wir sie noch nicht auflösen können.</p>
                <p klasse="J">Ansonsten, sehr geehrter Herr Abgeordneter, würde ich widersprechen. Ich halte China durchaus für eine Marktwirtschaft, und zwar für eine sehr
                    erfolgreiche – quasi blühender Kapitalismus. Wir müssen wohl zur Kenntnis nehmen: Das ist keine Demokratie. Genau darum geht es.</p>
                <p klasse="J">Wir müssen meiner Überzeugung nach zur Kenntnis nehmen, dass es wohl möglich ist, erfolgreich marktwirtschaftliche, geradezu kapitalistische Systeme
                    zu haben, ohne eine Demokratie zu sein. Umgekehrt allerdings – das ist meine feste Überzeugung – ist das nicht möglich. Ich kann mir nicht vorstellen, dass
                    liberale Demokratien keine funktionierenden Marktwirtschaften haben.</p>
                <p klasse="J">Insofern denke ich: Lassen Sie uns bei der Sache darauf achten, dass wir das, was bilanziell und betriebswirtschaftlich möglicherweise für einen
                    Vorteil sorgen kann, nicht zu einem volkswirtschaftlichen oder gesellschaftlichen Nachteil führt! Ich glaube, wir in dieser Koalition sind ganz gut dabei, das
                    über die Rejustierung, die neue Regelsetzung, in der Marktwirtschaft zu beherzigen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Liebe Kolleginnen und Kollegen, einen schönen guten Nachmittag von meiner Seite, auch an die Besucherinnen und Besucher auf den Tribünen!</p>
                <p klasse="J">Der Kollege Kruse hat noch eine Nachfrage.</p>
            </rede>