<rede id="ID2012006600">
            <p klasse="redner">
               <a id="r71"/>
               <redner id="11004678">
                  <name>
                     <vorname>Stephan</vorname>
                     <nachname>Brandner</nachname>
                     <fraktion>AfD</fraktion>
                  </name>
               </redner>Stephan Brandner (AfD):</p>
            <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin, dass das dann doch noch geklappt hat.</p>
            <p klasse="J">Der werte Kollege Kühnert ist ja recht sportlich in seine geschwätzige Rede eingestiegen mit einem Frontalangriff auf die AfD, demzufolge diese sehr viel heiße Luft produzieren soll.</p>
            <kommentar>(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            <p klasse="O">Ich muss Ihnen sagen, Herr Kühnert: Wir von der AfD haben überhaupt gar kein Problem, zu beruflich erfolgreichen Persönlichkeiten aufzublicken. Wir lernen gerade von Leuten, die beruflich erfolgreich sind, die Studienabschlüsse vorweisen können, die auch wirtschaftlich erfolgreich sind, gerne viel dazu.</p>
            <kommentar>(Zurufe von der SPD: Oh!)</kommentar>
            <p klasse="J">Jetzt kann man vom Kollegen Farle halten, was man will; aber wenn ich in seiner Vita blättere, finde ich zwei Abschlüsse. Er ist Steuerberater, er ist Rechtsanwalt mit zwei Staatsexamen.</p>
            <kommentar>(Verena Hubertz [SPD]: Heißt ja nix!)</kommentar>
            <p klasse="O">Das ist, muss ich sagen, nicht gerade peinlich.</p>
            <kommentar>(Dr.-Ing. Zoe Mayer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Peinlich!)</kommentar>
            <p klasse="J">Herr Kühnert, in „Kürschners Volkshandbuch“ lese ich, dass Sie seit 14 Jahren Publizistik- und Kommunikationswissenschaft studieren und dann vor 7 Jahren ein Studium der Politikwissenschaft an irgendeiner Fernuniversität daraufgesattelt haben.</p>
            <kommentar>(Dr.-Ing. Zoe Mayer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Peinlich! So eine peinliche Rede! – Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Peinlich!)</kommentar>
            <p klasse="O">Deshalb meine konkrete Frage an Sie, Herr Kühnert: Können Sie uns allen hier im Raum, den Zuschauern auf den Tribünen und den Millionen Menschen an den Bildschirmen vielleicht mal ganz kurz erklären, was Sie in Ihrem Leben schon geleistet haben, –</p>
            <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
            <p klasse="J_1">Herr Brandner, kommen Sie zur Sache.</p>
            <p klasse="redner">
               <redner id="11004678">
                  <name>
                     <vorname>Stephan</vorname>
                     <nachname>Brandner</nachname>
                     <fraktion>AfD</fraktion>
                  </name>
               </redner>Stephan Brandner (AfD):</p>
            <p klasse="J_1">– welche Berufsabschlüsse Sie haben und welche Studienabschlüsse Sie vorweisen können?</p>
            <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
            <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
            <p klasse="J_1">Sie haben das Wort zu einer Erwiderung.</p>
         </rede>