<rede id="ID196815000">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004905">
            <name>
                <vorname>Beatrix</vorname>
                <nachname>von Storch</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Beatrix von Storch (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident! Sehr geehrte Kollegen! Die Bundesregierung ist sich mal wieder uneins: Jens Spahn hat gerade – wie die AfD – das Ende der Auslandsfinanzierung von Moscheen gefordert, und Hubertus Heil war am Mittwoch in der Regierungsbefragung dagegen. Er sagte, die Auslandszahlungen könnten nicht verboten werden, weil ja auch die evangelische Kirche im Ausland Projekte betreibe. Ich stelle fest: Der Minister setzt die evangelische Kirche mit den saudischen Wahhabiten gleich. Aber das ist ein anderes Problem.</p>
        <kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Das ist eine Unverschämtheit! – Ulli Nissen [SPD]: Sie sind das Problem!)</kommentar>
        <p klasse="J">Die Finanzierung von Moscheen in Deutschland durch die Türkei und Saudi-Arabien ist keine freundliche Hilfe für brave Glaubensbrüder. Der Islam in seinen meisten Auslegungen hat einen politischen Herrschaftsanspruch, der nicht von unserer Religionsfreiheit gedeckt ist.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Die Finanzierung der Moscheen durch den türkischen Diktator oder den saudischen Blutprinzen hat genau das Ziel, diesen politischen Herrschaftsanspruch auf Deutschland und Westeuropa auszudehnen.</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was für ein Quatsch!)</kommentar>
        <p klasse="J">Das Ergebnis sieht nach Ruud Koopmans wie folgt aus: 65 Prozent der Muslime in Westeuropa halten religiöse Regeln für wichtiger als staatliche Gesetze,</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wollen Sie den Leuten das Recht auf Religionsfreiheit aberkennen?)</kommentar>
        <p klasse="O">und 40 Prozent zählt Koopmans sogar zu den harten Fundamentalisten.</p>
        <p klasse="J">Welche Einstellungen Muslime nach Deutschland mitbringen, zeigen die Ergebnisse der Befragungen des Pew Research Centers in 42 muslimischen Ländern. Selbstmordattentate halten zum Beispiel in der Türkei 23 Prozent für legitim, und den Ehrenmord begrüßen in der Türkei 24 Prozent der Muslime;</p>
        <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Frau von Storch, Sie können doch nicht „Ehrenmord“ sagen! Es gibt keinen „Ehrenmord“! – Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Es gibt doch keinen „Ehrenmord“!)</kommentar>
        <p klasse="O">in Pakistan sind es 46 Prozent, in Ägypten 57 Prozent.</p>
        <p klasse="J">Dieser Islam kommt mit den muslimischen Einwanderern nach Deutschland, aber er wird eben auch mit der Finanzierung der Moscheen bei uns durch Saudi-Arabien oder die Türkei gefördert und radikalisiert – das betrifft gemäßigte Muslime hier bei uns. Eines gilt auch hier: Wer das Orchester bezahlt, bestimmt die Musik.</p>
        <kommentar>(Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: So wie bei Ihnen! – Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wer bezahlt denn bei Ihnen die Musik, Frau von Storch?)<a id="S7890" name="S7890" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Welche Musik in den Moscheen gespielt wird, hat unter anderem der Journalist Constantin Schreiber dokumentiert. In seinem Buch „Inside Islam“ zitiert er einen Verfassungsschutzexperten wie folgt:</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was ist denn mit dem Recht auf Religionsfreiheit?)</kommentar>
        <p klasse="Z">Wenn man es wirklich ernstnimmt, was hier in den muslimischen Milieus gedacht wird und was sich in Broschüren und Predigten niederschlägt, dann müsste man alle überwachen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Bitte schön – das ist der Weg, das ist die Lösung für das Problem. Wir müssen der Islamisierung in Deutschland den Stecker ziehen,</p>
        <kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: Wir müssen Ihnen mal den Stecker ziehen! – Dr. Franziska Brantner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir müssen Ihren Stecker ziehen!)</kommentar>
        <p klasse="O">wir müssen die Radikalisierung stoppen, und wir müssen den Sumpf trockenlegen, indem wir die Islamisten finanziell austrocknen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Ohne das Geld aus dem Nahen Osten bricht die Infrastruktur der Islamisten zusammen.</p>
        <kommentar>(Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wo kommt das Geld der AfD her? – Weitere Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Das Verbot der Auslandsfinanzierung der Moscheen ist der Schlüssel zu dieser Lösung. Österreich war im Übrigen schon 2015 so klug, die Geldströme aus dem Ausland zu stoppen.</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Damit kennen Sie sich ja aus! – Dr. Johannes Fechner [SPD]: Mit Geldströmen aus dem Ausland kennen Sie sich ja aus!)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich begrüße im Übrigen ausdrücklich, dass auch die Grünen in ihrem Antrag den Einsatz von islamischen Religionsbediensteten als Problem erkannt haben – immerhin! Aber Ihre Antwort darauf ist natürlich falsch.</p>
        <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Überhaupt nicht!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie wollen das Geld von den Türken und von den Saudis durch deutsches Steuergeld ersetzen, und Sie wollen einen staatlich subventionierten Islam, weil Sie glauben, dass Sie mit deutschen Steuergeldern die Staatstreue der Muslime erkaufen können. Das ist blauäugig, das ist naiv, das ist gefährlich, und das wird natürlich am Ende scheitern.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Wir wollen persönliche Glaubensfreiheit –</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ein neues Grundrecht, oder was?)</kommentar>
        <p klasse="O">ohne das Staatsgeld von Erdogan, ohne das Ölgeld der Saudis und ohne das Geld des deutschen Steuerzahlers. Die Muslime müssen ihr religiöses Leben in Deutschland selbst bezahlen, aus ihrem eigenen Einkommen, wie andere Religionsgemeinschaften auch.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">So einfach ist das.</p>
        <p klasse="J">Es ist nicht Aufgabe des deutschen Staates, den Muslimen die Reformen ihrer Religion mit Geld abzukaufen.</p>
        <kommentar>(Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wo kommt das Geld der AfD eigentlich her?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das wollen wir nicht, und das geht auch nicht. Es ist die Aufgabe des deutschen Staates, rote Linien zu ziehen. Moscheen, die gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung agitieren, gehören geschlossen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Wir wollen die Religionsfreiheit erhalten, die Islamisierung zurückdrängen und die Radikalisierung der Muslime in Deutschland durch autokratische Regime beenden.</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wo kommt eigentlich das Geld der AfD her?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist möglich, aber dazu ist die Auslandsfinanzierung der Moscheen zu verbieten.</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Auslandsfinanzierung! Damit kennen Sie sich aus! – Dr. Johannes Fechner [SPD]: Sie finanzieren sich doch selber aus dem Ausland!)</kommentar>
        <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Kollegin von Storch. – Ich weiß nicht, was in der letzten Reihe der Grünen gerade passiert ist, Frau Künast. Aber ich glaube, als Schülerin haben Sie häufiger Einträge ins Klassenbuch bekommen.</p>
        <kommentar>(Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir noch nie! – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber wir sind hier nicht im Klassenzimmer!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Nie. Ich auch. Entspannen Sie sich ein bisschen.</p>
        <p klasse="J">Der Kollege Professor Lars Castellucci hat seine Rede zu Protokoll gegeben, was ich sehr gut finde.<sup>1</sup>
        <fussnote>  Anlage 19</fussnote>
    </p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
        <p klasse="J">Es spricht jetzt zu uns die Kollegin Linda Teuteberg, FDP-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der FDP)<a id="S7891" name="S7891" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
      </rede>