<rede id="ID209905700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005115">
						<name>
							<vorname>Dunja</vorname>
							<nachname>Kreiser</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dunja Kreiser (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin, Niedrigwasserstände stellen auch unsere Nachbarländer vor Herausforderungen, was den Betrieb von Atomkraftwerken anbelangt. Wir haben heute den 37. Jahrestag der schrecklichen Katastrophe in Tschernobyl. Wir sind am 15. April aus der Kernkraft ausgestiegen; aber damit ist das Thema noch nicht zu Ende. Ich freue mich sehr, dass Sie nächste Woche in meinen Wahlkreis kommen; wir fahren zusammen in die Asse ein.</p>
				<kommentar>(Andreas Bleck [AfD]: Das ist doch keine Nachfrage!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir stehen auch vor der Herausforderung, schwach und niedrig radioaktiven Abfall einzulagern; der Schacht Konrad ist dafür vorgesehen.</p>
				<kommentar>(Andreas Bleck [AfD]: Was hat das denn mit der ursprünglichen Frage zu tun, Frau Präsidentin?)</kommentar>
				<p klasse="O">Aber für den Müll aus der Asse gibt es weiterhin noch keine Endlagerungsmöglichkeit, auch für den hoch radioaktiven Abfall nicht.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Kreiser, wir sprechen zum Thema Wasserstrategie.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005115">
						<name>
							<vorname>Dunja</vorname>
							<nachname>Kreiser</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dunja Kreiser (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Ja, der Weiterbetrieb von Atomkraftwerken angesichts von Niedrigwasserständen ist ein Thema in den Nachbarländern.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Bitte Ihre Nachfrage dazu.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005115">
						<name>
							<vorname>Dunja</vorname>
							<nachname>Kreiser</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dunja Kreiser (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Das ist ein Grund, warum wir aus der Kernkraft ausgestiegen sind.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Und jetzt bitte zur Fragestellung kommen!</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005115">
						<name>
							<vorname>Dunja</vorname>
							<nachname>Kreiser</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dunja Kreiser (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Frau Ministerin, wie sieht die Endlagersuche für radioaktiven Abfall aus? – Danke.</p>
				<kommentar>(Frank Rinck [AfD]: Das ist ja wohl lächerlich!)</kommentar>
			</rede>