<rede id="ID1918909600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004937">
						<name>
							<vorname>Uwe</vorname>
							<nachname>Witt</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Uwe Witt (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer an den TV-Geräten und im Livestream!</p>
				<kommentar>(Alexander Ulrich [DIE LINKE]: Machen Sie jetzt mal den Kinomodus aus!)</kommentar>
    <p klasse="O">Herr Minister Heil, warum ist Ihr Ministerium nicht in der Lage, einmal einen Gesetzentwurf in den Bundestag einzubringen, der handwerklich und inhaltlich ausgereift ist?</p>
				<kommentar>(Kai Whittaker [CDU/CSU]: Sie sind doch noch nicht mal in der Lage, ein Konzept vorzulegen, Herr Witt!)</kommentar>
    <p klasse="O">Wieder einmal wurde uns hier eine grobe Kladde vorgelegt, von der Sie selbst wussten, dass massiver Änderungsbedarf besteht. Der Aufschrei der Sachverständigen in der Anhörung ist jetzt noch zu hören.</p>
    <p klasse="J">Dennoch hat der hier vorliegende Änderungsantrag keine wesentlichen Verbesserungen gebracht, nur kleine Detailveränderungen. Dafür öffnen Sie mit dem Omnibus von den bisherigen Leistungsausschlüssen für EU-Ausländer zu SGB‑Il-Leistungen bzw. SGB‑XII-Leistungen die Büchse der Pandora.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Daniela Kolbe [SPD]: Ist ein EuGH-Urteil!)</kommentar>
    <p klasse="J">Der Gesetzentwurf leitet das Aufenthaltsrecht der Eltern als Voraussetzung für den Sozialleistungsbezug aus dem Schulbesuch der Kinder ab. Im Ergebnis haben arbeitslos gewordene EU-Bürger mit Kindern, die in Deutschland zur Schule gehen, in der Regel ein Aufenthaltsrecht und Recht auf deutsche Sozialleistungen wie deutsche Staatsbürger. Damit haben Sie einen weiteren Pull-Faktor für die Einwanderung in das deutsche Sozialsystem geschaffen.</p>
				<kommentar>(Daniela Kolbe [SPD]: So ein Quatsch!)</kommentar>
    <p klasse="J">Bereits jetzt ist das größte Problem in unseren Sozialsystemen</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE])</kommentar>
    <p klasse="O">das nicht mehr vorhandene Lohnabstandsgebot. Nehmen wir zum Beispiel einen ausgelernten Gesellen, verheiratet, fünf Kinder: Bei einem Bruttolohn von 2 500 Euro, was durchaus einem Durchschnittslohn entspricht, bleiben dem Gesellen 1 932 Euro netto.</p>
				<kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Wie viele haben denn fünf Kinder? Wo leben Sie denn? 1,4 Kinder pro Haushalt! Nicht fünf!)</kommentar>
    <p klasse="O">Hinzu kommen noch 1 088 Euro Kindergeld. Diese Familie lebt also von insgesamt 3 020 Euro. Eine gleich große Familie im SGB‑II-Bezug, zum Beispiel nach Beendigung eines Asylverfahrens, erhält durch die Regelbedarfe aktuell 2 222 Euro für Kosten der Lebenshaltung. Hinzu kommen Kosten der Unterkunft in Höhe von 1 240 Euro. Diese Familie wird mit sage und schreibe 3 462 Euro in die deutsche Sozialhängematte eingeladen.</p>
				<kommentar>(Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist widerlich, was Sie sagen! – Sven Lehmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie sollten von diesem niedrigen Satz mal leben! – Zuruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE])</kommentar>
    <p klasse="O">Bereits jetzt wird Nichtstun gegenüber harter Arbeit mit über 400 Euro mehr belohnt, Herr Heil.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Widerspruch bei der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Kai Whittaker [CDU/CSU]: Sie haben bei der ersten Familie den Kinderzuschlag und das Wohngeld vergessen! Das ist doch alles Blödsinn, was Sie da erzählen!)</kommentar>
    <p klasse="O">Dieser Effekt wird sich noch weiter ausdehnen, wenn die Änderungen der Regelbedarfe in Kraft treten.</p>
    <p klasse="J">In Anbetracht der 5 Millionen zusätzlichen Arbeitslosen, die dank Ihrem verheerenden Versagen in der Coronakrise ihren Job verlieren werden,</p>
				<kommentar>(Kai Whittaker [CDU/CSU]: Sie verlieren ihn bei der nächsten Wahl!)</kommentar>
    <p klasse="O">können wir Deutsche uns keine weiteren Anreize erlauben, sämtliche Wirtschaftsflüchtlinge und Sozialtouristen aus Europa und der ganzen Welt anzulocken.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
    <p klasse="J">Ich möchte noch einmal für unseren Antrag „Taschengeld für die in Heimen lebenden Bürger“ werben. Hier fordern wir nichts weiter als die Gleichstellung einer kleinen Gruppe von sozial schwachen Menschen</p>
				<kommentar>(Sven Lehmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Finanziell schwach! Sozial schwach sind Sie! – Weitere Zurufe der Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE] und Corinna Rüffer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
    <p klasse="O">– ich weiß, das interessiert Sie nicht, aber ich sage es trotzdem –, die ihr Leben in Alten- und Pflegeheimen sowie in Heimen für Menschen mit Behinderung fristen und auf staatliche Unterstützung angewiesen sind. Und zwar fordern wir eine Gleichstellung mit Flüchtlingen und Asylbewerbern,</p>
				<kommentar>(Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Immer die gleiche Masche! Gegeneinander ausspielen!)</kommentar>
    <p klasse="O">die in Deutschland üppig mit dem Taschengeld, das Sie hier verabschieden, belohnt werden.</p>
				<kommentar>(Sven Lehmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Es gibt kein Taschengeld! Es gibt ein soziales Grundrecht!)</kommentar>
    <p klasse="J">Dass sich wenigstens wir Oppositionsfraktionen Gedanken um unsere Mitbürger mit Behinderung machen, zeigt der Gesetzentwurf der FDP,</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Corinna Rüffer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
    <p klasse="O">der eine Anpassung der Regelbedarfsstufe für Behinderte „in besonderen Wohnformen“ vorsieht. Es ist ein sinnvoller Gesetzentwurf zugunsten dieser behinderten Menschen; denn sie bilden in der Regel keine Bedarfsgemeinschaften und haben daher auch keine Haushaltsersparnis. Die FDP fordert, genau wie wir, die Gleichstellung von behinderten Menschen.</p>
    <p klasse="J">Zu den Anträgen der Linken und Grünen kann ich wieder einmal nur eines sagen: Ihr sozialer Gedanke ist leider Sozialismus pur</p>
				<kommentar>(Widerspruch bei der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie können es doch nur ablehnen! Sie können doch gar nichts planen!)</kommentar>
    <p klasse="O">und schießt deutlich über das Ziel hinaus.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Davon verstehen Sie so viel wie die Fische vom Fahrradfahren!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
    <p klasse="J_1">Nächster Redner: für die CDU/CSU-Fraktion Tobias Zech.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. Dagmar Schmidt [Wetzlar] [SPD])</kommentar>
			</rede>