<rede id="ID2021300200">
                <p klasse="redner">
        <a id="r2"/>
        <redner id="11003804">
            <name>
                <vorname>Katja</vorname>
                <nachname>Mast</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Katja Mast (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kommen wir zurück zur Sache:</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der AfD – Martin Reichardt [AfD]: Das war die Sache!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir beraten heute auf Antrag von SPD und CDU/CSU im Deutschen Bundestag eine Änderung des Grundgesetzes, um dringend notwendige Investitionen zu ermöglichen. Und gleich zu Beginn – weil das von interessierter Seite immer wieder vorgebracht wird –: Artikel 39 Absatz 3 Grundgesetz ist klar:</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Beatrix von Storch [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Der alte Bundestag ist vor der Konstituierung des neuen Bundestags weiterhin voll handlungs- und beschlussfähig. Es gibt keine bundestagslose Zeit, und deshalb ist es richtig, dass wir diese Vorlagen heute hier diskutieren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Ihre Rede eben hat gezeigt: Die AfD hat nicht verstanden, worum es hier geht.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Sie sind die Verfassungsbrecher! – Weitere Zurufe von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Bürgerinnen und Bürger in unserem Land sorgen sich wegen der internationalen Sicherheitslage.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Statt hier Antworten zu geben – so wie wir das tun –, kümmern Sie sich lieber um Ihre parteipolitischen Geländegewinne.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir stehen vor fundamentalen Veränderungen der internationalen Sicherheitslage. Das hat nicht zuletzt der Besuch des ukrainischen Präsidenten in Washington gezeigt. Seither gibt es fast täglich eine neue Lage. Und in Zeiten knapper Haushaltsmittel brauchen wir schnell deutlich mehr Investitionen in unsere Verteidigungsfähigkeit.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Matthias Moosdorf [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Nur so können wir die Sicherheit Deutschlands und Europas gewährleisten.</p>
                <p klasse="J">Aber zur Sicherheit gehört auch, dass unsere Infrastruktur auf der Höhe der Zeit ist. Das betrifft Straßen, Schienen, Wasserwege, Krankenhäuser, die Digitalisierung und vieles mehr. Für uns von der SPD ist völlig klar: Diese beiden Dinge – bessere Verteidigungsfähigkeit und Investitionen in Infrastruktur – gehören zusammen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Damit wir diese enormen Herausforderungen meistern können, brauchen wir die finanziellen Grundlagen. Diese werden durch die vorliegenden Grundgesetzänderungen geschaffen. Deshalb ist es notwendig, dass wir hier im Deutschen Bundestag in einem zügigen, aber geordneten Verfahren diese Grundgesetzänderungen beraten. Jedem und jeder Abgeordneten wird bis zu einem möglichen Abschluss am kommenden Dienstag ausreichend Gelegenheit gegeben, sich mit der 14-seitigen Vorlage zu befassen. Das schaffen wir gemeinsam bis nächsten Dienstag.</p>
                <kommentar>(Peter Boehringer [AfD]: Das ist hohes Staatsrecht!)</kommentar>
                <p klasse="J">Fundamentale, ja historische Veränderungen finden statt. Die Welt wartet nicht auf uns.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Dr. Harald Weyel [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Jetzt geht es darum, in schwierigen Zeiten gemeinsam Verantwortung zu tragen – nicht morgen, nicht übermorgen, sondern jetzt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Als Nächster hat das Wort zur Geschäftsordnung für die CDU/CSU-Fraktion Thorsten Frei.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>