<rede id="ID2021017000">
                <p klasse="redner">
        <a id="r170"/>
        <redner id="11005076">
            <name>
                <vorname>Ulrike</vorname>
                <nachname>Harzer</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrike Harzer (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich nur einen Moment ein Deutschland ohne Landwirtschaft vor: keine vollen Regale im Supermarkt, keine frischen Lebensmittel, keine sicheren Arbeitsplätze im ländlichen Raum.</p>
                <p klasse="J">Wir finden, es braucht ein Umdenken für unsere Landwirtschaft. Statt immer neuer Vorschriften braucht es Vertrauen, Innovation und unternehmerische Freiheit, um eine starke, nachhaltige und wettbewerbsfähige Landwirtschaft zu ermöglichen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir als Freie Demokraten sehen diese Herausforderung nicht als Bedrohung, sondern als Chance, eine Chance, mit moderner Technologie und unternehmerischem Geist eine produktive und nachhaltige Landwirtschaft zu gestalten. Statt auf ideologische Verbote setzen wir auf wissenschaftsbasierte Lösungen und technologische Offenheit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP – Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Gähn!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Ja, „gähn“, genau. – Unser Ansatz ist klar: Wir stehen für eine nachhaltige Intensivierung der Landwirtschaft durch Innovationen. Grüne Biotechnologie und Digitalisierung sind keine Bedrohung, sondern der Schlüssel zu Effizienz und Umweltfreundlichkeit. Während andere Parteien auf Einschränkungen setzen, sagen wir: Vertrauen wir unseren Landwirten und geben ihnen die Freiheit, ihre Betriebe mit modernster Technik zu führen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, unsere Landwirte sind keine Problembären, sondern die Innovationskraft vom Acker. Sie sichern Arbeitsplätze, treiben Fortschritt voran und garantieren hochwertige Lebensmittel. Doch was bremst sie? Bürokratie. Wir Freie Demokraten sagen: Schluss damit! Wir fordern ein Moratorium für Bürokratie, damit sich Landwirte auf ihre Arbeit konzentrieren können, anstatt Formulare auszufüllen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber eines ist auch klar: Auch die Verbraucher spielen eine entscheidende Rolle. Wer eine nachhaltige, artgerechte und qualitativ hochwertige Landwirtschaft will, muss bereit sein, einen fairen Preis für die Produkte zu zahlen. Wertschätzung für Lebensmittel bedeutet auch Wertschätzung für die harte Arbeit unserer Landwirte.</p>
                <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, die FDP hat sich erfolgreich für die Interessen der Landwirte eingesetzt und zum Beispiel folgende Maßnahmen umgesetzt:</p>
                <kommentar>(Isabel Mackensen-Geis [SPD]: Oh! Jetzt kommt’s!)</kommentar>
                <p klasse="J">Verursacherprinzip bei Düngung. Wir haben dafür gesorgt, dass Landwirte nicht für die Fehler anderer bestraft werden.</p>
                <p klasse="J">Planungssicherheit bei Glyphosat, weil wir auf wissenschaftliche Fakten setzen.</p>
                <p klasse="J">1 Milliarde Euro für Stallumbauten – wir fördern Tierwohl, ohne Betriebe durch überzogene Auflagen in die Knie zu zwingen.</p>
                <p klasse="J">Und die Absenkung des Schutzstatus des Wolfs in der Berner Konvention im letzten Herbst ist ein großer Erfolg für unsere Weidetierhalter und Landwirte, für den die FDP lange und vehement gegen Widerstände von Rot und Grün gekämpft hat.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP – Sylvia Lehmann [SPD]: Ach Gott!)</kommentar>
                <p klasse="O">Doch damit ist es nicht getan. In einem anderen Antrag fordern wir die schnellstmögliche Umstufung des Wolfes von Anhang IV in Anhang V der FFH-Richtlinie. Diese Änderung gilt es im Anschluss unverzüglich und vollumfänglich in nationales Recht umzusetzen. Das bedeutet die Aufnahme des Wolfes in das Bundesjagdgesetz und ein regional differenziertes Bestandsmanagement, welches seinen Namen verdient.</p>
                <p klasse="J">Liebe Kollegen und Kolleginnen, wir Freie Demokraten stehen für Vertrauen statt Misstrauen, für Innovationen statt Verbote und für eine Politik, die unseren Landwirten etwas zutraut. Die Landwirtschaft der Zukunft braucht keine Bremsklötze, sondern einen Turbo. Und diesen Turbo liefern wir mit mutigen Ideen,</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">entschlossenem Handeln und dem klaren Ziel einer starken Landwirtschaft, die Umwelt, Wirtschaft und Gesellschaft in Einklang bringt.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
            </rede>