<rede id="ID208604900">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004259">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Karamba</vorname>
                <nachname>Diaby</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Karamba Diaby (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Liebe Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 71 Prozent – ja, 71 Prozent der Menschen der Sahelregion, die Opfer staatlicher
                    Sicherheitskräfte werden, schließen sich terroristischen Gruppen an. Diese Zahl nennt ein aktueller Bericht der UNDP. Wir müssen diese 71 Prozent im Kopf
                    behalten.</p>
                <p klasse="J">Ihren Antrag, liebe Union, habe ich mit Erstaunen gelesen. Sie fordern, noch dieses Jahr den MINUSMA-Einsatz in Mali zu beenden.</p>
                <kommentar>(Florian Hahn [CDU/CSU]: Ihr Minister fordert das!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dabei hat die Bundesregierung vor Monaten angekündigt, den geordneten und nicht überstürzten Rückzug bis 2024 vorzubereiten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Florian Hahn [CDU/CSU]: Elf Monate ist wohl kaum überstürzt!)</kommentar>
                <p klasse="J">Nein, liebe Union, MINUSMA ist nicht gescheitert. Erst diese Woche haben wir uns doch gemeinsam mit dem BMVg zu MINUSMA ausgetauscht. Sie informierten
                    uns, erstens, das Versorgungsniveau deutscher Truppen sei ausreichend und werde genau beobachtet, zweitens, Forderungen nach einem schnellen Abzug seien nicht
                    zielführend und, drittens, Soldatinnen und Soldatinnen seien stolz darauf,</p>
                <kommentar>(Florian Hahn [CDU/CSU]: Sie sollten sich mal mit den Soldatinnen und Soldaten darüber austauschen! Nicht mit dem BMVg!)</kommentar>
                <p klasse="O">was sie in den letzten zehn Jahren gesichert haben.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Indem Sie sagen, MINUSMA sei gescheitert, sprechen Sie den Soldatinnen und Soldaten Leistung ab.</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Ach, das ist doch Quatsch! – Jan Ralf Nolte [AfD]: Das ist Quatsch! – Florian Hahn [CDU/CSU]: Das ist nicht in
                    Ordnung, Herr Kollege!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dabei ermöglichen sie vielen Menschen in Mali ein besseres und vor allem sicheres Leben. Dafür sage ich an der Stelle: Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Es ist auch falsch, wenn Sie behaupten, die Bundesregierung habe der Region bis heute keine Aufmerksamkeit gezollt.</p>
                <kommentar>(Florian Hahn [CDU/CSU]: Wer hat das gesagt?)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie wissen ganz genau, dass mehrere Ministerinnen, Staatssekretärinnen, Abgeordnete – mich eingeschlossen, aber auch Kolleginnen und Kollegen von
                    Ihrer Fraktion – sich in Mali ein Lagebild gemacht haben.</p>
                <kommentar>(Florian Hahn [CDU/CSU]: Wir sind nicht an der Regierung! – Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Ja, Frau Lambrecht hat es auch gerettet!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Ministerien arbeiten sehr wohl eng abgestimmt zusammen. Das haben Sie in Ihrer Rolle als Opposition möglicherweise noch nicht bemerkt; ich bekomme
                    das tagtäglich genau mit. Das BMZ hat erst kürzlich seine Afrika-Strategie veröffentlicht und erarbeitet zusätzlich eine eigene Sahelstrategie; das wurde von
                    dem Kollegen Schmid schon angedeutet. Was bitte geht Ihnen dabei nicht schnell genug?</p>
                <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen der Union, Ihr Antrag ist ungenügend</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Das ist eine Sechs! Überlegen Sie sich das mal! – Peter Beyer [CDU/CSU]: Sehr gut, Herr Lehrer! – Florian Hahn
                    [CDU/CSU]: Das ist mindestens ausreichend!)</kommentar>
                <p klasse="O">und enthält keine konkreten Forderungen. Lassen Sie uns stattdessen darüber sprechen, was die Menschen in Mali wirklich benötigen. Sie benötigen
                    Sicherheit und Versorgung. Sicherheit stellen wir bis zum geplanten Abzug 2024 her. Dass dies funktioniert, sieht man an der großen Zahl der Binnengeflüchteten
                    in den von MINUSMA kontrollierten Gebieten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Peter Beyer [CDU/CSU]: Die Soldaten werden bis dahin im Ungewissen gelassen! – Jan
                    Ralf Nolte [AfD]: Sicherheit bis 2024 hergestellt! Da bin ich gespannt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Versorgung stellen wir sicher, indem wir unsere Entwicklungszusammenarbeit auch nach dem Abzug fortführen. Fest steht aber auch: Wir müssen unsere
                    afrikanischen Partner wie die AU dabei unterstützen, Folgemissionen bereitzustellen, frühzeitig und abgestimmt.</p>
                <p klasse="J">Sehr geehrte Damen und Herren, ich möchte unterstreichen: Das Abzugsdatum im Mai 2024 ist ein wichtiger Kompromiss. Die Regierung hat damit nicht nur
                    ressortübergreifend geliefert. Wir haben der malischen Seite auch gezeigt, dass wir als verlässlicher Partner nicht Hals über Kopf das Land verlassen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Zuruf von der AfD: Das wollen die aber!)</kommentar>
                <p klasse="O">Nur so können wir weiterhin die Menschenrechte achten und hochhalten. Und ja, MINUSMA hat auch ein Menschenrechtsmandat, ein Mandat, das die Menschen
                    in Mali schützt, ein Mandat, das es zu stärken gilt – jetzt mehr denn je, damit wir diese 71 Prozent eben nicht an terroristische Gruppen verlieren.</p>
                <p klasse="J">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Zum Abschluss dieser Debatte erhält der Kollege Jürgen Hardt das Wort für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>