<rede id="ID1911708100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004726">
						<name>
							<vorname>Stefan</vorname>
							<nachname>Gelbhaar</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Stefan Gelbhaar (BÜNDNIS  90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Ja, okay. – Es scheint eine einfache Frage gewesen zu sein. Immerhin sieht sich die Bundesregierung in der Lage, hier zu antworten. Ich möchte trotzdem die Chance nutzen, noch ein, zwei Nachfragen zur Präzisierung zu stellen.</p>
				<p klasse="J">So, wie Sie es jetzt dargestellt haben, klingt es, als ob Sie mit dem Thema fertig wären. Tatsächlich würde ich als Bahnnutzer oder auch als Nutzer sonstiger Verkehrssysteme aber sagen, dass das beim Bürger, bei der Bürgerin so noch nicht angekommen ist. Wenn Sie beispielsweise in Berlin bei der BVG ein Ticket buchen wollen und dies mit der App der Deutschen Bahn machen wollen, wird das, glaube ich, nicht ganz einfach. Das heißt, kommt noch das verbindende Element, dass man wirklich überall in Deutschland über eine App Fahrkarten buchen und sich informieren kann, oder bleibt es bei dem Stückwerk? Wie gehen Sie mit Mobility inside um? Wie bekommen Sie die 500 Verkehrsunternehmen wirklich unter einen Hut? Ihre nächsten Schritte dazu würden mich interessieren.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Es ist vorgesehen, dass die Förderung, die wir machen konnten, jetzt natürlich evaluiert wird. Also was wurde mit dem Geld der Steuerzahler, das wir im Rahmen der Förderrichtline „eTicketing und digitale Vernetzung im Öffentlichen Personenverkehr“ zur Verfügung stellen konnten, gemacht? Daraus werden wir auch hinsichtlich zukünftiger Förderung weitere Schlüsse ziehen.</p>
				<p klasse="J">Ich sehe es sehr positiv, wie viele Verkehrsunternehmen sich mit diesem Thema beschäftigen, wie viel schon entwickelt werden konnte und wie viele Verbünde zusammenarbeiten. Natürlich ist unser gemeinsames Interesse, dass es für die Verbraucher besonders benutzerfreundlich ist, also dass es keine Hemmnisse gibt, die öffentlichen Verkehrsmittel zu nutzen. Aber es ist eben nicht nur Aufgabe des Bundes. Sie wissen, dass es auch kommunale Träger betrifft. Auch die Länder spielen da eine Rolle. Es ist also eine Gemeinschaftsaufgabe. Wir werden uns nach der Evaluierung genau anschauen, was in der zukünftigen Förderkulisse des Bundes nötig ist.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004726">
						<name>
							<vorname>Stefan</vorname>
							<nachname>Gelbhaar</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Stefan Gelbhaar (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Bei den Zielen scheinen wir Übereinstimmung zu haben, gleichwohl lässt mich Ihre Antwort unbefriedigt zurück. Natürlich sind die Kommunen für ihre kommunalen Verkehrsbetriebezuständig. Natürlich sind die Länder für den Regionalverkehr zuständig. Aber wenn man ein bundesweites System aufbauen will, dann kann man nicht mit dem Finger auf die Kommunen oder die Länder zeigen. Das ist dann schon eine Aufgabe des Bundes. Deswegen noch einmal die Frage: Wie will die Bundesregierung es angehen, die 500 Verkehrsunternehmen, die verschiedenen Verkehrsverbünde und die vielen verschiedenen Mobilitätsplattformen unter einen Hut zu bekommen? Wollen Sie das gesetzlich machen? Wollen Sie das in Form von Verträgen machen? Also was sind Ihre nächsten Schritte und welchen zeitlichen Horizont haben Sie, um zu einem bundesweiten System zu kommen, durch das alle Bürgerinnen und Bürger überall sehr leicht und konsumentenfreundlich – das sind die von Ihnen genannten Ziele – Mobilität nutzen können?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Der nächste Schritt ist erst einmal die Evaluierung, aus der dann weitere Schritte abgeleitet werden. Aber, ich glaube, es geht nicht nur um die Vernetzung. Sie nehmen ja Bezug auf das, was im Koalitionsvertrag hinsichtlich der öffentlichen Verkehrsmittel steht. Im Koalitionsvertrag steht beispielsweise, dass auch andere Verkehrsmittel miteinander vernetzt werden sollen. Ich denke da an die viel diskutierten Elektrokleinstfahrzeuge und an andere Angebote, die es gibt. Das alles soll ja, wie Sie gesagt haben, konsumentenfreundlich und möglichst schnell abgefragt werden können, sodass man sich immer einen bequemen umweltfreundlichen Weg aussuchen kann, wenn man sich von A nach B bewegen möchte.</p>
				<p klasse="J">Ich glaube, dass neben der Frage der Förderung und der Schaffung von Plattformen auch wichtig ist, wie wir den rechtlichen Rahmen weiterentwickeln. Aus unserer Sicht ist es zum Beispiel nötig, dass wir uns mit den Daten beschäftigen, die den verschiedenen Verkehrsunternehmen zur Verfügung stehen. Viele unterschiedliche Anbieter, digitale Unternehmen, Verkehrsunternehmen, sammeln Daten. Bisher können andere nicht genügend davon profitieren. Wenn es also dem Nutzer wirklich etwas bringen soll, dann müsste die Möglichkeit geschaffen werden, dass man besser davon profitiert. Das ist zum Beispiel einer der Punkte, die wir als weiteren Schritt auf der Agenda haben.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Die Frage7 des Abgeordneten Gelbhaar und die Frage 8 der Abgeordneten Polat werden entsprechend unseren Richtlinien schriftlich beantwortet.</p>
			</rede>