<rede id="ID1911709400">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004726">
						<name>
							<vorname>Stefan</vorname>
							<nachname>Gelbhaar</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Stefan Gelbhaar (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Mich beschäftigt immer noch, dass das völlig sinn- und nutzlose Treffen gewesen sein sollen. Da hat man sich mitten in einem 2-Milliarden-Euro-schweren Vergabeverfahren auf einen Kaffee – im Stehcafé oder im Adlon, was war es? das können Sie vielleicht auch beantworten – getroffen, um die Weltlage zu erörtern. Das finde ich sehr plausibel.</p>
				<p klasse="J">Erste Frage: Hat das BMVI in jedem Vergabeverfahren, das diese bzw. eine größere oder kleinere Größenordnungen hat, so viel Zeit, um sich mit dem Gegenüber des Vergabeverfahrens auf einen Kaffee zu treffen und die Weltlage zu erörtern? Ist das üblich im BMVI? Denn dann müssten wir in den Haushaltsberatungen vielleicht eine Konsequenz ziehen. Offensichtlich haben Sie dann zu viel Zeit und zu viel Personal im BMVI.</p>
				<p klasse="J">Zweite Frage: Ist es nicht vielleicht doch so, wie es der Wissenschaftliche Dienst bestätigt hat, dass man nämlich auch in einem Vergabeverfahren Fristen verlängern kann?</p>
				<p klasse="J">Wäre es nicht sinnvoll gewesen, ein solches Stehcafé zu nutzen, um angesichts des kommenden EuGH-Urteils mit dem Gegenüber des Vergabeverfahrens zu erörtern, ob man die Unterschrift nicht ein halbes Jahr verschieben kann?</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Bitte.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank. – Wenn es um die Maut geht und um entsprechende Dienstleistungen, die dafür erforderlich sind, sind ja viele Unternehmen in Deutschland und darüber hinaus interessiert. Deswegen kann ich nicht ausschließen, dass es auch mit anderen Unternehmen, die sich vielleicht Gedanken darüber gemacht haben, die deutsche Infrastrukturabgabe umzusetzen, Gespräche gegeben hat. Sie haben Bezug genommen auf den Europäischen Gerichtshof und seine Entscheidung. Ich habe Ihnen vorhin schon gesagt, dass es im Ministerium eine Risikoabwägung gegeben hat, die eben ergeben hat, dass das Risiko eines negativen Urteils des Europäischen Gerichtshofs nach allem, was passiert war, nämlich nach der Einigung mit der EU-Kommission, die gesagt hat: „europarechtskonform“, spätestens auch nach dem Plädoyer des Generalanwalts, als sehr gering einzustufen war und wir deswegen auch zu dieser Entscheidung gekommen sind.</p>
			</rede>