<rede id="ID19601700">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004247">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Katarina</vorname>
                <nachname>Barley</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin  BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Katarina Barley, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
        <p klasse="J_1">Ja, es gibt Unterschiede zwischen Müttern und Vätern, und es gibt auch regionale Unterschiede. 86,2 Prozent der Väter nehmen das Basiselterngeld in Anspruch und 68,8 Prozent der Mütter. Das Elterngeld Plus nehmen 13,8 Prozent der Väter und 31,2 Prozent der Mütter in Anspruch.</p>
        <p klasse="O">Die regionalen Unterschiede sind spannend. Das Elterngeld Plus wird am häufigsten in Thüringen in Anspruch genommen, es folgen Rheinland-Pfalz und Bremen. Da fragt man sich erst einmal: Was haben diese drei Länder eigentlich gemeinsam? Dieses Thema kann man wahrscheinlich nicht mit einer einfachen Antwort erledigen, sondern das müssen wir weiter hinterfragen. Eine Antwortmöglichkeit besteht darin, dass das mit der Verfügbarkeit und der Gebührenfreiheit von Kinderbetreuungsmöglichkeiten zusammenhängt.<a id="S466" name="S466" typ="druckseitennummer"/>
    </p>
        <p klasse="J">Beim Partnerschaftsbonus ist superspannend, dass er im Osten deutlich stärker in Anspruch genommen wird. Da muss man sagen: Das wird möglicherweise damit zusammenhängen, dass die Lohnunterschiede zwischen Männern und Frauen im Osten deutlich geringer sind als im Westen und dass deswegen die Attraktivität eines partnerschaftlichen Aufteilens dort deutlich größer ist. Ich weiß nicht, ob auch die andere Tradition im Hinblick auf berufstätige Frauen dabei eine Rolle spielt; das müssen wir später herausbekommen.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004247">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Katarina</vorname>
                <nachname>Barley</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin  BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Katarina Barley, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
        <p klasse="J_1">Das ist so spannend, Herr Präsident.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Ich kann nichts dafür; die Regeln sind so. Schauen Sie einmal, wie weit wir schon über der Zeit sind.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004247">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Katarina</vorname>
                <nachname>Barley</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin  BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Katarina Barley, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
        <p klasse="J_1">Sie haben ja recht. Ich bemühe mich.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Die nächste Frage hat die Kollegin Katja Suding, FDP.</p>
      </rede>