<rede id="ID19603500">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004247">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Katarina</vorname>
                <nachname>Barley</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin  BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Katarina Barley, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
        <p klasse="J_1">Im Gegensatz zu Ihnen ist mein Ministerium und bin auch ich darauf bedacht, alle Frauen und Mädchen vor allen sexuellen Übergriffen zu schützen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Deswegen geht es nicht nur in die eine Richtung.</p>
        <p klasse="J">Wir wissen aus sehr vielen Untersuchungen und leider auch zuletzt wieder aus dem furchtbaren Fall in Freiburg, dass zum weit überwiegenden Teil die Täter sexueller Übergriffe aus dem sozialen Nahbereich kommen. Das soll nicht diejenigen Fälle verschweigen oder verniedlichen, auf die das nicht zutrifft, und auch nicht die Übergriffe von Geflüchteten, die es tatsächlich gibt.</p>
        <p klasse="J">Wir müssen da an verschiedenen Stellen ansetzen. Das betrifft zum einen die Unterkünfte, in denen unbegleitete minderjährige Flüchtlinge leben. Es ist völlig klar, dass man die Machokultur, aus der sie häufig kommen, nicht verschweigen darf, das Gespräch mit ihnen darüber suchen und natürlich auch entsprechend auf sie einwirken sollte.</p>
        <p klasse="J">Ich weiß nicht genau, worauf Sie mit Ihrer Frage zu Bildungsmaßnahmen hinauswollten. Ich weiß nicht, ob Ihnen da vorschwebt, dass man sagen soll, wem man alles nicht in die Augen schaut oder nicht die Hand gibt oder so.</p>
        <p klasse="J">Uns liegt das Gutachten von Professor Pfeiffer vor, das sehr genaue Anknüpfungspunkte gibt. Er sagt erstens – –</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Sie müssen zum Ende kommen.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004247">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Katarina</vorname>
                <nachname>Barley</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin  BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Katarina Barley, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
        <p klasse="J_1">Geben Sie mir in diesem einen Fall bitte noch zwei Sätze.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Ja.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004247">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Katarina</vorname>
                <nachname>Barley</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin  BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Katarina Barley, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
        <p klasse="J_1">Wir müssen mit den Jugendlichen arbeiten. Wir wissen aber auch, dass der Familiennachzug wichtig ist, weil die Jugendlichen – –</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Lachen bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">– Wissen Sie, auch wenn Sie ein Gutachten nur zur Hälfte richtig finden – Sie haben ja der Hälfte des Gutachtens von Herrn Professor Pfeiffer zugejubelt –, müssen Sie es ganz lesen. Er sagt, es sei bei jungen Männern, die von irgendwo anders herkommen, genauso wie bei jungen Männern hier: Sie sind eben besser aufgehoben, wenn sie ihre Mütter und Schwestern dabei haben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Jetzt haben wir das Doppelte. – Das Wort zur nächsten Frage hat die Kollegin Suding, FDP.</p>
      </rede>