<rede id="ID194202000">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004672">
            <name>
                <vorname>Lorenz Gösta</vorname>
                <nachname>Beutin</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Lorenz Gösta Beutin (DIE LINKE):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident!</p>
        <kommentar>(Der Redner legt einen Gegenstand auf das Rednerpult)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
        <p klasse="J_1">Sie haben da einen Gegenstand mitgebracht.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004672">
            <name>
                <vorname>Lorenz Gösta</vorname>
                <nachname>Beutin</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Lorenz Gösta Beutin (DIE LINKE):</p>
        <p klasse="J_1">Ich verrate Ihnen gleich etwas darüber.</p>
        <name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
        <p klasse="J_1">Normalerweise setzen wir hier im Bundestag auf die Wirkung des gesprochenen Wortes und nicht auf die Aktion.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004672">
            <name>
                <vorname>Lorenz Gösta</vorname>
                <nachname>Beutin</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Lorenz Gösta Beutin (DIE LINKE):</p>
        <p klasse="J_1">Das nehme ich zur Kenntnis.</p>
        <name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
        <p klasse="J_1">Gut.</p>
        <kommentar>(Uwe Kamann [AfD]: Butterbrotpapier!)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004672">
            <name>
                <vorname>Lorenz Gösta</vorname>
                <nachname>Beutin</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Lorenz Gösta Beutin (DIE LINKE):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Ich möchte mich an dieser Stelle zuerst einmal herzlich bei den Kolleginnen und Kollegen der AfD für diesen wirklich wunderbar sinnlosen Antrag bedanken, den Sie uns hier vorgelegt haben. Denn er gibt mir die Gelegenheit, mich einmal eingehend mit den kruden Thesen der AfD auseinanderzusetzen.</p>
        <kommentar>(Widerspruch bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Doch bevor ich dazu komme, noch ein Wort zu diesem wunderbaren Hut, den ich Ihnen gebastelt habe. Er ist das Erkennungszeichen der Verschwörungsideologen überall auf der Welt.</p>
        <kommentar>(Karsten Hilse [AfD]: Setzen Sie ihn doch auf!)</kommentar>
        <p klasse="O">Wenn Sie mögen, dürfen Sie ihn sich gerne nach meiner Rede hier am Rednerpult abholen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD – Dr. Alexander Gauland [AfD]: Gleich aufsetzen! Wäre genau das Richtige!)</kommentar>
        <p klasse="J">Was fordern Sie also?</p>
        <kommentar>(Dr. Alexander Gauland [AfD]: Sind das Narren!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie fordern, jegliche Beschäftigte des Bundes zu entlassen, die sich mit dem Klimaschutz beschäftigen. Sie fordern, alle Klimaschutzmaßnahmen hier in Deutschland auszusetzen. Das heißt, dass Deutschland komplett aus dem Klimaschutz aussteigen soll. Das wäre eine verantwortungslose Maßnahme.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Dr. Alexander Gauland [AfD]: Würde gar keiner merken!)</kommentar>
        <p klasse="O">Wir erleben es seit der letzten Bundestagswahl ja Monat für Monat, Woche für Woche in diesem Haus: Was Sie zu bieten haben, sind Fake News, sind Lügen, ist Hass. Das ist eine verantwortungslose Politik, die Sie hier betreiben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Karsten Hilse [AfD]: Das sind Zahlen von offiziellen Stellen!)<a id="S4140" name="S4140" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Aber wissen Sie was? Ich bin tatsächlich überzeugt, dass die große Mehrheit der Menschen in diesem Land Ihren Rassismus und Ihre Angstmacherei nicht mehr hinnehmen wird.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Dr. Alexander Gauland [AfD]: Es fehlt der Faschismus! Das war zu kurz!)</kommentar>
        <p klasse="O">Diese Mehrheit wird lauter.</p>
        <kommentar>(Dr. Alexander Gauland [AfD]: Ach! Ausgerechnet Sie! – Gegenruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Wer denn sonst?)</kommentar>
        <p klasse="O">Die Mehrheit, die einsteht für Werte wie Freiheit,</p>
        <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Freiheit? Von Freiheit haben Sie doch noch nie was gehört! Die linke Freiheit, haha!)</kommentar>
        <p klasse="O">Demokratie, Solidarität, ist stärker. Diese Mehrheit ist stärker als Ihr Hass.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich will im Einzelnen zu den Thesen kommen.</p>
        <p klasse="J">Erstens. Sie behaupten, der menschengemachte Klimawandel sei nicht wissenschaftlich erwiesen. Das ist falsch. Über 95 Prozent aller wissenschaftlichen Studien kommen zu dem Ergebnis, dass der Klimawandel menschengemacht ist.</p>
        <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Wo ist der wissenschaftliche Beweis? – Zuruf des Abg. Karsten Hilse [AfD])</kommentar>
        <p klasse="O">Und mal ehrlich: Über welche Brücke würden Sie gerne gehen, über die Brücke, die zu 95 Prozent hält, oder über die, die zu 5 Prozent hält? Ich bevorzuge die Brücke, die zu 95 Prozent hält.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Erzählen Sie doch mal einer Familie auf Langeoog, deren Haus im Meer versinkt, es gäbe keinen Klimawandel! Erzählen Sie den 25 Millionen Menschen, die laut Vereinten Nationen in Afrika, in Ozeanien, in Asien ihre Heimat verlassen müssen, es gäbe keinen Klimawandel! Die werden Ihnen was husten.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD – Dr. Alexander Gauland [AfD]: Das behauptet kein Mensch! – Jürgen Braun [AfD]: Klimawandel hat es immer gegeben, auch wenn Sie es nicht begreifen, Herr Beutin!)</kommentar>
        <p klasse="J">Nein, es sind keine Sonneneruptionen, keine Reichsflugscheiben und auch keine geheime Weltregierung, die die Fieberkurve der Erde ansteigen lassen; es ist der menschengemachte Ausstoß von CO 2 , Methan und anderen Klimagasen, durch den die Menschheit bedroht wird. Dieser Klimawandel bedroht das Überleben der gesamten Menschheit. Deswegen sagen wir als Linke: Stoppen wir diesen Klimawandel!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Zweitens. Sie behaupten, CO 2 sei das „Gas des Lebens“. Es ist beim CO 2 tatsächlich so wie bei einem Medikament: Nimmt man von einem Medikament zu viel, dann wirkt es schädlich. Das erleben wir seit dem Beginn der Industrialisierung. Der CO 2 -Ausstoß Deutschlands liegt bei 2,3 Prozent des weltweiten CO 2 -Ausstoßes, dabei hat Deutschland aber nur einen Anteil an der Weltbevölkerung von 1 Prozent; das heißt, Deutschland stößt überproportional viel CO 2 aus und wir sind dringend angehalten, den Ausstoß zu reduzieren und gemeinsam mit allen Staaten der Welt dafür zu sorgen, dass das Pariser Klimaschutzabkommen eingehalten wird.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Drittens. Sie behaupten, die Energiewende würde die deutsche Bevölkerung finanziell unnötig belasten. Auch das sind Fake News, auf die leider immer wieder auch die CDU und die FDP rekurrieren. An diesen Teil des Hauses gewandt kann ich nur sagen: Kehren Sie auch bei diesem Argument um! Lassen Sie uns gemeinsam kämpfen! Werden Sie von CDU und von FDP nicht zu den Bremserinnen der Klimawende!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Schauen wir uns das Kostenargument genauer an. Wir fordern den Kohleausstieg. Wir fordern das Dichtmachen der 20 dreckigsten Braunkohlekraftwerke. Eine Studie ist zu dem Schluss gekommen, dass die Nutzung der Braunkohle unsere Gesellschaft 28 Milliarden Euro kostet – und das Jahr für Jahr. Würden wir die Kohleverstromung beenden, hätten wir nicht nur enorme Einsparungen, sondern – das würde ich vermuten – wir hätten sogar die eine oder andere Milliarde auch für die betroffenen Braunkohleregionen übrig; denn die Menschen dort haben das verdient.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Jürgen Braun [AfD]: Das ist doch pure Heuchelei!)</kommentar>
        <p klasse="J">Kurz und gut, deswegen sagen wir als Linke: Wir wollen diese Energiewende. Wir wollen sie sozialer, gerechter und demokratischer machen mit unseren linken Konzepten, nicht nur im Interesse Deutschlands, sondern im Interesse der gesamten Welt.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Wenn Sie uns dann wieder vorwerfen, wir seien doch Gutmenschen,</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Dr. Alexander Gauland [AfD]: Ach nein, diese Idee würde mir bei Ihnen nicht kommen! – Jürgen Braun [AfD]: Sie wären es gerne, Herr Beutin!)<a id="S4141" name="S4141" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">dann sage ich: besser Gutmenschen als Schlechtmenschen; denn wir haben eine Vorstellung davon, wie wir diese Gesellschaft umgestalten wollen und besser machen wollen. Es geht um nicht weniger als um die Rettung der Menschheit.</p>
        <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
        <p klasse="J_1">Nächster Redner ist Oliver Krischer für Bündnis 90/Die Grünen.</p>
        <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
      </rede>