<rede id="ID207312500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005151">
            <name>
                <vorname>Robin</vorname>
                <nachname>Mesarosch</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Robin Mesarosch
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Wissen Sie, was Geschäftsführer aus der Industrie mir diesen Sommer gesagt haben? Einige,
                    nicht alle, haben gesagt: Schließen Sie die Schwimmbäder! Machen Sie die Sporthallen zu! Machen Sie nichts am Gaspreis! Wir brauchen jede Kilowattstunde Gas bei
                    uns in der Industrie. Die Leute müssen alles sparen, was geht.</p>
                <p klasse="J">Das haben einige diesen Sommer gesagt. Das war ein Sommer, in dem viele Angst vor dem Winter hatten: Angst, dass es dunkel wird, Angst, dass es kalt
                    wird, Angst, dass die Industrie nicht mehr arbeiten kann. Und in diesem Sommer stand auch die Frage im Raum: Wollen wir Sport machen? Wollen unsere Kinder in
                    den Vereinen Sport machen, die in den Coronajahren auf ganz viel verzichten mussten? Oder wollen wir Arbeitsplätze und Produktion in der Industrie sichern?</p>
                <p klasse="J">Auf diese Entweder-oder-Frage haben wir mit einem entschiedenen Sowohl-als-auch geantwortet. Wir haben gesagt: Beides ist wichtig! Wir haben dafür
                    gesorgt, dass wir beides schaffen können, was Sie und viele uns nicht zugetraut haben. Wir haben auf der ganzen Welt Gas für 15 Milliarden Euro eingekauft. Wir
                    haben Flüssiggasterminals an der Küste gebaut und bauen diese weiter. Wir haben es geschafft, leere Gasspeicher zu 100 Prozent zu füllen.</p>
                <kommentar>(Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Und die Preise verdorben!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dadurch haben wir es geschafft, dass wir in diesem Winter in der Lage sind, Sport zu machen, dass unsere Kinder in den Vereinen Sport machen können
                    und dass unsere Industrie arbeiten kann.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Philipp Hartewig [FDP] – Sebastian Münzenmaier [AfD]: Selbst wenn Gas da ist: Wer soll denn die Preise
                    bezahlen?)</kommentar>
                <p klasse="J">Was ich sage, heißt nicht, dass wir in einer heilen Welt leben.</p>
                <kommentar>(Sebastian Münzenmaier [AfD]: Sie schon!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir leben in einer Welt, in der Putin die Ukraine beschießt und uns kein Gas liefert. Und wir leben in einer Welt, in der es Sportvereine gibt, die
                    große Probleme haben.</p>
                <kommentar>(Sebastian Münzenmaier [AfD]: Aha!)</kommentar>
                <p klasse="O">Diese Probleme sind kleiner, als wenn Bomben auf das eigene Land fallen. Aber nur weil Probleme kleiner sind, heißt das nie, dass sie klein sind. Wir
                    nehmen sie als große Probleme wahr, und wir nehmen sie sehr ernst.</p>
                <p klasse="J">Ich will auch nicht sagen, dass die Bundesregierung nur tolle Dinge macht. Es sind gerade die Sportvereine, die sparen. Der Turngau Hollenzollern bei
                    uns legt Trainingsstunden in eine Halle zusammen, um Hallenzeiten zu sparen. Man spart am Licht, man spart an der Temperatur, stellt sie aber so ein, dass Sport
                    noch möglich ist. Viele Vereine sparen auch beim Duschen. Ob das immer so eine gute Idee ist, weiß ich nicht. Robert Habeck gefällt das – gut.</p>
                <p klasse="J">Was wir tun und was ganz wichtig ist: 476 Millionen Euro dieses Jahr für Sportstätten, nächstes Jahr 400 Millionen Euro.</p>
                <kommentar>(Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Weniger! Nächstes Jahr weniger!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist fast 1 Milliarde Euro,</p>
                <kommentar>(Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Eine Reduzierung!)</kommentar>
                <p klasse="O">um unsere Sportstätten zu sanieren. Das ist eine ganz nachhaltige und langfristige Maßnahme, sodass unsere Sportvereine Geld sparen können und sehr
                    gute Sportanlagen haben. Genau da hilft der Bund.</p>
                <p klasse="J">Der Bund hilft mit dem ReStart-Programm, um Sportvereinen zu helfen, Übungsleiterinnen und Übungsleiter zu finden. Das sind Aufgaben, die eigentlich
                    nicht Aufgaben des Bundes sind, aber die wir machen, weil wir sehen, wie sich die Sportvereine reinhängen, weil wir das wichtig finden und weil wir für Lösungen
                    sorgen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Philipp Hartewig [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist das, was wir tun.</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005151">
            <name>
                <vorname>Robin</vorname>
                <nachname>Mesarosch</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Robin Mesarosch
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Andere gibt es auch noch: Das sind die Länder. Ihnen rufen wir zu: Helfen Sie mit! Wir können vom Mannschaftssport lernen! Wenn alle mithelfen, kann
                    man ganz viel erreichen. Da sind wir gerade auf einem guten Weg, wie ich finde.</p>
                <kommentar>(Patrick Schnieder [CDU/CSU]: Mit null Euro!)</kommentar>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>