<rede id="ID2013306700">
                <p klasse="redner">
        <a id="r67"/>
        <redner id="11004905">
            <name>
                <vorname>Beatrix</vorname>
                <nachname>von Storch</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Beatrix von Storch (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Wissen Sie, ich finde das interessant: Ich habe hier gerade den Zwischenruf „Ekelhaft!“ gehört; ich weiß nicht, woher der kam.</p>
                <kommentar>(Matthias Seestern-Pauly [FDP]: Das war „widerlich“, nicht „ekelhaft“!)</kommentar>
                <p klasse="O">Man will hier sein demokratisches Recht wahrnehmen, Fragen an die Regierung zu stellen. Man hat noch gar nichts gesagt, und aus Ihrer Ecke dröhnt es: „Ekelhaft!“ Das ist einfach so dümmlich und so undemokratisch wie nur was.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das ist einfach ekelhaft! – Rasha Nasr [SPD]: Sie reden von „undemokratisch“? Ist klar! – Weitere Zurufe von der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist einfach schwach.</p>
                <p klasse="J">Das Selbstbestimmungsgesetz ist für Sie eine Glaubensfrage, nicht wahr?</p>
                <kommentar>(Rasha Nasr [SPD]: Vielleicht stellen Sie die Frage der Ministerin! Schauen Sie mal auf Ihre Zeit! – Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die Zeit ist abgelaufen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es steht über der Menschenwürde; es ist eigentlich das Wichtigste von allem, was es gibt. Aber ich frage Sie: Verstehen Sie, dass die Menschen draußen im Angesicht einer Migrationskrise, im Angesicht einer Energiekrise, im Angesicht der Krise im Nahen Osten, im Angesicht der Tatsache,</p>
                <kommentar>(Matthias Seestern-Pauly [FDP]: … des russischen Angriffskriegs! Das wollten Sie vergessen, oder?)</kommentar>
                <p klasse="O">dass sie bald ihre Heizung für Hunderttausende Euro sanieren sollen oder auch nicht,</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Lüge!)</kommentar>
                <p klasse="O">kein Verständnis mehr dafür haben, dass Sie sich hier mit einem Minderminderminderminderheitenproblem auseinandersetzen?</p>
                <kommentar>(Rasha Nasr [SPD]: Menschenrecht!)</kommentar>
                <p klasse="O">In dem Zusammenhang lautet die Frage: –</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Auch Sie müssen sich jetzt bitte dem Fragezeichen nähern.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004905">
            <name>
                <vorname>Beatrix</vorname>
                <nachname>von Storch</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Beatrix von Storch (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">– Wie viele Personen, denken Sie, würden von diesem Selbstbestimmungsgesetz profitieren? Über wie viele Menschen reden wir hier,</p>
                <kommentar>(Leni Breymaier [SPD]: Sie machen es doch zum Thema in dieser Fragestunde! Sie hätten auch was anderes fragen können!)</kommentar>
                <p klasse="O">für die wir hier im Bundestag monatelang debattieren, Anhörungen durchführen und am Ende Gesetze machen?</p>
                <kommentar>(Zurufe von der SPD)</kommentar>
            </rede>