<rede id="ID1911708800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003576">
						<name>
							<vorname>Renate</vorname>
							<nachname>Künast</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Renate Künast (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Staatssekretär, Sie haben ja gerade gesagt: Vor der Entscheidung des Europäischen Gerichtshofes hat die EU-Kommission gesagt: „Dieses Verfahren wird wohl zugunsten Deutschlands ausgehen“, und davon seien Sie dann ausgegangen. – Jetzt gehe ich davon aus, dass Sie fachgerecht und sorgfältig mit deutschen Steuergeldern umgehen.</p>
				<p klasse="J">Wenn Sie sich auf die Rechtseinschätzung der Europäischen Kommission verlassen haben: Haben Sie damals analysiert, was das rechtlich heißt? Erstens. Hat die Rechtsauffassung der EU-Kommission irgendeine Bindungswirkung für den EuGH und seine Rechtsprechung? Zweitens. Falls der EuGH in seiner Unabhängigkeit ausnahmsweise ganz anders entscheiden sollte, als Rechtsauffassung der EU-Kommission ist: Wer zahlt notfalls den Schadensersatz, wenn Sie vorher den Vertrag unterschrieben haben?</p>
				<p klasse="J">Ich versuche, das juristisch zu begreifen. Ich hoffe, Sie erklären es so, dass es auch ein Erstsemester verstehen würde; denn eigentlich ist der Sachverhalt sehr einfach.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Ich werde mich bemühen, Frau Kollegin Künast. Ich muss zum Verständnis klarstellen: Man weiß nicht, wann ein Urteil des EuGH ergeht, und man kann als Bundesregierung auch nicht sagen:</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Doch, das muss man vorher!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sobald droht, dass ein Verfahren vor dem Europäischen Gerichtshof anhängig sein sollte, treffen wir keine Entscheidungen mehr. – Wenn wir uns jedes Mal aufhalten lassen würden, bis jede mögliche gerichtliche Entscheidung getroffen wurde, wäre es, glaube ich, schwierig mit der Umsetzung dessen, was hier im Deutschen Bundestag beschlossen wurde.</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was? Das ist doch üblich!)</kommentar>
				<p klasse="J">Wir haben eine Risikoabwägung gemacht – das können Sie auch den Unterlagen, die wir dem Deutschen Bundestag und den Ausschüssen übersandt haben, entnehmen –, und die hat ergeben, dass das Risiko eines aus unserer Sicht negativen Urteils des Europäischen Gerichtshofs gering ist. Deswegen war es aus unserer Sicht zum damaligen Zeitpunkt auch verantwortbar, die entsprechenden Verträge abzuschließen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Ich korrigiere mich: Zu einer letzten Nachfrage hat der Kollege Luksic das Wort.</p>
			</rede>