<rede id="ID192912800">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003764">
            <name>
                <vorname>Britta</vorname>
                <nachname>Haßelmann</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Britta Haßelmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich drei Vorbemerkungen machen.</p>
        <p klasse="J">Erste Vorbemerkung. Die AfD hat fünf Monate gebraucht, um da anzukommen, wo sie heute ist, nämlich bei der Feststellung, dass der Deutsche Bundestag mehr ist als eine Plenarsitzung</p>
        <kommentar>(Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Die waren in Urlaub!)</kommentar>
        <p klasse="O">und dass das heißt, dass man ganz schön unter Dampf sein kann und im Dauerlauf und ziemlich gut organisiert sein muss, wenn man als Abgeordneter seinen vielfältigen Aufgaben, die man hat, nachkommen will.</p>
        <kommentar>(Zuruf von der AfD: Das wollen wir ja ändern!)</kommentar>
        <p klasse="O">Immerhin fünf Monate! Vor fünf Monaten haben wir die Ausschüsse eingesetzt. Ab da sickerte so langsam durch, dass der Deutsche Bundestag ein Arbeitsparlament ist.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Zweite Vorbemerkung. Ich lasse mir von einem Abgeordneten – ich glaube, das sehen die meisten von Ihnen so –, der den Abstimmungszettel zur geheimen Wahl der Kanzlerin auf dem Herrenklo fotografiert</p>
        <kommentar>(Zuruf von der SPD: Pfui!)</kommentar>
        <p klasse="O">und sich damit bei Twitter brüstet, zum Thema „Würde des Hauses“ gar nichts sagen.</p>
        <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP und der LINKEN – Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Der lacht so dämlich, das findet der auch noch witzig!)</kommentar>
        <p klasse="J">Dritte kurze Vorbemerkung. Ein Rechtsausschussvorsitzender sollte eigentlich wissen, dass der Antrag, den wir gerade beraten, kein Geschäftsordnungsantrag ist,</p>
        <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD und der FDP)</kommentar>
        <p klasse="O">sondern ein Antrag an den Deutschen Bundestag zur Änderung der Geschäftsordnung.</p>
        <p klasse="J">So weit meine Vorbemerkungen. Da ist noch Luft nach oben,</p>
        <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP und der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">das ist für mich an diesem Abend wieder einmal klar geworden.</p>
        <p klasse="J">Jetzt zur Sache. Wir haben 24 ordentliche Ausschüsse, 17 davon tagen vormittags, 7 tagen am Nachmittag und dürfen laut Geschäftsordnung nicht parallel zur Regierungsbefragung stattfinden, da alle Abgeordneten die Möglichkeit haben sollen, an der Regierungsbefragung teilzunehmen. Wir haben einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss. Wir haben elf Unterausschüsse des Deutschen Bundestages. Wir haben eine Reihe von Kommissionen und Beiräten.</p>
        <p klasse="J">Nun zum sehr inhaltslosen Antrag, der uns vorliegt. Als Ergänzung zu § 20 der Geschäftsordnung schlägt die AfD vor, dass sich die Sitzungen des Bundestages nicht zeitlich mit Ausschusssitzungen überschneiden dürfen.</p>
        <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Genau das steht da!)</kommentar>
        <p klasse="O">In § 60 der Geschäftsordnung soll geändert werden, dass Ausschusssitzungen nicht gleichzeitig mit Plenarsitzungen stattfinden dürfen.</p>
        <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Das steht da auch! Das haben Sie richtig vorgelesen!)</kommentar>
        <p klasse="O">Wer sich nun mit der Frage beschäftigt: „Was sollen wir denn dann tun?“ – Sie verstehen: Ausschusssitzungen sollen nicht parallel zum Plenum und Plenum nicht parallel zu Ausschusssitzungen stattfinden –, und erwartet, dass eine Fraktion dieses Hauses zu diesem komplexen Vorgang einen Vorschlag macht, hat sich geirrt.</p>
        <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD, der FDP und der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Das einzig Substanzielle ist, diese beiden Paragrafen der Geschäftsordnung aufzuführen und zu sagen: Das muss geändert werden.</p>
        <p klasse="J">Jetzt zum Ernst der Sache: Meine Damen und Herren, Sie können sich demnächst ein flotteres Tempo angewöhnen, dann schaffen Sie es vielleicht auch, Ausschussarbeit, Kommissionsarbeit, Beiratsarbeit, Plenararbeit, Fragestunde und Kontrolle der Regierung unter einen Hut zu kriegen. Ich würde mich auch fragen: Wollen Sie eigentlich auch Wahlkreisarbeit machen?</p>
        <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP und der LINKEN – Dr. Matthias Bartke [SPD]: Urlaub!)</kommentar>
        <p klasse="O">Denn Wahlkreisarbeit umfasst die Fragen: Wie gehen wir eigentlich mit der Vermittlung unserer Arbeit nach außen um? Wie stehen wir Rede und Antwort in unseren Wahlkreisen für das, was wir tun? Machen wir Bürgersprechstunden? – Wer von Ihnen hat eigentlich ein Wahlkreisbüro?</p>
        <kommentar>(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Drei! – Weitere Zurufe von der CDU/CSU und der SPD)</kommentar>
        <p klasse="O">Oder konzentrieren Sie sich voll auf den Laden hier?</p>
        <p klasse="J">Wenn eine Fraktion versucht, das Parlament und die Arbeit des Parlaments verächtlich zu machen – das ist im Kern das, was der Kollege vorhin versucht hat –, dann sage ich: Dafür gibt es keinen Anlass. Wir versuchen, die Arbeit hier im Plenum und die Arbeit im Wahlkreis unter einen Hut zu kriegen. Das ist verdammt schwer. Man muss immer wieder neu nachdenken und reflektieren, wie man das schafft.</p>
        <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Sie Arme!)<a id="S2778" name="S2778" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">Das ist eine Herausforderung für jede und jeden von uns. Ich bin froh, dass wir gemeinsam – bei aller Unterschiedlichkeit in den Positionen – diese Art, die Arbeit der Abgeordneten lächerlich machen zu wollen, nicht zulassen.</p>
        <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP und der LINKEN)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
        <p klasse="J_1">Als nächster Redner hat das Wort der Kollege Jürgen Braun für die AfD.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Alexander Ulrich [DIE LINKE]: Nächste Woche ist wieder Urlaub, Herr Braun!)</kommentar>
      </rede>