<rede id="ID1912004600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002140">
						<name>
							<vorname>Horst</vorname>
							<nachname>Seehofer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Horst Seehofer , Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
    <p klasse="J_1">Herr Curio, wir sollten uns in der Politik auch an den Wahrheiten orientieren. Sie wissen: Seit Jahren bin ich Verfechter einer begrenzten Zuwanderung, weil nur dann die Humanität im Lande funktionieren kann. Dabei bleibe ich auch.</p>
    <p klasse="J">Bei der Seenotrettung haben wir bisher in 14 Monaten, also in mehr als einem Jahr, ganze 225 Personen in Deutschland aufgenommen. Jetzt sage ich Ihnen in aller Offenheit: Bei 225 Personen, die wir vor dem Ertrinken gerettet haben,</p>
				<kommentar>(Dr. Gottfried Curio [AfD]: Nein, es geht um den Weitertransport!)</kommentar>
    <p klasse="O">sollten wir, glaube ich, solche Diskussionen nicht führen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
    <p klasse="O">Wir nehmen an einem Tag auf den Landrouten die doppelte Zahl von Flüchtlingen auf,</p>
				<kommentar>(Dr. Gottfried Curio [AfD]: Schlimm genug!)</kommentar>
    <p klasse="O">als wir in einem ganzen Jahr in der Seenotrettung aufgenommen haben.</p>
    <p klasse="J">Dann habe ich mit den anderen Staaten vereinbart – leider wird das nicht ausreichend veröffentlicht –: Sollte sich das verändern, weil die Schleuser plötzlich hier eine Möglichkeit sehen, ihre skrupellosen Geschäfte zu betreiben, dann kann ich sofort um 15 Uhr erklären: Deutschland ist nicht mehr bereit. – Und das würde ich auch erklären bei Missbrauch. Dann ist es nämlich keine Seenotrettung mehr; dann ist es ein Taxidienst zwischen Afrika und Europa.</p>
				<kommentar>(Beifall des Abg. Hansjörg Müller [AfD])</kommentar>
    <p klasse="O">– Sie dürfen auch klatschen, wenn Sie der Meinung sind, dass das richtig ist.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Herr Curio, wenn Sie mögen, eine Nachfrage. – Bitte.</p>
			</rede>