<rede id="ID1912002100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002140">
						<name>
							<vorname>Horst</vorname>
							<nachname>Seehofer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Horst Seehofer, Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
    <p klasse="J_1">Wir als Bund unterstützen die Bundesländer, die zuständig sind, massiv mit 2 000 Polizeibeamten, die in der Flugbegleitung tätig sind. Damit auch das mal öffentlich genannt ist: Für circa 40 Flüchtlinge, die zurückgeführt werden, brauchen wir 100 Polizeibeamte. Daneben unterstützen wir die Bundesländer sehr stark bei der Beschaffung von Ersatzpapieren. Oft bedeutet ja das Fehlen von Papieren Schwierigkeiten.</p>
    <p klasse="J">Ich möchte mir jetzt nicht anmaßen, eine neue, zusätzliche Kompetenz für den Bund und für mich zu fordern. Ich würde mir das zutrauen, aber weil immer gesagt wird, es gebe Abschiebungshindernisse, kann ich nur darauf hinweisen: Bei uns leben circa 18 000 Menschen aus Afghanistan, die keinen Schutzbedarf bei uns haben. Wir als Bund organisieren Sammelflüge mit Polizeibegleitung des Bundes, und ich sage Ihnen jetzt: Wenn der Freistaat Bayern</p>
				<kommentar>(Marian Wendt [CDU/CSU]: Und Sachsen!)</kommentar>
    <p klasse="O">– und Sachsen, aber der Freistaat Bayern ist ein bisschen größer – –</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Oben leuchtet eine rote Ampel, Herr Seehofer.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11002140">
						<name>
							<vorname>Horst</vorname>
							<nachname>Seehofer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Horst Seehofer, Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
    <p klasse="J_1">Herr Präsident, wenn ich das zu Ende sagen darf! Dafür spare ich die Zeit bei anderen Antworten wieder ein.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Trotzdem müssen wir uns alle gemeinsam an die Regeln halten.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11002140">
						<name>
							<vorname>Horst</vorname>
							<nachname>Seehofer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Horst Seehofer, Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
    <p klasse="J_1">Ich bin sehr regelkonform. – Ohne Bayern und Sachsen wäre der Flieger weitgehend leer.</p>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Danke sehr, Herr Bundesminister. – Gibt es dazu noch Nachfragen? – Bitte, Herr Kollege Wendt, Sie haben eine Nachfrage zu diesem Thema.</p>
			</rede>