<rede id="ID1912004800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002140">
						<name>
							<vorname>Horst</vorname>
							<nachname>Seehofer</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Horst Seehofer , Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
    <p klasse="J_1">Erwarten wir nicht.</p>
				<kommentar>(Dr. Gottfried Curio [AfD]: Doch, steht im Koalitionsvertrag – wörtlich!)</kommentar>
    <p klasse="O">– Aber das ist eine Höchstgrenze, die wir, jedenfalls solange ich in der Verantwortung bin, nie erreicht haben und auch in diesem Jahr nicht erreichen werden.</p>
				<kommentar>(Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Übrigens sind die Menschen nicht illegal! – Gegenruf des Abg. Marian Wendt [CDU/CSU]: Natürlich!)</kommentar>
    <p klasse="O">Wir werden diesen Korridor weit unterschreiten.</p>
    <p klasse="J">Und jetzt konfrontieren Sie nicht einen Innenminister, der eine klare Vorstellung hatte und hat, wie wir an unseren Binnengrenzen vorgehen müssen, wenn sich da wieder andere Entwicklungen zeigen würden. Das ist ja vor einem Jahr hinreichend diskutiert worden. Deshalb bin ich mit den Maßnahmen, die die Koalition in den letzten Jahren beschlossen hat, sehr zufrieden, weil sie Wirkung zeigen. Wir haben jetzt 110 000 Menschen; darunter sind 20 000 Kinder im ersten Lebensjahr, die hier geboren worden sind. Das heißt: Wirklich über die Grenze kamen 90 000 Leute. Das ist der niedrigste Wert seit vielen Jahren.</p>
				<kommentar>(Filiz Polat [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Weil die Leute an der Grenze sterben!)</kommentar>
    <p klasse="O">Und da sollten wir als Deutscher Bundestag, die wir viele Gesetze dazu beschlossen haben, auch mal froh sein, dass unsere Gesetze in der Praxis ihre Wirkung entfalten.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Der Kollege Kraft möchte eine weitere Frage dazu stellen.</p>
			</rede>