<rede id="ID207309900">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004752">
            <name>
                <vorname>Karsten</vorname>
                <nachname>Hilse</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Karsten Hilse (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Landsleute! Es wendet mal wieder in Ihrem Entwurf, werte Kollegen der Union, und wie: Allein das
                    Wort „Wärmewende“ kommt zehnmal in Ihrem Antrag vor. Nach Energiewende, Agrarwende, Verkehrswende/Mobilitätswende soll nun auch die Wärme gewendet werden.</p>
                <kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Und die AfD!)</kommentar>
                <p klasse="O">Eine Fraktion voller Wendehälse – wenige Abgeordnete ausdrücklich ausgenommen –, laut Wiki Personen, die ihre Gesinnung stets der aktuellen
                    politischen Lage ohne eigene Überzeugung anpassen.</p>
                <p klasse="J">Doch wohin wenden Sie? Nach 16 Jahren Regierungsverantwortung unter der verantwortungslosen, skrupellosen und nunmehr glücklicherweise Ex-Kanzlerin
                    und zahllosen Wenden haben Sie immer noch nicht begriffen, dass alle Ihre Wenden allesamt im Nichts enden,</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">voran die Mutter aller Wenden, die Energiewende – die „Energiewende ins Nichts“, wie es Professor Hans-Werner Sinn unlängst so treffend formulierte.
                    Sie haben immer noch nicht begriffen, dass Ihre Wenden allesamt nur eines erreichen, nämlich alles, was dieses Land stark und wohlhabend gemacht hat, zu
                    verteuern, zu verbieten, zu vernichten, alles, was die Bürger mit ihrem Fleiß, ihrer Intelligenz, ihrer Kompetenz, ihrer Schaffenskraft erbaut haben, auf dem
                    Altar der grünen Klimareligion zu opfern. Alle Ihre Wenden fußen auf der absurden Annahme – der von Tausenden Wissenschaftlern widersprochen wird –, dass die
                    menschengemachten CO2-Emissionen das Klima maßgeblich beeinflussen.</p>
                <p klasse="J">Und es wird ja noch absurder: Selbst wenn man diesen unwissenschaftlichen Unsinn glaubte, ist der Einfluss Deutschlands marginal. Selbst unter den
                    schlimmsten Annahmen – also der höchsten angenommenen Klimasensitivität von CO2 und der längsten Verweildauer in der Atmosphäre – würde Deutschland, wenn es von
                    heute auf morgen kein einziges Gramm CO2 mehr ausstoßen würde, die hypothetische Erderwärmung um 0,000562 Grad verringern.</p>
                <p klasse="J">Ich weiß, für die Spezialisten auf der linken Seite sind solche Fachbegriffe wie „Klimasensitivität“ und „Verweildauer in der Atmosphäre“ eher
                    verwirrend.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Timon Gremmels [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">Deswegen wende ich mich an die CDU/CSU; da ist zumindest ein höheres geistiges Niveau zu vermuten. Allerdings haben Sie es in diesem Antrag
                    verstanden, dieses vermutete Niveau nicht abzurufen.</p>
                <kommentar>(Bernhard Herrmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Können Sie auch inhaltlich?)</kommentar>
                <p klasse="J">Da ist im Antrag davon die Rede – oder sollte man besser sagen: „da wird geschwollen geschwafelt“? –, dass stromgetriebene Wärmepumpen sozusagen aus
                    dem Nichts die Wärmeversorgung übernehmen sollen – mit Strom, den wir, auch dank Ihrer Politik, bald nicht mehr haben bzw. der, wenn wir ihn dann bekommen, für
                    Otto Normalverbraucher unbezahlbar ist.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Da wird ein Luftschloss nach dem anderen gebaut, zum Beispiel wenn Sie davon schwafeln, „Wärmewende-Reallabore“ einzurichten oder „Energiespeicher im
                    großen Umfang vorzuhalten“ – die aber leider noch erfunden werden müssen; denn die vorhandenen Energiespeicher wie Kohle, Öl, Gas oder Uran lehnen Sie ja
                    schlussendlich ab</p>
                <kommentar>(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Zu Recht!)</kommentar>
                <p klasse="O">und wollen, so wie die grünen Kommunisten, alsbald aus ihnen aussteigen.</p>
                <p klasse="J">Was also soll das? Entweder Sie haben ausgereifte, erprobte Produkte und Verfahren, die besser und möglichst auch billiger sind als die bestehenden,
                    und führen die auf breiter Front ein – dann geht jede Wende von selbst –, oder – und das ist Ihr Weg und der Weg des gesamten Hauses – Sie haben sie nicht.
                    Stattdessen bauen Sie ein Luftschloss nach dem anderen, nennen es „Reallabore“, „Grünen Wasserstoff“ oder einfach „erneuerbare Energien“ – Hauptsache, es klingt
                    gut.</p>
                <p klasse="J">Dazu füttern Sie dann noch die Erbauer von Vogelschreddern und die Märchenerzähler in den Medien mit teuren Subventionen, erzählen den Menschen: „Im
                    Himmel ist Jahrmarkt“, vernichten parallel, aber konsequent die gesamte vorhandene, noch funktionierende wertschöpfende Infrastruktur Deutschlands und mit ihr
                    Millionen von Arbeitsplätzen.</p>
                <kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Können Sie auch was zum Thema sagen?)</kommentar>
                <p klasse="J">Ihr Antrag dient der Zerstörung Deutschlands, er soll sie beschleunigen.</p>
                <kommentar>(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie wollen gemeinsam mit den grünen Kommunisten unser Land auf dem Altar der Klimareligion opfern. Dazu werden wir weder Ihnen noch sonst jemandem
                    jemals unsere Stimme geben, sondern wir werden Sie mit Ihrer Klimaschutzideologie auf jede demokratische und legale Art und Weise bekämpfen.</p>
                <p klasse="J">Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Timon Gremmels [SPD]: Drei Minuten nichts zu sagen, ist auch eine Kunst!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für Bündnis 90/Die Grünen hat das Wort der Kollege Bernhard Herrmann.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der SPD)</kommentar>
            </rede>