<rede id="ID197004300">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11001478">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Angela</vorname>
                <nachname>Merkel</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundeskanzlerin</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundeskanzlerin</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:</p>
        <p klasse="J_1">Wollen wir durchzählen? Wir können beide durchzählen, und dann werden wir sehen, dass wir unterhalb von 14 landen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004740">
            <name>
                <vorname>Martin</vorname>
                <nachname>Hebner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Hebner (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Jetzt sehen wir, Frau Merkel, wie nervös Sie geworden sind, weil Sie mich unterbrochen haben.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU: Oh!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie sehen im Prinzip auch ganz klar, dass innerhalb der Tagung auch vom Regierungssprecher Marokkos die rechtliche Bindung klar betont wurde. Er hat ganz klar wörtlich gesagt, dass die entsprechende rechtliche Bindung für alle teilnehmenden Staaten und auch die Verpflichtung der Umsetzung gegeben sind. Sie und Ihre Delegation haben diesen Aussagen mit keinem Wort widersprochen. Sie haben es einfach hingenommen. Um es nochmals zu betonen: Der Antrag wurde nicht als Side­letter abgegeben.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege Hebner, bei Nachfragen ist Gelb schon Rot, nicht?</p>
        <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD, der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Andrea Nahles [SPD]: Das kann ich nicht bestätigen!)</kommentar>
        <p klasse="J">Jetzt hat das Wort die Bundeskanzlerin.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11001478">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Angela</vorname>
                <nachname>Merkel</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundeskanzlerin</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundeskanzlerin</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:</p>
        <p klasse="J_1">Ich entschuldige mich natürlich für die Unterbrechung. Ich wollte nur sagen: Als Physikerin geht es mir bei den Zahlen wirklich um die Wahrheit.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Es ist so: Wenn nächste Woche der Pakt in der UNO-Vollversammlung noch einmal zur Debatte steht, dann kann ein Mitgliedstaat Abstimmung verlangen. Diese Abstimmung muss dann so erfolgen, dass zwei Drittel der vertretenen Länder der VN dem zustimmen, und dann ist es für alle gültig. Das ist nun mal so, wenn es um Mehrheitsentscheidungen geht. Es ist dann gültig . Ich bitte, auf das Wort zu achten.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Die nächste Frage stellt die Kollegin Gitta Connemann, CDU/CSU.</p>
      </rede>