<rede id="ID2019906900">
                <p klasse="redner">
        <a id="r69"/>
        <redner id="999990121">
            <name>
                <vorname>Wolfgang</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Wolfgang Schmidt, Bundesminister für besondere Aufgaben:</p>
                <p klasse="J_1">Also zum einen haben Sie vielleicht mitbekommen, dass ich mich bewerbe, auch Mitglied dieses Hohen Hauses zu werden. Ich bin es aber noch nicht, sondern stehe hier für die Bundesregierung. Zum anderen steht ein Mitglied des Hohen Hauses, das zur Frage der Mehrheit in diesem Hohen Hause etwas sagen könnte und das zufälligerweise auch noch fachlich dafür zuständig ist, zur Verfügung.</p>
                <p klasse="J">Von mir als Kanzleramtsminister noch ein Satz zum Bürgergeld, weil Sie das jetzt zum zweiten Mal ansprechen. Wir haben damals alle gemeinsam im Zusammenspiel mit den 16 Ländern ganz bewusst gesagt, dass wir es der Verwaltung ersparen wollen, dass die 1,2 Millionen Geflüchteten aus der Ukraine, die zunächst einen Aufenthaltstitel nach der Massenzustrom-Richtlinie haben, dann Asylanträge stellen, die alle im Bundesamt für Migration und Flüchtlinge bearbeitet werden müssen, wobei sie dann einen Bescheid für eine Ruhendstellung kriegen würden, weil sie ja schon einen Aufenthaltstitel haben, dann einen Antrag stellen müssten, dass sie das Verfahren weiter betreiben wollen, um eine Anerkennung als subsidiär schutzberechtigt zu bekommen, nur damit am Ende das Bürgergeld steht wie für alle anerkannten Schutzsuchenden.</p>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Minister.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990121">
            <name>
                <vorname>Wolfgang</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Wolfgang Schmidt, Bundesminister für besondere Aufgaben:</p>
                <p klasse="J_1">Das ist etwas, was das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil von 2012 festgelegt hat.</p>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Minister.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990121">
            <name>
                <vorname>Wolfgang</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Wolfgang Schmidt, Bundesminister für besondere Aufgaben:</p>
                <p klasse="J_1">Ich fände es ganz gut – ich habe vorhin gesagt: Fakten statt Fantasie –, wenn wir uns an den Fakten orientierten. – Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Rosemann.</p>
            </rede>