<rede id="ID209405500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004270">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Johannes</vorname>
                <nachname>Fechner</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Johannes Fechner (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Klassensprecher!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Klassensprecher bin ich in der Tat gewesen, erfolgreich.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU – Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Das war das einzige Amt, was Sie gut gemacht
                    haben!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich darf jetzt hier für die Ampelfraktionen begründen, warum wir den Beschluss des Ältestenrates für richtig halten.</p>
                <p klasse="J">Wir haben in den letzten Jahren immer 21 Sitzungswochen gehabt, manchmal 22 Sitzungswochen; das hing von den Schulferien oder von den Feiertagen
                    ab.</p>
                <kommentar>(Thorsten Frei [CDU/CSU]: In Baden-Württemberg!)</kommentar>
                <p klasse="O">Deswegen ist es ein ganz normaler, ganz üblicher Vorgang, dass der Ältestenrat 21 Sitzungswochen für ein Jahr festlegt – hier für das Jahr 2024. Wir
                    haben überhaupt kein Verständnis dafür, dass sich die AfD dagegenwendet;</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Das wissen Sie doch noch gar nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">denn gerade Sie, Herr Brandner, sind sowieso selten hier im Plenum.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie beteiligen sich kaum im Ausschuss. Bei der AfD wüsste man sowieso nicht, wenn wir mehr Sitzungswochen hätten, was sie mit der Zeit machen soll.
                    Bessere Vorbereitung? Ich glaube nicht, dass es was bringt.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Edgar Naujok [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Und gerade während der Sitzungen in den Abendstunden, die Sie ja verhindern wollen, findet man drüben in der Kneipe, in der DPG, mehr AfD-Abgeordnete
                    als hier im Plenum,</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Sehr billig!)</kommentar>
                <p klasse="O">um es mal ganz deutlich zu sagen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und des Abg. Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU] – Dr. Hendrik
                    Hoppenstedt [CDU/CSU]: Was machen die denn da?)</kommentar>
                <p klasse="J">Uns, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind vor allem die Wahlkreise wichtig. Je mehr Wochen wir hier in Berlin sind, desto weniger Wochen haben wir
                    Zeit, die Anliegen der Bürgerinnen und Bürger im Wahlkreis aufzunehmen, uns dort etwa mit Vertreterinnen und Vertretern von Vereinen und Verbänden, mit den
                    Bürgermeisterinnen und Bürgermeistern zu treffen.</p>
                <p klasse="J">Deswegen: Bevor Sie sich hier dagegenwenden und wir noch seltener im Wahlkreis sind, sorgen Sie erst mal dafür, dass Ihre Kollegen alle überhaupt
                    Wahlkreisbüros haben! Das dokumentiert ganz deutlich, wie egal der AfD die Bürgerinnen und Bürger eigentlich sind.</p>
                <kommentar>(Beifall der Abg. Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] – Zuruf des Abg. Edgar Naujok [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Es gibt so viele AfD-Abgeordnete, die keine Wahlkreisbüros haben. Und da wollen Sie jetzt hier in Berlin die Zahl der Sitzungswochen weiter erhöhen
                    und uns dadurch den Kontakt zu den Bürgerinnen und Bürgern erschweren. Das machen wir nicht mit. Der Ältestenrat hat völlig korrekt entschieden. Deswegen
                    bleiben wir dabei.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Für die AfD-Fraktion hat Herr Brandner das Wort.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
            </rede>