<rede id="ID2010605700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005106">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Ottilie</vorname>
                <nachname>Klein</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Ottilie Klein (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine gute Sozialpartnerschaft mit fairen Tarifverträgen ist eine der wichtigsten
                    Grundlagen unserer sozialen Marktwirtschaft. Der Dialog zwischen Gewerkschaften und Arbeitnehmervertretungen auf der einen und Arbeitgebern auf der anderen
                    Seite ist Voraussetzung für ein partnerschaftliches Miteinander und damit auch für gute Arbeitsbedingungen und sichere Arbeitsplätze. Und wir sehen: Wo es
                    Tarifbindungen gibt, da werden Angestellte meist besser bezahlt. Wo es Tarifbindungen gibt, können gute Kompromisse zu Arbeitszeiten, Urlaubsregelungen,
                    Weiterbildungsmöglichkeiten und vielem mehr gefunden werden. Besonders Frauen profitieren von Tarifverträgen; im Schnitt verdienen sie hier 9 Prozent mehr.
                    Unternehmen wiederum können sicherer planen, haben zufriedenere Angestellte und häufig eine höhere Arbeitskräftebindung – in Zeiten des Fachkräftemangels ein
                    nicht zu unterschätzender Vorteil.</p>
                <p klasse="J">Wir wissen zudem, dass die Tarifbindung in den Unternehmen am höchsten ist, die auch betriebliche Mitbestimmung haben. In der vergangenen
                    Legislaturperiode haben wir als unionsgeführte Bundesregierung mit dem Betriebsrätemodernisierungsgesetz die Gründung von Betriebsräten erleichtert und
                    betriebliche Mitbestimmung somit deutlich gestärkt.</p>
                <kommentar>(Bernd Rützel [SPD]: Wir wollten es ja Betriebsrätestärkungsgesetz nennen! – Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Warum klatscht eigentlich die
                    Union gerade nicht?)</kommentar>
                <p klasse="O">Für bestimmte Arbeitsverhältnisse ist dies von besonderer Bedeutung. Nehmen wir beispielsweise den Schichtdienst: Viele Beschäftigte klagen hier über
                    Schlafstörungen, Rückenschmerzen und Erschöpfung. Nach Ansicht von Experten werden viele dieser Probleme durch Schichtpläne verursacht, die die Bedürfnisse der
                    Beschäftigten nicht ausreichend berücksichtigen. In einigen Arbeitsbereichen sind Schicht- und Nachtarbeit nicht zu verhindern; aber Tarifverträge und die
                    Mitbestimmungsrechte von Betriebsräten können hier zu besseren Arbeitsbedingungen beitragen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie der Abg. Annika Klose [SPD] – Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir klatschen
                    jetzt mal!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich denke, so viel ist klar: Die Tarifbindung ist ein wichtiger Baustein unserer Arbeitswelt. Und deshalb sollte es uns tatsächlich Sorgen bereiten,
                    dass die Tarifbindung in den letzten Jahren stark abgenommen hat. Mittlerweile sind es nur noch 43 Prozent der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und damit
                    nicht einmal mehr jeder Zweite, der in einem Tarifvertrag beschäftigt ist. Wenn die Tarifbindung niedrig ist – das haben wir heute auch schon gehört –, dann
                    sollten wir darüber nachdenken, wie wir sie stärken und attraktiver machen können.</p>
                <kommentar>(Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Genau!)</kommentar>
                <p klasse="O">Deshalb haben wir übrigens als unionsgeführte Bundesregierung seinerzeit das Tarifautonomiestärkungsgesetz eingeführt.</p>
                <kommentar>(Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: „Seinerzeit“! Das ist schon ein bisschen länger her, ne? – Bernd Rützel [SPD]: Das war die Andrea Nahles
                    als Arbeitsministerin!)</kommentar>
                <p klasse="J">Eine rigide staatliche Einmischung aber in die Sozialpartnerschaft, wie sie Die Linke in regelmäßigen Abständen fordert, ist aber sicher nicht der
                    richtige Weg.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Marc Biadacz [CDU/CSU]: Sehr gut!)</kommentar>
                <p klasse="O">Diese Einflussnahme staatlicherseits steht ganz klar im Widerspruch zum Grundgedanken der Tarifautonomie; ich bin sehr dankbar, dass der Kollege Kober
                    das gerade ausgeführt hat. Die Tarifautonomie ist das grundgesetzlich verankerte Recht der Arbeitnehmer und Arbeitgeber, autonome Verträge ohne staatliche
                    Einflussnahme verhandeln zu können.</p>
                <kommentar>(Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Und wie will jetzt die Union die Tarifbindung stärken?)</kommentar>
                <p klasse="O">Und im Übrigen steht diese Art von staatlichen Eingriffen, wie Die Linke sie regelmäßig fordert, auch im Widerspruch nicht nur zu der Tarifautonomie,
                    sondern sie mindern auch den Wert von Arbeitnehmer- und Arbeitgebervertretungen.</p>
                <p klasse="J">Der richtige Weg kann deshalb nur eine Zusammenarbeit der Sozialpartner auf Augenhöhe sein. Nur durch eine echte, gelebte Tarifautonomie können für
                    beide Seiten, Arbeitgeber und Arbeitnehmer, lebensnahe, passgenaue Lösungen für die jeweilige Situation gefunden werden.</p>
                <kommentar>(Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber das ist doch gerade schon der Fall! Wo ist denn die Lösung?)</kommentar>
                <p klasse="O">Denn was für ein Unternehmen mit 200 oder 500 Beschäftigten vielleicht ein gangbarer Weg sein kann, könnte für einen kleinen Handwerksbetrieb eine
                    Überforderung bedeuten, ausufernde Bürokratie mit sich bringen und schlimmstenfalls Arbeitsplätze gefährden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, zukunftsorientierte Lösungen brauchen belastbare Kompromisse und eine starke Sozialpartnerschaft. Der Staat kann das
                    nicht leisten.</p>
                <kommentar>(Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist ein bisschen widersprüchlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und in einer sozialen Marktwirtschaft mit starken sozialen Leitplanken, wie wir sie haben, soll er das auch gar nicht. Haben wir doch auch mal
                    Vertrauen in die Menschen und trauen es ihnen zu, dass sie im Dialog gemeinsam die besten Lösungen für eine gute betriebliche Zusammenarbeit finden!</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie haben doch gerade die Zahlen zitiert! Sie haben doch gesagt, wie die Zahlen
                    nach unten gehen!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Mathias Papendieck ist der nächste Redner für die SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
            </rede>