<rede id="ID2019010800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r108"/>
        <redner id="11003702">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Volker</vorname>
                <nachname>Wissing</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Digitales und Verkehr</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMDV</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Volker Wissing, Bundesminister für Digitales und Verkehr:</p>
                <p klasse="J_1">Die A 45 war ein erschreckendes Beispiel zum einen für eine vernachlässigte Infrastruktur und zum anderen auch für eine verfehlte Priorisierung bei der Infrastrukturpolitik. Man hat die Sanierung der Brücke 2017 zurückgestellt, um sie dann 2021 von einem Tag auf den anderen vom Verkehr nehmen zu müssen. Das sind Fehlentscheidungen gewesen.</p>
                <p klasse="J">Ich war wenige Tage im Amt, als diese Brücke ausfiel, und habe dann zwei Dinge verändert. Zum Ersten habe ich ein neues Priorisierungsprogramm aufgelegt. Wir orientieren uns jetzt nicht mehr an den Brückennoten, sondern am Traglastindex und an der Netzbedeutung der Brücke. Das ist neu. Damit erreichen wir eine höhere Präzision und sorgen dafür, dass sich der Fehler der Vorgänger nicht wiederholt.</p>
                <p klasse="J">Zum Zweiten habe ich ein neues Konzept auf den Weg gebracht. Diese Brücke wurde als erste funktional ausgeschrieben, und die Bauzeit hat eine wesentliche Rolle bei der Vergabe gespielt; auch das ist erstmals von mir gemacht worden bei einem so großen Brückenprojekt. Deswegen ist die Bauzeit deutlich kürzer, als sie in der Vergangenheit gewesen ist. Und dies ist ein Beispiel für Best Practice, wie wir sie auch in Zukunft anwenden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie der Abg. Dorothee Martin [SPD])</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Wir haben noch zwei Nachfragen. Herr Brandner.</p>
            </rede>