<rede id="ID199807200">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004807">
            <name>
                <vorname>Rüdiger</vorname>
                <nachname>Lucassen</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Rüdiger Lucassen (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Liebe Landsleute auf der Tribüne und draußen am Bildschirm! Der Bundestag wird gleich über die Verlängerung des sogenannten Stabilisierungseinsatzes in Mali abstimmen, und – Achtung, Spoiler – in den Reihen von CDU/CSU und SPD werden alle Abgeordnete ihre Hände heben</p>
        <kommentar>(Dr. Marcus Faber [FDP]: Nein! Die Karte einwerfen!)</kommentar>
        <p klasse="O">und diesen zum Scheitern verurteilten Einsatz der Bundeswehr um ein weiteres Jahr verlängern.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Henning Otte [CDU/CSU]: Ihnen fällt nichts anderes ein!)</kommentar>
        <p klasse="O">Die Abgeordneten der Regierungsparteien werden das tun, weil sie es seit 1993 immer so taten, jedes einzelne Mal. Damals, vor 26 Jahren, brachte die Regierung ihren ersten Antrag für einen Auslandseinsatz in Somalia ein. Seitdem stimmte der Bundestag 195‑mal über den Beginn oder die Verlängerung eines Auslandseinsatzes deutscher Streitkräfte ab. Von diesen 195 Anträgen stimmte das deutsche Parlament – Sie werden es bestimmt erraten – 195‑mal zu. Verlässlich wie in Nordkorea, meine Damen und Herren!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Jetzt zu Ihrem Mali-Antrag.</p>
        <kommentar>(Henning Otte [CDU/CSU]: Na, jetzt sind wir ja mal gespannt!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ja, hören Sie gut zu! – Die Bundesregierung spricht immer von einer robusten Friedensmission. Was ist für die Bundesregierung „robust“? Kampfeinsatz? Unter Punkt 3 – Auftrag – heißt es: „aktiver Schutz des Mandats von MINUSMA durch das Bekämpfen asymmetrischer Angriffe“. Klingt robust. Nur kann Militär keine Angriffe bekämpfen. Angriffe finden statt, und Soldaten können sie abwehren. Bekämpfen könnte die Bundeswehr aber feindliche Truppen, irreguläre Kämpfer oder Terroristen. Das tut sie aber nicht; denn eine Seite weiter heißt es im Antrag:</p>
        <p klasse="Z">Die Teilnahme an Operationen zur Terrorismusbekämpfung ist weiterhin nicht vom Auftrag erfasst.</p>
        <p klasse="O">Also kein Kampf. Was versteht die Bundesregierung also unter „robust“?</p>
        <p klasse="J">Dann heißt es weiter: „Waffen- und Munitionsmanagement“. Was ist das? Entwaffnet die Bundeswehr Rebellen? Nein, darf sie nicht. Was versteht die Bundesregierung also unter „robust“?</p>
        <p klasse="J">Der ganze Antrag ist ein Papier zur Verschleierung, gespickt mit Worthülsen, wo die Soldaten eigentlich Klarheit bräuchten. Das ist unredlich, feige und angesichts der Tatsache, dass Sie unsere Männer und Frauen dieser Gefahr aussetzen, zutiefst verantwortungslos.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)<a id="S11796" name="S11796" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Die Sicherheitslage in Mali verbessert sich nicht; sie verschlechtert sich stetig. Sie sprechen in Ihrem Antrag mal von „fragil“, mal von „angespannt“, an anderer Stelle von „unbeständig“. Das Wetter im April ist unbeständig, meine Damen und Herren Abgeordnete. Für einen militärischen Einsatz mit über 1 000 deutschen Soldaten ist eine so unpräzise Sprache fehl am Platz.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich frage mich auch: Wo ist der Beitrag des General­inspekteurs bei so einem Antrag? General Zorn ist der höchste militärische Berater der Bundesregierung. Warum lässt er eine solche Verschleierung und eine so unpräzise Auftragserteilung zu? Er ist Vorgesetzter, er hat Fürsorgepflicht, und es sind seine Soldaten, die dieses Tarnen und Täuschen der Bundesregierung ausbaden müssen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Es sind nicht nur die schlecht mandatierten Auslandseinsätze; das Gesamtbild dieser Regierung in der Sicherheits- und Militärpolitik ist völlig aus den Fugen geraten.</p>
        <kommentar>(Dr. Marcus Faber [FDP]: Ihres auch!)</kommentar>
        <p klasse="O">Zu Hause, an der Heimatfront, da bricht es zusammen: Einsatzbereitschaft des Großgeräts – mangelhaft; Personalgewinnung – mangelhaft; Beschaffungswesen – dysfunktional. Auf der anderen Seite aber Hunderte Millionen Euro für Projekte wie die „Gorch Fock“ und für externe Berater, die sich das BMVg zur Beute machen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Gleich werden also die Abgeordneten von CDU/CSU und SPD die Hände heben und den Mali-Einsatz verlängern, zum 196. Mal. Es ist ihnen egal, dass diese strategielose Politik dort scheitert, –</p>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss, Herr Kollege.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004807">
            <name>
                <vorname>Rüdiger</vorname>
                <nachname>Lucassen</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Rüdiger Lucassen (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">– egal, wie desolat die Lage der Bundeswehr im Heimatbetrieb ist, und egal, welche Risiken die Soldaten für diesen unsinnigen Einsatz auf sich nehmen.</p>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, ein letzter Satz.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004807">
            <name>
                <vorname>Rüdiger</vorname>
                <nachname>Lucassen</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Rüdiger Lucassen (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Jawohl. – Eines bewundere ich dann doch an Ihnen, liebe Kollegen: dass Sie sich morgens noch im Spiegel anschauen können.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zurufe von der CDU/CSU: Oh! – Dr. Marcus Faber [FDP]: Weil wir nicht Sie sehen müssen!)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Als nächster Redner hat für die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Henning Otte das Wort.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
      </rede>