<rede id="ID2011301800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004291">
						<name>
							<vorname>Sebastian</vorname>
							<nachname>Hartmann</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Sebastian Hartmann (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Die Frage des Abgeordneten der Rechtsaußenfraktion eröffnet die Möglichkeit</p>
				<kommentar>(Zuruf von der AfD: Hilflos!)</kommentar>
				<p klasse="O">– auch mit Blick auf unsere Mitbürgerinnen und Mitbürger, die diese Debatte verfolgen –, auf einen Punkt deutlich hinzuweisen:</p>
				<kommentar>(Zurufe von der AfD: Ahnungslos! – Verantwortungslos! – Gegenruf der Abg. Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hören Sie doch zu!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das Umfeld, in dem Migration stattfindet, braucht eine Willkommenskultur. Wir wollen eine Fachkräftemigration. Wir befinden uns in einem internationalen Wettbewerb um die besten Köpfe.</p>
				<kommentar>(Dr. Christina Baum [AfD]: Deutschlandabschaffer!)</kommentar>
				<p klasse="J">Meine Damen und Herren, wer diese Fraktion regelmäßig in diesem Haus ertragen muss,</p>
				<kommentar>(Zuruf von der AfD: … der lernt wenigstens was!)</kommentar>
				<p klasse="O">der erlebt, dass ein gesellschaftliches Klima des Hasses geschaffen wird, in dem Angst verbreitet wird</p>
				<kommentar>(Dr. Malte Kaufmann [AfD]: Statistik! Haben Sie Angst vor Zahlen?)</kommentar>
				<p klasse="O">und Ressentiments gegen Menschen mit einer Migrationsgeschichte geschaffen werden. Dies muss uns als Demokratinnen und Demokraten dazu leiten, dass diese Fraktion aus allen deutschen Parlamenten zu fliegen hat.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Zuruf von der SPD: Jawohl! – Dr. Bernd Baumann [AfD]: Das entscheidet der Wähler, und nicht Sie! Blasierte Überheblichkeit!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wenn uns das gelungen ist, liebe Mitbürgerinnen und Mitbürger, dann werden wir im internationalen Wettbewerb als weltoffenes, als tolerantes Land die besten Fachärzte gewinnen.</p>
				<kommentar>(Norbert Kleinwächter [AfD]: Nein, werden Sie nicht! Die sind doch bisher schon nicht gekommen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir werden die freien Stellen in Krankenhäusern und in der Pflege besetzen. Die Busse werden wieder fahren. Es wird keinen Mangel in den Berufen geben, in denen wir seit Jahren, seit Jahrzehnten so viele offene Stellen haben.</p>
				<kommentar>(Norbert Kleinwächter [AfD]: Trotz 2,5 Millionen gekommener Flüchtlinge fahren die Busse nicht!)</kommentar>
				<p klasse="J">Aber lassen Sie uns mit den rückwärtsgewandten Debatten aufhören. In unserem Gesetz sind die Voraussetzungen eindeutig geregelt: Arbeitsplatz, die Chancenkarte mit einem klaren Punktesystem, um im internationalen Wettbewerb zu bestehen, und der Familiennachzug mit Lebensunterhaltssicherung.</p>
				<kommentar>(Norbert Kleinwächter [AfD]: Sagen Sie mal was zu den Steuern und Abgaben!)</kommentar>
				<p klasse="O">Lassen Sie diese Verhetzung nicht zu!</p>
				<p klasse="J">Mein Appell zum Schluss an die demokratische Fraktion der CDU/CSU lautet:</p>
				<kommentar>(Lachen bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich weiß, dass Migration ein umstrittenes Thema ist. Aber lassen Sie uns in diesem erfolgreichen Land, der erfolgreichsten Republik, die wir je auf deutschem Boden hatten,</p>
				<kommentar>(Lachen des Abg. Norbert Kleinwächter [AfD])</kommentar>
				<p klasse="O">das Thema Migration zu einem beiderseitigen Vorteil gestalten.</p>
				<kommentar>(Norbert Kleinwächter [AfD]: Eigenlob stinkt, Herr Hartmann!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir werden um die besten Lösungen streiten. Aber die Art und Weise, wie hier manche Auftritte stattfinden, wie manche Worte gewählt und Debatten geführt werden, ermöglichen das, was wir eben gehört haben.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
				<p klasse="J_1">Der nächste Redner ist für die CDU/CSU-Fraktion Marc Biadacz.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>