<rede id="ID199504100">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004662">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Bernd</vorname>
                <nachname>Baumann</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Bernd Baumann (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Es ist ja so, dass wir hier im Bundestag kontroverse Themen diskutieren. Deswegen sind wir alle hier, und dafür sind die Debatten da. Es kann auch hitzig werden, es kann auch rhetorisch werden, es kann auch ein Austausch stattfinden. Aber was wir doch bitte nicht machen sollten, ist, dass wir uns verleumderisch begegnen und behaupten, wir hätten gesagt, wir wollten den Parlamentsbetrieb systematisch behindern.</p>
        <kommentar>(Jan Korte [DIE LINKE]: Der war gut! Ausgerechnet Sie! – Weitere Zurufe von der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Wir haben genau das Gegenteil gesagt, nämlich: Wir werden das nicht machen.</p>
        <p klasse="J">Was wir machen, ist: Wir setzen Wahlen auf für das Vizepräsidentenamt, das uns zusteht. Sie lehnen Kandidat auf Kandidat ab. Wir stellen daraufhin wieder einen neuen Kandidaten zur Wahl. Das kostet den Bundestag, in dem eigentlich Debatten stattfinden sollten, wertvolle Zeit. Sie behindern den Parlamentsbetrieb,</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Jan Korte [DIE LINKE]: Ja, das ist Demokratie! Demokratie nennt man das!)</kommentar>
        <p klasse="O">indem Sie verhindern, dass wir, die wir von 6 Millionen Wählern hier reingewählt wurden, einen Vizepräsidenten bekommen.</p>
        <kommentar>(Sonja Amalie Steffen [SPD]: Das ist Demokratie!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie behindern!</p>
        <p klasse="J">Worauf es mir in erster Linie ankommt: Hören Sie mit den Verleumdungen auf! Sagen Sie, wer von uns gesagt haben soll, dass wir den Parlamentsbetrieb systematisch behindern wollen! Frau Steffen, Sie haben gelogen! Sagen Sie, welche Quellen Sie haben, oder schweigen Sie still!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Eckhardt Rehberg [CDU/CSU]: Er kann sich nicht benehmen! Das ist sein Problem!)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Frau Kollegin, wollen Sie darauf antworten? – Bitte schön.</p>
      </rede>