<rede id="ID2015609800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r123"/>
        <redner id="11004088">
            <name>
                <vorname>Caren</vorname>
                <nachname>Lay</nachname>
                <fraktion>Die Linke</fraktion>
            </name>
        </redner>Caren Lay (Die Linke):</p>
                <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Kein Zweifel: Deutschland hat die Digitalisierung verschlafen. Insofern ist es schon erstaunlich, dass nun ausgerechnet die Union, die das 16 Jahre zu verantworten hatte und 500 Funklöcher hinterlassen hat, jetzt sagt: Deutschland muss smarter werden. – Nun ja.</p>
                <kommentar>(Widerspruch bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Auch wir als Linke freuen uns über mehr schlaue Vernetzungen in den Städten und in den Regionen. Aber für uns ist klar: „Smart“ ist nur, wenn die Menschen im Vordergrund stehen und nicht der Profit großer Techkonzerne.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der Linken)</kommentar>
                <p klasse="O">„Smart“ ist nur, wenn die Daten in Bürgerhand bleiben. „Smart“ ist nur, wenn die technische Infrastruktur bei den Kommunen liegt.</p>
                <p klasse="J">Nur, was nützen uns intelligente Städte, wenn sie nicht sozial sind? Letzte Woche hat mich ein Mieter angesprochen, der mit seiner Miete gerade so hinkommt. Jetzt soll er auf einmal 2 800 Euro für Heizkosten nachzahlen.</p>
                <kommentar>(Dr. Gesine Lötzsch [Die Linke]: Unglaublich!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wer das nicht zahlen kann, fliegt raus.</p>
                <kommentar>(Lars Rohwer [CDU/CSU]: Thema!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und wer in Berlin eine Wohnung mietet, muss heute 21 Prozent mehr zahlen als noch vor einem Jahr.</p>
                <kommentar>(Dr. Jan-Marco Luczak [CDU/CSU]: Was hat das mit Smart City zu tun?)</kommentar>
                <p klasse="O">Und in anderen Städten sieht es nicht besser aus. Wer soll sich das Wohnen überhaupt noch leisten können?</p>
                <kommentar>(Beifall bei der Linken – Lars Rohwer [CDU/CSU]: Smart City war das Thema!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Wohnungskrise spitzt sich zu. Der Mietenwahnsinn nimmt kein Ende.</p>
                <p klasse="J">Seit Jahren hören wir: Wohnen ist die soziale Frage unserer Zeit. Aber nichts ist passiert. Hilft die Ampelregierung dabei? Leider nein: kein soziales Mietrecht; die Ziele beim sozialen Wohnungsbau werden gerissen. Die Mieterinnen und Mieter werden hängen gelassen vom Kanzler, von der Bauministerin und vom Justizminister. Die Hängepartie muss beendet werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der Linken)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Kollegin Lay. – Nächste Rednerin ist die Kollegin Dunja Kreiser, SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>