<rede id="ID2010513600">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005192">
            <name>
                <vorname>Jessica</vorname>
                <nachname>Rosenthal</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jessica Rosenthal
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Kollege Albani, ich glaube, wir wären schon bei ganz anderen Zahlen
                    angekommen, wenn wir unsere gemeinsame Energie nicht in Rumgepolter investieren würden, sondern in die jungen Menschen, die die Aufmerksamkeit verdient
                    haben.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Stephan Albani [CDU/CSU]: Ja, wo sind Sie denn? Wo sind Sie denn? Sie sagen die Termine ab!
                    Sie sprechen mit ihnen gar nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich möchte über genau diese jungen Menschen jetzt sprechen.</p>
                <p klasse="J">Ich will überhaupt nicht drumherum reden: Die Trends, die wir im aktuellen Berufsbildungsbericht sehen</p>
                <kommentar>(Stephan Albani [CDU/CSU]: Irgendwann reicht es!)</kommentar>
                <p klasse="O">und die sich fortgesetzt haben, wenn man das mal mit dem letzten Jahr vergleicht, sind alarmierend und besorgen mich. Ich glaube, sie besorgen uns
                    alle</p>
                <kommentar>(Stephan Albani [CDU/CSU]: Ja! Sehr wohl!)</kommentar>
                <p klasse="O">und sollten uns alle auch besorgen. Die Zahl der Anfänger/-innen in der dualen Ausbildung ist leicht gestiegen.</p>
                <kommentar>(Stephan Albani [CDU/CSU]: 1,3 Prozent!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber man muss auch sagen, dass die Zahlen im schulischen Bereich gesunken sind.</p>
                <p klasse="J">Ein Trend, der mich ganz besonders besorgt, ist die Frage, wie viele junge Menschen eigentlich ohne Berufsausbildung sind. 2,6 Millionen, das sagt
                    sich so einfach – 2,6 Millionen! Aber was ist das für eine riesige Anzahl von jungen Menschen,</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Das ist das Ergebnis der SPD-Bildungspolitik!)</kommentar>
                <p klasse="O">die ohne Fundament, ohne Berufsausbildung in diesem Land sind!?</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD – Dr. Götz Frömming [AfD]: Da klatschen Sie! Wer ist denn für Bildung verantwortlich?)</kommentar>
                <p klasse="O">Deshalb ist es so wichtig, dass wir uns diesen Trends entgegenstellen; und das tun wir als Ampel, anders als das jetzt gerade dargestellt wurde.</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Das ist doch nicht zu fassen! – Stephan Albani [CDU/CSU]: Ihr sollt euch nicht entgegenstellen, ihr sollt was tun!)</kommentar>
                <p klasse="J">Einerseits geht es um demografische Effekte. Da machen wir jetzt ein sehr gutes Fachkräfteeinwanderungsgesetz – eines, das wir schon längst hätten
                    haben sollen, liebe Union.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Stephan Albani [CDU/CSU]: Haha! – Zuruf des Abg. Norbert Kleinwächter
                    [AfD])</kommentar>
                <p klasse="J">Und was die 2,6 Millionen Menschen angeht, die ich bereits angesprochen habe – ich sage es noch mal: 2,6 Millionen! –: Für die Zukunft von diesen
                    2,6 Millionen Menschen, die eben nicht in gesicherten Arbeitsverhältnissen sind, sondern auch ganz besonders immer wieder Arbeitslosigkeit ausgesetzt sind,</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Das ist Ihre Klientel!)</kommentar>
                <p klasse="O">schaffen wir die Ausbildungsplatzgarantie. Das ist ein echter Meilenstein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Zurufe der Abg. Stephan Albani [CDU/CSU] und Norbert Kleinwächter
                    [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Denn dadurch bekommen junge Menschen das Recht auf eine Berufsausbildung – gerade auch diejenigen, die es schwer haben, in Ausbildung zu kommen.</p>
                <p klasse="J">Aber natürlich ist das nicht der einzige Trend, den wir sehen. Es geht auch darum, dass wir viele unbesetzte Ausbildungsstellen haben, und das – mein
                    Kollege hat es gerade schon gesagt – regional sehr unterschiedlich.</p>
                <kommentar>(Stephan Albani [CDU/CSU]: Deswegen brauchen wir keine Ausbildungsgarantie!)</kommentar>
                <p klasse="O">Auch hier haben wir Maßnahmen auf den Weg gebracht, die dagegenwirken sollen; denn es geht ja um Lösungen für das Problem. Wir wollen mit der
                    Mobilitätsförderung, die wir jetzt auf den Weg bringen, dafür sorgen, dass junge Menschen Unterstützung haben, dass sie, wenn sie ihre Ausbildung woanders
                    starten, nach Hause fahren können. Wir wollen – auch das wurde schon erwähnt; ich unterstreiche es noch mal – mit dem Programm „Junges Wohnen“ endlich
                    Azubi-Wohnheime schaffen.</p>
                <kommentar>(Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">Ich möchte an alle appellieren, dass wir das vor Ort auch wirklich voranbringen. Wir brauchen Azubi-Wohnheime in unserem Land.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir wollen dafür sorgen – darum geht es –, dass junge Menschen sagen: Eine Ausbildung ist für mich die beste Option. – Das wollen wir schaffen. Dafür
                    müssen wir natürlich auch die Berufsorientierung stärken – ja, auch an Gymnasien, aber eben nicht nur. Auch das tun wir.</p>
                <p klasse="J">Ich bin mir aber auch sicher – da geht es dann wieder um die Frage „Wie breit ist eigentlich das Commitment?“ –, dass wir die Schulterbreite dadurch
                    stärken müssen, dass wir gleiche Standards in der Berufsorientierung schaffen. Es muss egal sein, an welcher Schule ein Kind ist. Es muss deutlich werden, dass
                    alle immer die gleiche Qualität von Berufsorientierung erfahren. Davon sind wir viel zu weit entfernt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Es geht auch um die Steigerung von Attraktivität. Es geht um gute Bezahlung in der Ausbildung. Das ist ein klarer Appell nicht nur an die Politik,
                    sondern auch an die Unternehmen: Wir müssen gute Löhne zahlen, auch für Menschen, die in Ausbildung sind.</p>
                <p klasse="J">Wir brauchen auch in der Schule eine gute Qualität. Deshalb bleiben wir als SPD dabei, dass wir den Pakt für berufsbildende Schulen unbedingt
                    brauchen; denn wir müssen die Berufsorientierung an den Schulen stärken, aber eben auch an den berufsbildenden Schulen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich sage auch deutlich: Wir brauchen die Möglichkeit, dass junge Menschen bezahlbar zu ihrer Arbeitsstätte kommen. Deshalb bin ich der festen
                    Überzeugung, dass wir auch für Azubis ein 29-Euro-Ticket brauchen; das ist dringend notwendig. Trotzdem dürfen wir den ländlichen Raum nicht vergessen. Es ist
                    nötig, dass ein 16-Jähriger auch im ländlichen Raum da hinkommt, wo er hinkommen muss.</p>
                <kommentar>(Stephan Albani [CDU/CSU]: Dann macht es doch! – Katrin Staffler [CDU/CSU]: Macht es doch einfach!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dafür, glaube ich, brauchen wir noch viel breitere Lösungen.</p>
                <p klasse="J">Ich denke, wir können uns gemeinsam diesen alarmierenden Trends entgegenstellen. Da ist noch viel zu tun.</p>
                <kommentar>(Stephan Albani [CDU/CSU]: Ihr sollt tun, nicht stellen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben viel auf den Weg gebracht. Ich würde mich sehr freuen, –</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005192">
            <name>
                <vorname>Jessica</vorname>
                <nachname>Rosenthal</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jessica Rosenthal
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">– wenn wir auf dieser Ebene konstruktiv für junge Menschen in diesem Land arbeiten würden.</p>
                <p klasse="J">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Als Nächstes erhält Nicole Höchst für die AfD-Fraktion das Wort.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
            </rede>