<rede id="ID2012111000">
            <p klasse="redner">
               <a id="r110"/>
               <redner id="999990119">
                  <name>
                     <vorname>Nancy</vorname>
                     <nachname>Faeser</nachname>
                     <rolle>
                        <rolle_lang>Bundesministerin des Innern und für Heimat</rolle_lang>
                        <rolle_kurz>Bundesministerin BMI</rolle_kurz>
                     </rolle>
                  </name>
               </redner>Nancy Faeser, Bundesministerin des Innern und für Heimat:</p>
            <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Oster. – Erst einmal freue ich mich, dass Sie das Fachkräfteeinwanderungsgesetz offensichtlich doch gut finden. Ich hätte mich sehr gefreut, wenn die CDU/CSU zugestimmt hätten.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            <p klasse="J">Sie sprechen zu Recht einen Punkt an. Es sind sehr viel Gutqualifizierte nach Deutschland gekommen, insbesondere aus Syrien. Mittlerweile gibt es viele syrische Ärzte. Wir haben ja einen massiven Ärztemangel, bei dem wir die besten Kräfte brauchen, um sie einzusetzen. Deswegen haben wir im Fachkräfteeinwanderungsgesetz auch den Spurwechsel drin, sodass es mit der Integration in den Arbeitsmarkt schneller geht. Ich glaube, das ist ein wichtiger Punkt, der durch die Abgeordneten in das Fachkräfteeinwanderungsgesetz reinformuliert wurde.</p>
            <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            <p klasse="J">Ich glaube, dass wir in der Berufsvermittlung sowie in der Weiter- und Fortbildung viel tun müssen, damit es gelingt, dass die, die bereits hier sind, auch in ihren entsprechenden Berufen arbeiten können.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
            <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
            <p klasse="J_1">Ich bedanke mich bei den Ministerinnen, die für die Befragung zur Verfügung gestanden haben.</p>
         </rede>