<rede id="ID206310900">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004091">
            <name>
                <vorname>Ralph</vorname>
                <nachname>Lenkert</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Ralph Lenkert (DIE
                    LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Kolleginnen und Kollegen! Anhörungen zu Gesetzentwürfen haben neuerdings Konsequenzen und führen sogar zu
                    Verbesserungen. Das macht die Ampel besser als die Union. Dass man bei den heutigen Preisen für 2023 auf zusätzliche Kosten durch den Brennstoffemissionshandel
                    verzichten sollte, das hat die Ampel nach der Anhörung verstanden. Da muss man schon mal Danke sagen. Danke!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Timon Gremmels [SPD]: Aber jetzt, Ralph!)</kommentar>
                <p klasse="J">Allerdings hatte ich gehofft, Sie verzichten dauerhaft auf die Einführung einer CO2-Steuer im Abfallbereich. Es ist schon bitter, dass auch die Ampel
                    beim Klimaschutz Konzerne aus der Verantwortung entlässt und diese Verantwortung auf Bürgerinnen und Bürger abwälzt. Statt die wachsenden Kunststoffmengen bei
                    Verpackungen zu verringern, beschränkt sich die Regierung auf das Recyceln von Kunststoffen.</p>
                <kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Das kommt in einem anderen Gesetz! – Lisa Badum [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Kein CO2-Preis ist sozial am ungerechtesten!)</kommentar>
                <p klasse="J">Liebe Bürgerinnen und Bürger, die Europäische Union führte richtigerweise eine Abgabe auf Kunststoffprodukte ein. Jährlich müssen die Mitgliedstaaten
                    jetzt diese Abgabe an die EU abführen. 1,37 Milliarden Euro wird Deutschland 2022 an die EU überweisen. Aber das zahlt Deutschland aus Steuermitteln. Wieso
                    eigentlich? Weil die Bundesregierung sich nicht traut, diese Abgabe von den Handelskonzernen und der Kunststoffindustrie einzutreiben. Daher wächst die Menge an
                    Kunststoffen weiterhin Jahr für Jahr an, Ressourcenverschwendung und Klimafolgen inklusive. Und wir Bürgerinnen und Bürger bezahlen dies mit mehr und mehr
                    Steuergeld. Unfassbar!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Damit Deutschland die Klimaziele trotzdem erreicht, belastet die Regierung ab 2024 Verbraucherinnen und Verbraucher und verteuert die Abfallgebühren
                    um 1 Milliarde Euro durch CO2-Steuern. Selbst bei Klimaschutz verschont diese Regierung wieder die Konzerne, und die Bevölkerung muss doppelt bezahlen. Das
                    lehnt Die Linke ab.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir fordern: Schluss mit der Sonderentlastung der Handelskonzerne und Kunststoffhersteller! Die müssen die 1,37 Milliarden Euro selbst bezahlen. Statt
                    wachsende Abfallmengen hinzunehmen, fordern wir mehr Pfandsysteme für Klimaschutz.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Lisa Badum [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das eine schließt das andere nicht aus, Ralph! Das muss halt ins Laufen
                    kommen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Und ändern Sie das Verpackungsgesetz! Hersteller verkaufen immer öfter weniger Inhalt in viel zu großen Verpackungen. Das ist arglistige
                    Verbrauchertäuschung und klimaschädlich. Das gehört verboten!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Kolleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen, Sie doktern an Symptomen herum, Sie wälzen Klima- und Umweltschutz auf Bürgerinnen und Bürger
                    ab. Die Linke will die Ursachen beseitigen und nimmt die Verursacher, die Wirtschaft, in die Verantwortung. Das macht den Unterschied.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege Lenkert. – Das Wort hat nunmehr der Kollege Timon Gremmels, SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD – Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE] hält sein Smartphone hoch)</kommentar>
                <p klasse="O">– Kollege Birkwald, es gab schon Redner, die haben eine Minute eingespart.</p>
                <kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Ja, aber Kleinvieh macht auch Mist! – Ralph Lenkert [DIE LINKE]: Aber prozentual! – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]:
                    24 Sekunden von drei Minuten!)</kommentar>
            </rede>