<rede id="ID2021018800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r188"/>
        <redner id="11005091">
            <name>
                <vorname>Gerrit</vorname>
                <nachname>Huy</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Gerrit Huy (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Werte Kollegen! Die stark steigenden Sozialversicherungsbeiträge in Deutschland verringern das Nettoeinkommen der arbeitenden Bürger und beeinträchtigen die Wettbewerbsfähigkeit unserer Unternehmen. Da verwundert es schon, dass sich die Ampel mit der Beantwortung dieser Anfrage acht Monate Zeit gelassen hat. Offenbar war ihr die Daseinsvorsorge für die eigenen Bürger kein dringendes Anliegen. Stattdessen hat sie ihre Zeit bei der Cannabisfreigabe, dem Selbstbestimmungsgesetz, der Schnelleinbürgerung, der Energiewende versenkt – alles nichts Gutes für unsere Bürger. Ihre Antworten zur Zukunft der Sozialversicherung lassen sich dann auch in einem einzigen Satz zusammenfassen: Wir wissen es nicht, wir haben keine Ideen. – Die Bürger werden der Ampel dafür in drei Wochen die Rote Karte zeigen.</p>
                <p klasse="J">Die AfD hingegen hat klare Vorstellungen für die Zukunft unserer Sozialversicherung, und wir kennen auch die Zahlen:</p>
                <p klasse="J">Das Rentenniveau zum Beispiel ist viel zu niedrig. Die Rente nach 45 Arbeitsjahren mit Durchschnittsverdienst lässt in Großstädten bestenfalls ein Leben auf Bürgergeldniveau zu. Das ist ein unerträglicher Zustand, den wir ändern wollen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Umgekehrt sind unsere Krankenversicherungsbeiträge mit aktuell 17,5 Prozent circa doppelt so hoch wie die in Österreich oder der Schweiz, wo es eine vergleichbar gute Gesundheitsversorgung gibt. Diese Länder brauchen auch keine separate Pflegeversicherung, die bei uns noch einmal extra kostet. Insgesamt belaufen sich jetzt die Pflichtversicherungsbeiträge für Krankheit und Pflege auf über 20 Prozent. Das ist weltweit einmalig. Wir wollen diese Kosten senken, indem wir Doppelstrukturen abschaffen, Verwaltungskosten reduzieren und Dokumentationspflichten auf das Notwendige reduzieren.</p>
                <p klasse="J">Ein weiterer kostentreibender Faktor ist auch hier der Zuzug von Ausländern. Sie stellen 50 Prozent der Bürgergeldempfänger und zahlen als solche selbst keine Krankenversicherungsbeiträge. Anders als vorgesehen, übernimmt der Bund aber nur ein Drittel ihrer Kosten. Den Rest zahlen die gesetzlich Versicherten in Form höherer Beiträge. Das wollen wir selbstverständlich ändern. Der Bund hat es gewollt, der Bund muss es zahlen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Auch unter den Arbeitslosengeldbeziehern sind Ausländer stark überrepräsentiert. Die Kosten hier werden in den nächsten Jahren auch durch Kurzarbeit und Arbeitsplatzabbau weiter steigen. Wir planen deshalb in der Arbeitslosenversicherung keine Kürzungen, werden aber die langjährig Versicherten durch längere Auszahlungszeiten besserstellen und die Zahlungen für kurzzeitig Versicherte etwas beschneiden.</p>
                <p klasse="J">Der millionenfache Zuzug hat auch die Mieten stark erhöht. Der Staat treibt diese zusätzlich an, indem er direkt für die Unterbringung der Einwanderer mitbietet. Es fehlen heute eine Dreiviertelmillion Wohnungen in Großstädten. Leider gibt es auch kaum Sozialwohnungen. Während Deutsche im Schnitt sieben Jahre auf eine Sozialwohnung warten müssen, werden sie ohne Wartezeit in der Regel an Flüchtlinge vergeben.</p>
                <kommentar>(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Das ist eine Lüge! – Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">– Doch, für sie wurden sogar ganze Neubausiedlungen geschaffen. Aber haben Sie mal gehört, dass für Rentner neue Wohnungen gebaut worden sind? Im Gegenteil, Rentner mussten sogar an mehreren Orten ihre angestammten Heime verlassen, damit diese in Flüchtlingsunterkünfte umgewidmet werden konnten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Es ist diese offensichtliche Hintanstellung der eigenen Bürger, die einen Spaltpilz in unsere Gesellschaft getrieben hat – unnötigerweise; denn deutsche Bürger geben gerne etwas an Notleidende, gerade auch diejenigen, die es selbst nicht so üppig haben.</p>
                <kommentar>(Stephan Thomae [FDP]: Das stimmt alles nicht, was Sie sagen! Es lohnt sich kaum, zuzuhören!)</kommentar>
                <p klasse="O">Viele von ihnen haben ein besonders großes Herz. Umso mehr dürfen sie erwarten, dass deutsche Politiker auch ihre Interessen nachdrücklich vertreten. Stattdessen wurden Wohnraum, Lebensmittel, Heizung, Sprit durch eine sinnlose Energiewende künstlich verteuert.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Und das versprochene Klimageld? Das Klimageld wurde vergessen.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, für die AfD stehen immer die eigenen Bürger an erster Stelle.</p>
                <kommentar>(Stephan Thomae [FDP]: Und Russland!)</kommentar>
                <p klasse="O">Erst die damit verbundene innere Einigkeit gibt unserem Land die Kraft, auch Dritten sinnvoll zu helfen.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Stephan Thomae [FDP]: Gut, dass es vorbei ist!)</kommentar>
            </rede>