<rede id="ID2011204500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005219">
            <name>
                <vorname>Stefan</vorname>
                <nachname>Seidler</nachname>
                <fraktion>Fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Stefan Seidler
                    (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Frau Präsidentin! Ja, liebe Union, ich weiß gar nicht, ob ich mich darüber wundern oder freuen soll,</p>
                <kommentar>(Thomas Bareiß [CDU/CSU]: Freuen!)</kommentar>
                <p klasse="O">wie oft Sie heute das Wort „Wasserstraßen“ in den Mund genommen haben. Hätten Sie das in den letzten 16 Jahren gemacht, wäre beispielsweise der
                    Nord-Ostsee-Kanal nicht so marode, wie er jetzt ist.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP – Henning Rehbaum [CDU/CSU]: Das ist sachlich falsch! – Weitere Zurufe
                    von der CDU/CSU: Oah!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte mich auf die im Gesetzentwurf enthaltene Umsetzung einer EU-Richtlinie zur grundsätzlichen Begrenzung der Genehmigungszeit von
                    Verkehrsprojekten zur Verwirklichung des europäischen Verkehrsnetzes konzentrieren. Für mich ist das ein Schritt in die richtige Richtung; denn bei den
                    europäischen Verkehrskorridoren hakt es immer wieder gewaltig: beim Brenner-Nordzulauf, beim Ausbau der Rheintalbahn zur NEAT und bei uns im Norden bei der
                    Hinterlandanbindung der Fehmarnbeltquerung.</p>
                <p klasse="J">Immer wieder werde ich von Kolleginnen und Kollegen aus Dänemark gefragt, ob das mit dem Ausbau der Hinterlandanbindung zum Fehmarnbelt-Tunnel auch
                    funktioniert. Das besorgt sie sehr. Aus zahlreichen politischen Gesprächen weiß ich, dass auf deutscher Seite viel dafür getan wird, um das Projekt zu
                    beschleunigen. Und wenn alles gut geht, dann klappt es auch mit der pünktlichen Fertigstellung des Fehmarnsund-Tunnels –wenn alles gut geht.</p>
                <p klasse="J">Aber so sollte es nicht sein. Wir sollten uns mehr zutrauen als nur das Prinzip Hoffnung. Wir brauchen Verlässlichkeit bei der Verkehrswende und in
                    der Zusammenarbeit mit unseren Partnern. Insgesamt sollten grenzüberschreitende Verkehrsprojekte mehr Aufmerksamkeit bei uns im Bundestag und in der
                    Bundesregierung erhalten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und des Abg. Valentin Abel [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Denn, liebe Kolleginnen und Kollegen: Verkehr ist keine nationale Sache. Wir müssen mit unseren Partnern zusammenarbeiten, um den Verkehrssektor
                    nachhaltig zu transformieren.</p>
                <p klasse="J">Natürlich geht es da um den Ausbau der großen europäischen TEN-V-Achsen – aber nicht nur. Wir müssen uns auch den Verbindungen abseits der Magistralen
                    zuwenden und deren Ausbau gezielt vorantreiben.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Hier liegt bei überschaubaren Investitionen ein sehr großes Potenzial. Ich denke da etwa an die Verbindung zwischen Flensburg und Sonderburg – Städte,
                    die eng beieinander liegen, eng miteinander vernetzt sind, aber zwischen denen, weil eine Grenze sie teilt, kein attraktives Verkehrsangebot vorhanden ist. Die
                    Kommission sagt, sie will sich solcher Verbindungen annehmen, –</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Kollege Seidler, das müssen wir jetzt in die Ausschussberatungen verschieben. Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005219">
            <name>
                <vorname>Stefan</vorname>
                <nachname>Seidler</nachname>
                <fraktion>Fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Stefan Seidler
                    (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">– wenn das Kernnetz vollendet ist. Ich sage: So lange können wir nicht warten. Wir müssen jetzt anpacken.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP und der LINKEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Das Wort hat Matthias Gastel für die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
            </rede>