<rede id="ID205107700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005194">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Thorsten</vorname>
							<nachname>Rudolph</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Thorsten Rudolph (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Haase, ich finde es völlig legitim, dass Sie das für sich so empfinden und das so sehen. Wenn Sie mal in einem Fußballstadion waren und das
                    Lied gehört haben, beispielsweise bei der Europameisterschaft, dann wissen Sie vielleicht, welche Bedeutung das Lied heute hat.</p>
				<p klasse="J">Ich glaube, der ganz zentrale Punkt an der Stelle ist, dass das, was eben auch der Finanzminister gesagt hat, die Botschaft an die Bürger/-innen
                    dieses Landes ist: Keiner muss in diesem Winter hungern und frieren. Keiner bleibt zurück.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Christian Haase [CDU/CSU]: Das darf man ja sagen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Und genau das, was damals passiert ist – Heysel, meine ich, 1985 –, -</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Früher hat die SPD mal Wohlstand versprochen!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Entschuldigung, lassen Sie ihn bitte antworten.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005194">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Thorsten</vorname>
							<nachname>Rudolph</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Thorsten Rudolph (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">– das darf in diesem Winter nicht passieren. Die Lage, so wie sie ist, ist dramatisch. Deshalb ist diese Koalition mit ihrem
                    65-Milliarden-Euro-Entlastungspaket höchst verantwortungsvoll und gibt den Bürgerinnen und Bürgern ein Signal, sodass sie mit Zuversicht in diesen Winter gehen
                    können und sich nicht wegen dieser Preisschocks Sorgen machen müssen, dass sie ihr Leben, ihre Wohnung, ihr Essen nicht mehr finanzieren können.</p>
				<p klasse="J">Ich glaube, in der Hinsicht drückt dieser Claim das aus, was wir tun, und gibt auch genau die Zuversicht, die wir brauchen.</p>
				<p klasse="J">Danke.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Wir führen die Debatte fort, und der nächste Redner ist Wolfgang Wiehle, AfD-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
			</rede>