<rede id="ID202103200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003566">
						<name>
							<vorname>Julia</vorname>
							<nachname>Klöckner</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Julia Klöckner (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Also, erstens kann man das sicherlich im Protokoll nachlesen, was Sie gesagt haben. Und zweitens: Besser ist der Vorwurf durch Ihre Wortmeldung hier eben nicht geworden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Wenn Sie behaupten, es sind nur einige, die keine korrupten Pseudodemokraten sind, dann finde ich das peinlich.</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Immerhin!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Nicht „immerhin“.</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Gemein!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Wissen Sie, jetzt mal unter uns: –</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Wir sind jetzt hier nicht im Dialog. Das Wort hat Frau Klöckner.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003566">
						<name>
							<vorname>Julia</vorname>
							<nachname>Klöckner</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Julia Klöckner (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">– Sie können ja Ihre Parteitage so abhalten. Aber es gibt schon einen gewissen Stil in diesem deutschen Parlament. Die Bürgerinnen und Bürger, die dafür arbeiten, dass wir bezahlt werden, haben es nicht verdient, wie Sie sich hier vor- und aufführen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der FDP sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE])</kommentar>
				<p klasse="O">Und deshalb sage ich noch mal: Ich weise für alle in dieser Gesamtheit zurück, dass dieser Deutsche Bundestag – teilweise, vollkommen</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Teilweise!)</kommentar>
				<p klasse="O">oder in Prozentsätzen – aus „korrupten Pseudodemokraten“ besteht. Sie machen Herrn Putin mit solchen Aussagen alle Ehre.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Zuruf von der AfD: Vielen Dank!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Wir fahren in der Debatte fort. Das Wort hat der Kollege Timon Gremmels für die SPD-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP – Jens Spahn [CDU/CSU]: Jetzt gibt es wieder Geschrei, Geschrei, Geschrei!)</kommentar>
			</rede>