<rede id="ID2020916200">
                <p klasse="redner">
        <a id="r162"/>
        <redner id="11003259">
            <name>
                <vorname>Annette</vorname>
                <nachname>Widmann-Mauz</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Annette Widmann-Mauz (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das NS-Regime verfolgte seine menschenverachtende Ideologie unerbittlich – getrieben vom völkischen Rassenwahn, von eugenischen Theorien und ökonomischem Nützlichkeitsdenken.</p>
                <p klasse="J">Einer der Ärzte, die für die Massenvernichtung in Auschwitz verantwortlich waren, war Dr. Horst Schumann. Seine berüchtigte berufliche Karriere im NS-Regime begann aber nicht dort, sondern als Leiter der ersten NS-Tötungsanstalt in Grafeneck. Dort ließen er und andere innerhalb von 14 Monaten über 10 000 Menschen mit Behinderungen und psychischen Erkrankungen ermorden. Später führte er grausame Sterilisationsversuche in Auschwitz durch. Von den rund 100 Beamten, Ärzten, Pflegekräften, die an der Vernichtung in Grafeneck beteiligt waren, wurden nur drei verurteilt, und das lediglich wegen Beihilfe.</p>
                <kommentar>(Dr. Kirsten Kappert-Gonther [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Grafenecker Ärzte kamen nie vor Gericht. Horst Schumann arbeitete nach dem Krieg bis zu seiner Flucht ins Ausland 1951 als Arzt in Gladbeck. Das Verfahren gegen ihn nach seiner Auslieferung wurde 1971 wegen angeblicher Verhandlungsunfähigkeit eingestellt.</p>
                <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Rückblick auf unsere Nachkriegsgeschichte muss uns das zu denken geben, vor allen Dingen, wenn es darum geht, wie wenig Aufmerksamkeit dieses Menschheitsverbrechen so lange in unserem kollektiven Erinnern und Gedenken hatte.</p>
                <p klasse="J">300 000 Menschen mit Behinderungen und psychischen Erkrankungen, die den sogenannten NS-„Euthanasie“-Morden zum Opfer fielen, und weitere 400 000 Frauen und Männer, die auf der Grundlage des Gesetzes zur Verhütung erbkranken Nachwuchses zwangssterilisiert wurden – sie endlich als Verfolgte des NS-Regimes anzuerkennen, ist mehr als notwendig und angemessen.</p>
                <p klasse="J">Viele der Überlebenden lebten ihr Leben oft in Scham, Isolation und ohne die Chance auf Wiedergutmachung für das ihnen zugefügte Leid. Weil über das Schicksal der kranken, behinderten oder als asozial stigmatisierten Mitglieder oft auch in den Familien geschwiegen wurde, blieben Angehörige und ihre Nachkommen zum Teil ahnungs- und sprachlos. Bis heute fällt es vielen nicht leicht, sich mit der eigenen Familiengeschichte auseinanderzusetzen. Nicht leicht ist es aber auch für diejenigen, die mehr wissen wollen, sei es über die Opfer, sei es über die Täter.</p>
                <p klasse="J">Die genauen Abläufe, die zahlenmäßige Dimension und das Ausmaß der Verstrickung staatlicher Stellen und des medizinischen und pflegerischen Personals in die Verbrechen sind nach wie vor nicht abschließend erforscht. Angehörigen fehlen dadurch wichtige Zugänge zu Informationen. Bis heute sind nicht alle Namen der Opfer bekannt – allein in Grafeneck von fast 1 000 Menschen. Ihnen müssen und wollen wir gerecht werden, zum Beispiel, indem wir die lückenlose Aufklärung und Aufarbeitung ermöglichen. Darüber hinaus wollen wir, dass Gedenkstätten, medizinethische und historische Institutionen und Familienangehörige von Opfern gezielt vernetzt werden.</p>
                <p klasse="J">Das rassistische Konzept der sogenannten Volksgemeinschaft und die Vorstellungen über die sogenannte Erbgesundheit, die Kategorisierung in höher- und minderwertiges Leben haben sich nicht erst im Nationalsozialismus, sondern schon seit Ende des 19. Jahrhunderts in der Gesellschaft festgefressen. Und sie wirken bis heute nach.</p>
                <p klasse="J">Die verurteilte Leiterin einer psychiatrischen Anstalt erklärte im Tübinger Prozess, die Opfer in Grafeneck seien – ich zitiere – „sanft und ohne Grauen hinübergeschlummert“; sie habe „nicht getötet, sondern nur erlöst“. Zitat Ende. Dass gerade Mediziner und Pflegekräfte zu diesen Verbrechen in der Lage waren, entsetzt mich immer wieder aufs Neue.</p>
                <p klasse="J">Die Aufklärung all dieser Verbrechen voranzutreiben und die Erinnerung daran wachzuhalten, ist und bleibt unsere Verpflichtung, an den Stätten des Grauens genauso wie an den Stätten und Orten, an denen diese grausamen Ideen und Theorien entwickelt und von wo aus sie verbreitet wurden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Den Opfern geben wir Raum in unseren Gedanken und Herzen, indem wir hinter den Zahlen nach ihren Namen suchen und ihre Geschichten erzählen.</p>
                <p klasse="J">Die sogenannte „Euthanasie“ war nach dem jüdischen Soziologen Zygmunt Bauman eine „Möglichkeit der Moderne“. Liebe Kolleginnen und Kollegen, sie bleibt es, wenn wir die ihr zugrunde liegenden Denkmuster ignorieren und verharmlosen. Genau dem widersetzen wir uns heute mit diesem überfraktionellen Antrag von SPD, CDU/CSU, FDP und Grünen bewusst, gemeinsam und entschlossen.</p>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Kollegin. – Nächster Redner ist der Beauftragte der Bundesregierung für die Belange von Menschen mit Behinderungen, Jürgen Dusel.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>