<rede id="ID207318100">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004859">
            <name>
                <vorname>Martin</vorname>
                <nachname>Reichardt</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Reichardt
                    (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Heute Abend reden wir über einen Gesetzentwurf, der zum Ziel hat, eine EU-Richtlinie
                    umzusetzen. Die Umsetzung von Richtlinien der Europäischen Union ist leider grundsätzlich zwingend. Wir aber wollen nicht zum Abnickverein für EU-Vorlagen
                    werden, vor allem dann nicht, wenn sie Arbeitgeber mit Bürokratie belasten und für Eltern und pflegende Angehörige keine Verbesserung bedeuten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir lehnen daher diesen Gesetzentwurf ab und steigen nun in den linken Ideologiesumpf hinab und kommen zum Antrag der SED-Nachfolger: „28 Tage
                    Elternschutz für den zweiten Elternteil ab Geburt des Kindes einführen“. Perverserweise versenkt dieser linke Antrag eine durchaus diskutierbare Grundforderung
                    im frauenverachtenden und menschenfeindlichen linken Sumpf der Ideologie. Den Linken geht es nicht um Familienpolitik. Die Linken missbrauchen die
                    Familienpolitik als Vehikel zur Durchsetzung der jede Biologie leugnenden Genderideologie.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Widerspruch bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Im Antrag wird unter anderem folgender Unsinn formuliert – ich zitiere –:</p>
                <p klasse="Z">Denn wie die Richtlinie feststellt, wirkt es sich auf eine Mutter oder gebärende Personen (im weiteren Mutter genannt) positiv aus …</p>
                <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Bei so viel Biologieleugnerei ist es natürlich selbstverständlich, dass Frau Nina Stahr von den Grünen diesen Antrag im Ausschuss inhaltlich lobte.
                    Sie machte damit erneut deutlich, dass die gesamte Ampelkoalition inklusive der FDP diesen ideologischen Unsinn teilt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Nina Stahr [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Den Sie einfach noch nicht verstehen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Formulierung „gebärende Person (im weiteren Mutter genannt)“ zeigt, dass selbst die Linken beim sprachlichen Umsetzen ihres ideologischen Unsinns
                    ins Schleudern kommen. Darum möchte ich Ihnen mit dem Sprachgebrauch des Normalbürgers helfen.</p>
                <kommentar>(Zurufe von der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Frauen, die als einziger Teil der Menschheit auf natürlichem Wege gebärfähig sind, haben während der Schwangerschaft einen Babybauch. Auch bei Männern
                    kann es zwar lebenslang zur Bildung eines Bauches kommen, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Dieser wird dann aber im Volksmund aufgrund seines Zustandekommens richtigerweise als „Bierwampe“ oder „Wohlstandsbauch“ bezeichnet.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD – Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Linke und Ampel verleugnen die Existenz von Biologie und Wissenschaft und erfinden immer neue Geschlechter und erniedrigen Frauen zu gebärfähigen
                    Körpern, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Linke und Grüne gefallen sich darin, die Welt über Frauenrechte zu belehren, und erniedrigen die Frauen in Deutschland. Formulierungen wie „schwangere
                    Personen“ und „gebärfähige Körper“ sind falsche Formulierungen. Jeder Mensch weiß: Nur echte Frauen können auf natürliche Weise Kinder bekommen; –</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004859">
            <name>
                <vorname>Martin</vorname>
                <nachname>Reichardt</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Reichardt
                    (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">– solche, deren eingebildetes Frausein aus Plastikbrüsten und Perücken besteht, eben nicht.</p>
                <kommentar>(Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Das war so, das ist so, und das bleibt so, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf: Diese Zeiten sind lange vorbei! Gott sei Dank! – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was für ein armseliger Typ! –
                    Weitere Zurufe)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Nicole Bauer gibt ihre Rede zu Protokoll.<sup>2</sup>
        <fussnote>Anlage 14 </fussnote>
    </p>
                <p klasse="J">Als nächste Rednerin folgt Gökay Akbulut für Die Linke.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
            </rede>