<rede id="ID2012714700">
                <p klasse="redner">
        <a id="r170"/>
        <redner id="11004304">
            <name>
                <vorname>Alexander</vorname>
                <nachname>Hoffmann</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Alexander Hoffmann (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es sind grausige Bilder und Schilderungen, die uns in diesen Tagen und Stunden aus Israel erreichen. Diese Bilder schmerzen und verstören, nicht nur deshalb, weil Bundesbürger betroffen sind, sondern auch, weil unsere Brüder und Schwestern aus Israel betroffen sind.</p>
                <p klasse="J">Wenn ich hier stehe, sage ich Ihnen: Ich weiß eigentlich nicht, was für mich ekelerregender und abscheulicher ist: die Bilder und Schilderungen, die wir bekommen, oder der Umstand, dass auf deutschen Straßen und Plätzen Menschenmassaker, Vergewaltigungen, Verschleppungen bejubelt werden. Das wird gefeiert, für die Kinder gibt es Süßigkeiten, und es gibt Begleitmusik.</p>
                <p klasse="J">Wenn wir uns das anschauen – das sage ich Ihnen –, dann müssen wir es einordnen, und wir müssen die Frage stellen: Welche Konsequenzen knüpfen wir daran? Und wenn wir das einordnen – das sage ich Ihnen auch ganz ehrlich –, dann dürfen wir einen Fehler nicht machen: dass wir es allzu rasch relativieren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Christoph Meyer [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Und wir relativieren es in dem Moment, meine Damen, meine Herren, in dem wir nicht mehr beschreiben, was wir dort sehen. Auf diesen Bildern sehen wir alle sehr wohl, dass das ein Antisemitismus ist, der über Migration in unser Land gekommen ist.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der AfD sowie des Abg. Christoph Meyer [FDP])</kommentar>
                <p klasse="J">Das führt mich zur Frage der Konsequenzen. Ich glaube, da müssen wir uns mit drei Themenfeldern beschäftigen:</p>
                <p klasse="J">Themenfeld Nummer eins ist die Frage, ob unsere Rechtslage ausreicht, um angemessen auf dieses Phänomen zu reagieren. Wir haben § 140 StGB, Belohnung und Billigung von Straftaten. Wir haben § 104 StGB, der noch gar nicht so alt ist. Er geht auf ein ähnliches Ereignis zurück, nämlich die Verbrennung von Flaggen. Wir müssen die Frage stellen, ob unser Versammlungsrecht ausreichend ist oder vielleicht zu weitreichend. Wir müssen uns mit unserem Vereinsrecht beschäftigen, der Frage: Wie niederschwellig siedeln wir Verbote an? Wir müssen uns das Staatsangehörigkeitsrecht vornehmen, wobei es da ja unter Horst Seehofer eine Veränderung in die richtige Richtung gab, und natürlich auch § 54 Aufenthaltsgesetz, die Frage der Ausweisung. Denn eines muss doch klar sein: Wer eine solche antisemitische Haltung auf unsere Straßen und auf unsere Plätze bringt, der hat in diesem Land nichts verloren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der AfD sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Genauso müssen wir berechtigterweise im Übrigen auch – dazu komme ich gleich – bei der künftigen Integrationsdebatte doch mal die Frage aufwerfen: Dulden wir es, dass Konflikte aus anderen Ländern am Ende des Tages auf unseren Straßen und Plätzen ausgetragen werden?</p>
                <p klasse="J">Die Frage Nummer zwei bei den Konsequenzen ist die Frage: Wenden wir unsere Regeln auch konsequent an?</p>
                <kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU: Leider nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Da sage ich Ihnen ehrlich: Die selbstkritische Antwort ist Nein.</p>
                <kommentar>(Daniel Baldy [SPD]: Wie schon in Bayern! – Gegenruf der Abg. Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Genau!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ohne Schaum vor dem Mund und auch ohne einfältige Zwischenrufe, Herr Kollege,</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Einfältig sind Sie!)</kommentar>
                <p klasse="O">will ich Ihnen erklären, woran das liegt. Es liegt nämlich daran, dass die Debatte um Integration in unserem Land an viel zu vielen Stellen viel zu früh daran krankt, dass bestimmte kritische Nachfragen sofort tabuisiert werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der AfD – Leni Breymaier [SPD]: So kleines Karo! – Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie können fragen, was Sie wollen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die dritte Frage ist: Was bedeutet das für die weitere Ausrichtung unserer Migrationspolitik?</p>
                <kommentar>(Christoph de Vries [CDU/CSU]: Ja!)</kommentar>
                <p klasse="O">Auch da müssen wir doch selbstkritisch prüfen, ob eine Absenkung der Anforderungen an Migration tatsächlich die richtige Antwort ist.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der CDU/CSU: Nein!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Antwort muss doch eine Anhebung der Anforderungen sein, vor allem an den Begriff der Integration.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD – Zuruf des Abg. Daniel Baldy [SPD])</kommentar>
                <p klasse="J">Ich sage Ihnen: Wir führen die Debatte hier in globaler Verantwortung gemeinsam, weil wir gemeinsam definieren müssen, was wir an Einstellungen und auch Personen im Land haben wollen. Das müssen wir einfordern. Wir müssen auch offensiv erklären, meine Damen, meine Herren, wo die Grenzen sind.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Was ist mit Herrn Aiwanger?)</kommentar>
                <p klasse="J">Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der AfD – Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gute Rede! – Zurufe von der SPD)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Hoffmann. – Letzte Rednerin des heutigen Tages ist die Kollegin Marlene Schönberger, Bündnis 90/Die Grünen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
            </rede>