<rede id="ID2013611600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r145"/>
        <redner id="11005125">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Lenders</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Lenders (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Warum machen wir das Gesetz?</p>
                <kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Das wissen Sie nicht?! – Weitere Zurufe von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Die einfache Antwort wäre: Wir machen dieses Gesetz, weil das Bundesverfassungsgericht eine Novellierung angemahnt hat und wir uns nicht wie die Vorgängerregierung vor einer Entscheidung drücken.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, die tiefer gehende Antwort ist, dass wir mit den Neuerungen viel Leidensdruck von Menschen nehmen, von einem Personenkreis, bei dem zum Beispiel die Selbstmordrate unverhältnismäßig hoch ist. Natürlich müssen wir uns als Gesetzgeber auch immer fragen, ob ein Gesetz Schwächen und Lücken hat und ob es eventuell missbraucht werden kann, wie es in Bezug auf das SBGG oftmals befürchtet wird.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, die Änderung des Geschlechtseintrages ist nicht der Anfang für einen jugendlichen transidenten Menschen. Es ist das Ende eines langen Weges, eines Weges, der oft mit viel Schmerz und Leid einhergeht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Der Wunsch, andere Kleidung zu tragen, einen anderen Namen zu haben, ist geprägt von der Angst, ob die Eltern einen noch lieben, Freunde noch etwas mit einem zu tun haben wollen, und auf der anderen Seite geprägt von dem Wunsch, dass fremde Menschen einen so sehen, wie man ist, und nicht, wie man sein sollte.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE] – Martin Reichardt [AfD]: Da gibt es die unterschiedlichsten Gründe!)</kommentar>
                <p klasse="J">Für 99 Prozent der Bevölkerung ändert sich überhaupt nichts. Für transidente Erwachsene ändert sich, dass sie keine entwürdigende Begutachtung mehr brauchen und nicht mehr zum Amtsgericht gehen müssen.</p>
                <p klasse="J">Es ist hier jetzt oft schon sehr simpel geredet worden. Wenn ich das mal so sagen darf: Was sich wirklich ändert, ist, ob sie zukünftig als Frau oder Mann Post vom Amt bekommen. Selbst im Personalausweis steht ihre geschlechtliche Identität nicht drin. Mehr, meine Damen und Herren, ändert sich nicht.</p>
                <p klasse="J">Frau Bär, wenn ich Sie richtig verstanden habe, haben Sie eben gesagt, dass der Elternwille nicht mehr zählen soll, sondern Gerichte entscheiden.</p>
                <kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Das stimmt ja auch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Frau Bär, ich bitte Sie dringend, solche Falschbehauptungen zu unterlassen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir haben sie in der Presse so wahrnehmen müssen. Die Presse hat es schon richtig verstanden. Frau Bär, das ist einfach falsch, was Sie hier sagen,</p>
                <kommentar>(Dorothee Bär [CDU/CSU]: Das steht im Gesetz!)</kommentar>
                <p klasse="O">und Sie tun der Gesellschaft wirklich keinen Gefallen, wenn Sie in dieser Debatte so Öl ins Feuer gießen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Zuruf von der SPD: So ist es, genau so!)</kommentar>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, für uns steht außer Frage, dass Kinder und Jugendliche bei der Auseinandersetzung mit ihrer geschlechtlichen Identität respektvoll behandelt werden sollen und dass sie die Möglichkeit der Selbstbestimmung bekommen. Gleichwohl ist die Einbeziehung der Sorgeberechtigten bzw. im Konfliktfall des Familiengerichts wichtig. Wie die anderen Belange auch ist es wichtig, dass das Kindeswohl der Orientierungspunkt bleibt. An der Frage wird sich nichts ändern.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Transidentität ist weder eine psychische noch eine körperliche Erkrankung. Sie kann jedoch erheblichen Leidensdruck auslösen. Meine Damen und Herren, genau das wollen wir dann für transidente Menschen ändern:</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">dass sie Respekt vom Staat erhalten, dass sie sein können, wer sie sind, und dass man sich nicht verstellen muss und dass nicht andere Leute etwas in sie hineininterpretieren, was sie überhaupt nicht sind.</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Entschuldigung, Kollege Lenders. Ich habe die Uhr angehalten. Gestatten Sie eine Bemerkung oder Frage der Kollegin Winkelmeier-Becker?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005125">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Lenders</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Lenders (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Gerne.</p>
                <p klasse="redner">
        <a id="r146"/>
        <redner id="11003865">
            <name>
                <vorname>Elisabeth</vorname>
                <nachname>Winkelmeier-Becker</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. – Sie haben gerade gesagt, dass vom Gericht – wie sonst auch – eine Kindeswohlprüfung durchzuführen ist, wenn die Zustimmung der Eltern nicht gegeben wird. Das ist so allerdings nicht der Fall, und das wird unter anderem auch vom Bundesrat kritisiert. Denn die Formulierung geht in diesem Fall von der Vermutung aus – und das in Abweichung von allen sonst geltenden Regeln im Familienrecht für solche Situationen –, dass die vom Jugendlichen beantragte Änderung des Geschlechtseintrags und des Vornamens dem Kindeswohl entspricht, sodass hier also sehr hohe Hürden dafür bestehen, dass dem Wunsch des Kindes nicht Rechnung getragen wird.</p>
                <p klasse="J">Das ist eine ganz andere Situation als sonst. Der Wille der Eltern wird hier sehr leicht im Wege der Vermutung und abweichend auch von sonstigen Usancen komplett ohne jede objektive Grundlage übergangen. Das ist wirklich eine Abweichung von dem, was sonst im Familienrecht gilt. Sie sollten es nicht so darstellen, als wäre das alles wie immer. Das ist es definitiv nicht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD und des Abg. Matthias Helferich [fraktionslos])</kommentar>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005125">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Lenders</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Lenders (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Kollegin, ich versuche, das jetzt einfach mal als Frage zu interpretieren.</p>
                <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU: Nein!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich kann Ihnen sagen: Wenn Sie den Gesetzentwurf richtig lesen würden, würden Sie feststellen, dass es einfach nicht stimmt, was Sie sagen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Widerspruch bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Wenn Sie wollen, dass Kinder mehr Rechte bekommen, dann müssen Sie das auch konkret machen. Dann bitte ich Sie auch darum, in den Beratungen konstruktiv mitzuwirken. Wenn es der Union hier wirklich um die Sache geht, dann bitte ich Sie eindringlich darum, Änderungsvorschläge zu machen. Und dann bin ich mal gespannt, ob das nachher nur faule Ausreden waren, um vom Acker zu gehen und nicht mit uns stimmen zu müssen,</p>
                <kommentar>(Dorothee Bär [CDU/CSU]: Mäßigen Sie mal Ihre Sprache!)</kommentar>
                <p klasse="O">oder ob Sie konstruktive Vorschläge unterbreiten und, wenn man sie wirklich intensiv berät, am Ende bereit sind, diesem Gesetzentwurf dann auch zuzustimmen, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Friedrich Merz [CDU/CSU]: Können Sie mal was zur Sache sagen? – Dorothee Bär [CDU/CSU]: So viel Schaum vorm Mund gab es bei uns nicht!)</kommentar>
                <p klasse="J">Jetzt läuft mir leider schon die Zeit davon.</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Moment, Kollege Lenders! Ich habe die Uhr überhaupt noch nicht wieder eingeschaltet. Wir müssen jetzt erst mal etwas klären.</p>
                <p klasse="J">Es gibt aus der AfD-Fraktion gleich zwei Begehren, eine Frage zu stellen oder eine Bemerkung abzugeben.</p>
                <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ablehnen! – Anke Hennig [SPD]: Keine!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Jetzt habe ich das Wort. Ich bitte jetzt auch nicht um irgendwelche sicherlich gut gemeinten geschäftsleitenden Hinweise aus den Fraktionen; denn das bekomme ich hier auch alleine hin.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, der FDP und der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich bin geneigt, nur noch eine Frage oder Bemerkung zuzulassen, wenn Sie sie zulassen. Insofern verrate ich Ihnen jetzt, dass der Abgeordnete Bollmann sich als Erster mit diesem Begehren gemeldet hat und die Abgeordnete von Storch als Zweite. Lassen Sie eine von beiden zu?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005125">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Lenders</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Lenders (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank für die Frage, Frau Präsidentin. Aber nein.</p>
                <kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Zum Kindeswohl können Sie ja auch nichts sagen! Woher sollen Sie das kennen?)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Gut. Dann werde ich entscheiden, wie ich mit den Begehren der beiden Abgeordneten nachher umgehe, und Sie können jetzt fortfahren.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005125">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Lenders</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Lenders (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Auch uns als Freien Demokraten ist vor allen Dingen die Beratungspflicht sehr wichtig. Das sehen Sie schon daran, dass dies in dem Eckpunktepapier angelegt ist. Das können Sie aber auch im Nationalen Aktionsplan sehen. Es ist eine Selbstverpflichtung der gesamten Bundesregierung, das Beratungsangebot auszubauen.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, wir werden gerne auch weiter gehende Diskussionen darüber führen. Aber es bleibt dabei: Es geht darum, dass betroffenen Bürgerinnen und Bürgern lediglich ihre Identität im Verhältnis zum Staat offen bleibt und dass sie diese offen leben können. Ein kleines Stück Toleranz der Gesellschaft für ein großes Stück Freiheit für wenige Menschen, die es ansonsten ohnehin schon nicht leicht haben – ich glaube, das sollten wir uns durchaus leisten können.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Beatrix von Storch [AfD]: Bye-bye, FDP!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Ich erteile dem Abgeordneten Bollmann das Wort zu einer Kurzintervention.</p>
            </rede>