<rede id="ID19508800">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004858">
            <name>
                <vorname>Stephan</vorname>
                <nachname>Protschka</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stephan Protschka (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Richtig, aber der Name kommt aus der Tschechei. Ich bin also ein Geflüchteter.</p>
        <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das heißt Tschechien!)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Die Tschechei gibt es nicht mehr, aber das ist ein anderes Thema.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004858">
            <name>
                <vorname>Stephan</vorname>
                <nachname>Protschka</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stephan Protschka (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Liebe Kollegin Lindholz, Sie haben eben behauptet, die Bundespolizei und die bayerische Landespolizei würden die Grenzen schützen. Die Präsidentin hat es schon angesprochen: Ich komme aus Niederbayern. Wir haben den einen oder anderen Grenzübertritt zu Österreich. Ich lade Sie gerne ein, zu mir zu kommen, damit Sie sehen, dass nicht eine Grenze geschützt wird, nicht an einer Grenze wird kontrolliert. Sie erzählen nur Müll. – Entschuldigung, meine Damen und Herren.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Christian Dürr [FDP]: „Sie erzählen nur Müll“? Hat er „Müll“ gesagt?)</kommentar>
        <p klasse="J">Des Weiteren haben Sie gesagt: Es ist nicht möglich, um Deutschland einen Grenzzaun zu ziehen. Wie ist es möglich, dass eine europäische Firma namens EADS rund um Saudi-Arabien Grenzen bauen kann, aber gleichzeitig behauptet wird, in Deutschland kann man keine Grenzen bauen?</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Darf ich darauf hinweisen, dass Herr Baumann heute im Ältestenrat darum gebeten hat, dass man sich anständig benimmt. Ich kann nur sagen: Frau Lindholz vertritt vielleicht eine Meinung, die Sie nicht teilen, aber „Müll“ war das keineswegs.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Dr. Alexander Gauland [AfD]: Wir sind „rechtsradikal“, aber „Müll“ dürfen wir nicht sagen? Was ist denn das für ein Zustand?)</kommentar>
        <p klasse="J">Frau Lindholz, Sie haben die Möglichkeit zur Antwort.</p>
      </rede>