<rede id="ID204715800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004788">
						<name>
							<vorname>Jörn</vorname>
							<nachname>König</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Jörn König (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Kollegen! Und vor allem: Liebe Sportler!</p>
				<kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Und Sportlerinnen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Union will Deutschland durch Sport gesünder machen; jedenfalls schreibt sie das im Titel ihres Antrags. Wie? Es soll ein sogenannter Bewegungsgipfel stattfinden.</p>
				<p klasse="J">Das ist übrigens dieselbe Union, die im Jahr 2020 und im Jahr 2021 ohne jede Datengrundlage Grundrechte eingeschränkt hat.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU: Oh!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie haben damit auch das Sporttreiben massiv verhindert.</p>
				<p klasse="J">Der „Frankfurter Rundschau“ zufolge hat der Coronaexpertenrat festgestellt: „Eine Ermächtigung des Gesundheitsministeriums, um von anderen Gesetzen abzuweichen, ist verfassungswidrig“. – Wir als AfD-Fraktion behalten uns den Rechtsweg vor. Und es wäre nicht das erste Mal, dass die Regierung Merkel – das ist gerichtsfest – verfassungswidrig gehandelt hat. Alle, die an der epidemischen Notlage beteiligt waren, müssten vors Gericht.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Schlimmer noch: Die unionsgeführte Regierung hat unter dem Hashtag #besonderehelden in den sozialen Medien mit Videos die Faulheit und das Dickwerden propagiert. „Wir schimmelten zu Hause rum“, erklärt die fiktive Luise Lehmann, es wurde auf dem Bett herumgelümmelt, und man aß schön fett frittierte Hähnchen.</p>
				<kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Ach Gott, ach Gott!)</kommentar>
				<p klasse="J">Heute beklagen Sie voller Heuchelei in Ihrem Antrag, dass 16 Prozent der Kinder dicker geworden seien und sich die Fitness um ein Drittel verschlechtert habe. Sie und die SPD haben doch selbst Schuld.</p>
				<p klasse="J">Das ist übrigens ein typisches Muster sozialistischer Politik:</p>
				<kommentar>(Lachen des Abg. Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU])</kommentar>
				<p klasse="O">Erst wird ein Problem geschaffen, und dann wird es mit viel Pomp und Halleluja wieder bekämpft. Das ist so scheinheilig wie Wohnen in Wandlitz.</p>
				<kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Das ist das typische Muster einer unsinnigen Rede!)</kommentar>
				<p klasse="J">Sie hätten es besser wissen müssen. Die Überlebensrate bei Covid lag und liegt bei über 99,7 Prozent. Eine epidemische Notlage lag also zu keinem Zeitpunkt vor.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Drei Minuten Lebenszeit für so wenig Inhalt; das ist furchtbar!)</kommentar>
				<p klasse="J">Der DOSB und die AfD haben frühzeitig gesagt: „Sport ist Teil der Lösung und nicht das Problem“. Im März 2021 habe ich persönlich hier im Plenum Sport zur Covid-Prävention vorgeschlagen. Der Dank dafür: Im freiesten Deutschland, das wir je hatten, wurde der Youtube-Kanal der AfD- Bundestagsfraktion gesperrt. Man muss sich das einfach mal vorstellen: Inzwischen werden in Deutschland Bundestagsreden einfach wegzensiert!</p>
				<kommentar>(Zuruf von der SPD: Oh!)</kommentar>
				<p klasse="J">Wie Sportpolitik richtig geht, können Sie bei der Alternative für Deutschland lernen. Allein in dieser Wahlperiode, die noch nicht mal ein Jahr alt ist, haben wir insgesamt 13 Anträge zum Sport eingebracht. Schreiben Sie einfach bei uns ab; da können Sie noch was lernen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir von der Alternative für Deutschland werden auch in Zukunft für den Sport genau so weitermachen.</p>
				<p klasse="J">Dem Antrag werden wir trotzdem zustimmen.</p>
				<kommentar>(Lachen der Abg. Johannes Steiniger [CDU/CSU] und Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="J">Sport frei! Und vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Patrick Schnieder [CDU/CSU]: Meine Herren!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Nächster Redner in dieser Debatte ist Dr. André Hahn für Die Linke.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
			</rede>