<rede id="ID193004300">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004859">
            <name>
                <vorname>Martin</vorname>
                <nachname>Reichardt</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Das Wichtigste gleich zu Anfang: Wir als AfD-Fraktion unterstützen den Antrag der Grünen in vollem Umfang.</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Oh! Oh!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ja. Im Gegensatz zu den Grünen und Linken entscheiden wir ja in Sachfragen pragmatisch und nicht nach ideologischen oder parteipolitischen Steuerungen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Nein, überhaupt nicht!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Es zeigt sich, dass Sie selbst bei diesem Thema Ihre Zwischenrufe nicht lassen können, dass Ihnen offensichtlich die sittliche Reife fehlt.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Lachen bei der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Wir werden uns keinem Antrag verschließen, mit dem die skandalöse Kinderarmut in Deutschland bekämpft wird. Meine Damen und Herren von den Grünen, hätten Sie uns gefragt, hätten wir den Antrag auch mit Ihnen gemeinsam eingereicht.</p>
        <kommentar>(Annalena Baerbock [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nein! Sie hätten es nur für deutsche Kinder gewollt!)</kommentar>
        <p klasse="J">Wie ideologisch das Verhalten bei Linken und Grünen – das sehen wir hier gerade – ist, zeigt Ihr Abstimmungsverhalten bei vorherigen Anträgen, in denen es nämlich um die überfällige Reform genau dieses Kinderzuschlags ging und bei der Sie sich wechselseitig blockiert bzw. nicht unterstützt haben. So viel zum Thema Schaufensteranträge, die Sie anderen Fraktionen mit wachsender Begeisterung vorschmeißen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Norbert Müller [Potsdam] [DIE LINKE]: Wir schmeißen nicht! – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Das müssen Sie gerade sagen!)</kommentar>
        <p klasse="J">Auch in der letzten Legislaturperiode war die Bekämpfung der Kinderarmut kein Anliegen der Großen Koalition. Aber ich hoffe, dass sich Frau Giffey kein Vorbild an ihren Amtsvorgängerinnen nimmt, die im Bereich der Bekämpfung der Kinderarmut über Lippenbekenntnisse allesamt nicht hinausgekommen sind.<a id="S2875" name="S2875" typ="druckseitennummer"/>
    </p>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, Kinder sind eben nicht links oder rechts. Sie sind nicht rot, grün oder gelb. Sie sind eben einfach Kinder.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Kinder haben ein Recht auf eine unbeschwerte Kindheit, frei von den Geldsorgen ihrer Eltern.</p>
        <kommentar>(Ursula Groden-Kranich [CDU/CSU]: Auch syrische Kinder?)</kommentar>
        <p klasse="O">Wir hier in diesem Hause haben eben nicht das Recht, über die Zukunft von Millionen Kindern in der Form zu entscheiden, dass wir ihnen ihre Zukunft verbauen.</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Und das gilt auch für Migrantenkinder, Herr Kollege!)</kommentar>
        <p klasse="O">Armut bedingt nachweislich schlechtere Bildungschancen und damit schlechtere Perspektiven fürs Leben.</p>
        <p klasse="J">Arme Kinder in Deutschland brauchen keine ideologisch gefärbten Schaufensterdebatten und unqualifizierte Zwischenrufe, wie ich sie leider auch bei dieser ernsten Sache wieder ertragen muss.</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Ach, Sie Armer!)</kommentar>
        <p klasse="O">Wir brauchen eine Allianz aller ordentlichen und mutigen im Bundestag vertretenen Parteien; eine Allianz mit dem Willen und dem Mut, über Parteigrenzen hinweg Kinderarmut in Deutschland zu bekämpfen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Arme Kinder haben selbst keine politische Kraft. Sie können ihre Lebenssituation nicht selber ändern.</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Gilt das für alle Kinder?)</kommentar>
        <p klasse="J">Lassen Sie uns den Mut und den politischen Willen aufbringen, für eine bessere Zukunft unserer Kinder in Deutschland zu kämpfen und damit auch ein besseres Deutschland zu schaffen; denn Deutschland hat nicht nur viele arme Kinder, Deutschland ist generell arm an Kindern. Das ist ein sehr schlechtes Zeichen.</p>
        <kommentar>(Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Jetzt kommt wieder die Übervölkerungsthese!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ja, genau. – Wir brauchen eine Willkommenskultur für deutsche Kinder</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Ja, deutsche Kinder!)</kommentar>
        <p klasse="O">und ein „Wir schaffen das“ gegen Kinderarmut und für mehr Kinder in Deutschland.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Patrick Schnieder [CDU/CSU]: AfD und Willkommenskultur? Habe ich das richtig verstanden?)</kommentar>
        <p klasse="J">Kinder- und Familienpolitik war in den letzten Jahren immer nur ein Randthema der Politik. Gerade die SPD sollte sich hier ganz weit zurücknehmen. Für Ihren Altkanzler, Herrn Schröder, war ja Familienpolitik immer nur „Gedöns“. Ich glaube, das ist es für Ihre Partei bis heute geblieben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Das war die Frauenpolitik!)</kommentar>
        <p klasse="O">2013 schaffte es das Thema Familienpolitik nicht einmal in das sogenannte Regierungsprogramm. Aber eine aktive Familienpolitik, die die Zahl der einheimischen Kinder wieder steigen lässt, ist für unser Land und für unsere Gesellschaft lebenswichtig.</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Damit sind wir beim Thema!)</kommentar>
        <p klasse="J">Die geringe Kinderzahl in Deutschland gefährdet den sozialen Frieden, auch wenn Sie von der SPD das regelmäßig leugnen und in die Ecke diskutieren wollen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Unser Renten-, Sozial- und Gesundheitssystem beruht auch auf einer ausgeglichenen Bevölkerungsbilanz. Gute Kinder, gute Ausbildung: Das ist die Zukunft Deutschlands. Das sichert hier Wohlstand, und das sichert letzten Endes auch Wettbewerbsfähigkeit für Deutschland, meine Damen und Herren.</p>
        <kommentar>(Beifall der Abg. Dr. Alice Weidel [AfD])</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Schön?</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004859">
            <name>
                <vorname>Martin</vorname>
                <nachname>Reichardt</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Gern.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004116">
            <name>
                <vorname>Nadine</vorname>
                <nachname>Schön</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Nadine Schön (CDU/CSU):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, Sie haben jetzt mehrmals betont, dass Sie sich eine Willkommenskultur für deutsche Kinder wünschen, dass deutsche Kinder in unserem Land gut leben und aufwachsen sollen. Das unterstreichen wir natürlich.</p>
        <kommentar>(Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD])</kommentar>
        <p klasse="J">Meine Frage ist: Unterscheiden Sie hierbei zwischen deutschen Kindern und Kindern, die keine deutsche Herkunft haben, oder würden Sie diese Sätze für alle Kinder in unserem Land gleichermaßen gelten lassen?</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Ulli Nissen [SPD]: Sehr gute Frage!)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004859">
            <name>
                <vorname>Martin</vorname>
                <nachname>Reichardt</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ja. Darauf können Sie auch eine sehr gute Antwort von mir bekommen. – Wir unterscheiden insofern nicht. Das gilt für die Kinder, die hier einen regulären Bleiberechtsanspruch haben.</p>
        <kommentar>(Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Sieh an!)</kommentar>
        <p klasse="O">Da gilt es für alle. Und natürlich gilt es auch für die, die hier vielleicht unter dem Titel „Asyl“ leben, solange sie hier bleiben müssen.<a id="S2876" name="S2876" typ="druckseitennummer"/>
    </p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Die Kinder allein haben kein Bleiberecht! Sie sind gebunden an ihre Eltern!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist richtig. Ja.</p>
        <p klasse="J">Insofern habe ich, denke ich, Ihre Frage angemessen beantwortet. Ich denke, dass ich vor diesem Hohen Hause eben festgestellt habe, dass mit dieser billigen Propaganda, die in dieser Hinsicht immer gegen uns betrieben wird, endgültig aufgeräumt werden konnte.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Da kommen mir die Tränen!)</kommentar>
        <p klasse="J">Jetzt aber wieder zur Sache. Meine Damen und Herren der anderen Fraktionen, schauen wir gemeinsam ins Wahlprogramm der AfD, und nehmen wir auch dies als Grundlage für eine bessere Zukunft für Kinder in Deutschland: Wir fordern Ehestartkredite mit Teilerlassen für Ehepaare, die dann Kinder bekommen, damit sie so eher in die Familienplanung eintreten können.</p>
        <p klasse="J">Wir fordern, dass das Arbeitslosengeld I für Eltern länger bezahlt wird und dass Arbeitgeber eine Wiedereingliederungshilfe für Eltern erhalten, sodass ihre Inarbeitbringung wieder besser möglich wird.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, kommen Sie zum Schluss, bitte.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004859">
            <name>
                <vorname>Martin</vorname>
                <nachname>Reichardt</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Wir fordern, dass Studenten und Auszubildenden, die in oder kurz nach Ausbildung oder Studium Kinder bekommen, die Rückzahlung des BAföG erlassen wird.</p>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege, bitte ein letzter Satz. Sie sind schon 35 Sekunden über Ihre Redezeit.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004859">
            <name>
                <vorname>Martin</vorname>
                <nachname>Reichardt</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Reichardt (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Jawohl, letzter Satz. Kein Problem. – Meine Damen und Herren, lassen Sie uns gemeinsam endlich jenseits aller Ideologien den Kampf gegen Kinderarmut aufnehmen, damit Deutschland, die Heimat unserer Kinder, nicht ein Armenhaus für Kinder, sondern eine glückliche Heimat wird.</p>
        <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Als Nächstes der Kollege Sönke Rix für die SPD-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
      </rede>