<rede id="ID1912604300">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002617">
						<name>
							<vorname>Peter</vorname>
							<nachname>Altmaier</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Energie</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMWi</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Peter Altmaier, Bundesminister für Wirtschaft und Energie:</p>
    <p klasse="J_1">Sie haben nach meinem Ressort gefragt, und die Frage kann ich eindeutig mit Ja beantworten. Lesen Sie meine Mittelstandsstrategie! Darin steht, dass wir eine Reform der Unternehmensbesteuerung mit geringeren Sätzen für notwendig halten.</p>
    <p klasse="J">Wir halten auch eine Verbesserung der steuerlichen Behandlung von thesaurierten, das heißt einbehaltenen Gewinnen in Personengesellschaften für dringend notwendig. Hier hat der Bundesfinanzminister bereits vor einigen Monaten Verständnis bekundet, und wir erhoffen uns, dass es auch bald umgesetzt wird.</p>
    <p klasse="J">Der dritte Punkt ist, dass ich in der Mittelstandsstrategie vorgeschlagen habe, dass es in Zukunft auch einen Steuerdeckel für Personengesellschaften geben soll, der den Betroffenen die Gewissheit gibt, dass der Staat nicht alles wieder durch Steuern wegnimmt, was sie durch unternehmerische Initiative erworben haben.</p>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
    <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege Dürr.</p>
				<kommentar>(Christian Dürr [FDP]: Sehr gut! Ich frage Herrn Scholz gleich im Anschluss!)</kommentar>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11002617">
						<name>
							<vorname>Peter</vorname>
							<nachname>Altmaier</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Energie</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMWi</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Peter Altmaier, Bundesminister für Wirtschaft und Energie:</p>
    <p klasse="J_1">Ich habe Ihnen jetzt auch aus ganzem Herzen zugestimmt.</p>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
    <p klasse="J_1">Keine bilateralen Gespräche, bitte. – Als nächster Fragesteller hat der Kollege Johannes Huber, AfD-Fraktion, das Wort.</p>
			</rede>