<rede id="ID2010613300">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005305">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Rainer</vorname>
                <nachname>Rothfuß</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Rainer Rothfuß (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Die aktuell diskutierten Asylprüfungszentren an den EU-Außengrenzen scheinen auf den ersten Blick eine
                    sinnvolle Maßnahme zu sein, um illegale Migration einzudämmen. Das eigentliche Problem des Migrationssogs durch ein leicht zu missbrauchendes Asyl- und
                    Sozialsystem – wie insbesondere in Deutschland der Fall – wird aber weiterhin bestehen.</p>
                <p klasse="J">Solange Asylsuchende problemlos ein höheres Gesamteinkommen aus den sozialen Sicherungssystemen erzielen können als viele voll berufstätige und hart
                    arbeitende Bürger oder auch Rentner unseres Landes, behält der Migrationsmagnet Deutschland seine unwiderstehliche Anziehungskraft für weite Teile der stark
                    wachsenden Weltbevölkerung bei.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Ein funktionierender Sozialstaat bei offenen Grenzen ist ein finanzpolitischer Widerspruch und auf Dauer schlicht unmöglich.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Der Verweis der bald ehemaligen Fraktion der Linken auf die Genfer Flüchtlingskonvention, deren Ansprüche – so der Antrag – auch im geplanten
                    Gemeinsamen Europäischen Asylsystem, GEAS, gewährt bleiben sollen, zeigt die Realitätsferne der allgemeinen Asyldebatte in Deutschland.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Clara Bünger [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="J">Die Genfer Flüchtlingskonvention wurde kurz nach dem Zweiten Weltkrieg entsprechend der damaligen Situation des Kalten Krieges ausgearbeitet und
                    bereits 1951 verabschiedet. Die Konvention entspricht nach über 70 Jahren längst nicht mehr der veränderten Welt des 21. Jahrhunderts und sollte daher dringend
                    überarbeitet werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Die eigentliche Problematik von Flucht, Vertreibung und Asyl wird sowohl im politischen Diskurs hier im Bundestag als auch in den medialen Debatten in
                    Deutschland peinlichst ausgeklammert. Es sind nämlich oft geopolitische Fehlkalkulationen und völkerrechtswidrige Interventionen, die Millionen von Menschen
                    erst zu Flüchtlingen gemacht haben. Zudem wurden so die Einfallstore für massenhafte illegale Migration nach Europa erst aufgestoßen. Ich erinnere hier zum
                    Beispiel an Obamas völkerrechtswidrige US-Bewaffnung islamistischer Terrorgruppen in Syrien von 2012 bis 2016 oder ebenso an völkerrechtswidrige Bombardements
                    wie in Libyen durch einige NATO-Staaten 2011, die Zigtausende Tote und Millionen von Flüchtlingen erst mit verursacht haben.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Bis heute werden die Ärmsten in Syrien durch menschenfeindliche und völkerrechtswidrige EU-Sanktionen traktiert. So werden rund 1 Million syrische
                    Flüchtlinge in Deutschland an der Rückkehr in ihre weitgehend befriedete Heimat gehindert.</p>
                <kommentar>(Marc Henrichmann [CDU/CSU]: Gehindert? Spannend!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Bundesregierung macht sich hier seit vielen Jahren mitschuldig.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Daher muss das Problem der Massenmigration nach Europa ehrlicherweise an der Wurzel gepackt werden, statt durch ein zentralistisches GEAS-System
                    weitere Kompetenzen im Asylbereich und damit Souveränität von Berlin zur nicht demokratisch legitimierten EU-Kommission nach Brüssel zu schaufeln.</p>
                <p klasse="J">Schutz bei wirklicher politischer Verfolgung und Krieg sollte nach dem Proximitätsprinzip erfolgen; das heißt: so nahe wie möglich an der
                    Herkunftsregion. Ich habe hierzu 2020 eine ausführliche Konzeptstudie mit dem Titel „Wege aus der Migrationskrise“ für die ID-Fraktion des Europäischen
                    Parlaments erarbeitet.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Stephan Brandner [AfD]: Bravo!)</kommentar>
                <p klasse="J">Das kleine, sozialdemokratisch regierte Dänemark will genau diesen Weg der Asylhilfe nach dem Näheprinzip seit 2021 gehen – mit Schutzzentren in
                    sicheren Regionen außerhalb Europas. Mette Frederiksen braucht für die Umsetzung dieses zukunftsfähigen Konzepts lediglich einige aufgewachte Partner in
                    Europa.</p>
                <kommentar>(Marc Henrichmann [CDU/CSU]: Und eine Koalition!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir von der Alternative für Deutschland als zukünftige Regierungspartei</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Jawoll! So wird es kommen!)</kommentar>
                <p klasse="O">– jawoll –</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Jürgen Coße [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">würden solch vernünftigen Sozialdemokraten wie den dänischen ohne Zögern die Hand reichen; denn anders als andere Parteien im Deutschen Bundestag – so
                    die sich langsam, aber sicher durchsetzende Wahrnehmung der Bürger – wissen diese noch, von wem sie gewählt wurden und mit welchem Auftrag: vom eigenen Volk und
                    um den eigenen Bürgern zu dienen. So sollte das in der Demokratie eigentlich sein.</p>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Stephan Brandner [AfD]: Guter Start! – Weitere Zurufe von der AfD: Gute Rede!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Der nächste Redner ist Muhanad Al-Halak für die FDP-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>