<rede id="ID2012218400">
                <p klasse="redner">
        <a id="r196"/>
        <redner id="11004791">
            <name>
                <vorname>Steffen</vorname>
                <nachname>Kotré</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Steffen Kotré (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren! Innerhalb eines Jahres wurden etliche Male die Energiepreisbremsengesetze und auch die Differenzbetragsanpassungsverordnung geändert, und, meine Damen und Herren, der Gesetzgeber schafft hier ein Chaos, wie es planwirtschaftliche Eingriffe eben so mit sich bringen.</p>
                <p klasse="J">Lieber Herr Mehltretter, entlastet wird hier niemand; es wird lediglich umverteilt, wie es in der Planwirtschaft ist – das erinnert an Sozialismus –, und nichts anderes passiert hier leider. Das müssen wir immer wieder betonen.</p>
                <p klasse="J">Statt aber mit Kernenergie und Kohleverstromung für preiswerte und umweltverträgliche Energien zu sorgen, beschränken die Links-Grünen aus ideologischen Gründen die Energieversorgung, die Lebensader der modernen Volkswirtschaft.</p>
                <kommentar>(Andreas Mehltretter [SPD]: Unglaublich! – Weiterer Zuruf von der SPD: Und Strom kommt aus der Steckdose, oder?)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie haben einfach nicht aus der Geschichte gelernt, dass Planwirtschaft nicht funktioniert und immer neue Interventionsspiralen hervorbringt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ihnen fällt auch nichts Neues mehr ein!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und an dieser Stelle wollen Sie jetzt also bezüglich atypischer Minderverbräuche nachsteuern, an die die Genossen aus dem Zentralkomitee nicht gedacht haben, anstatt einfach für günstige Energie zu sorgen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Und Kernenergie ist eine günstige Energie.</p>
                <kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Nein! – Weiterer Zuruf von der SPD: Die teuerste Energie!)</kommentar>
                <p klasse="O">In den USA liegen die gesamten Produktionskosten laut Lazard und Roland Berger bei 3 bis 3,5 Cent pro Kilowattstunde – alles inklusive, auch die Entsorgung und der Rückbau.</p>
                <kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Photovoltaik ist billiger! – Weiterer Zuruf von der SPD: Windkraft auch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die swissnuclear in der Schweiz beziffert die gesamten Produktionskosten auf 4 bis 6 Cent pro Kilowattstunde; andere sprechen von 7 Cent. Die Fakten sind eindeutig. Ich zitiere:</p>
                <p klasse="Z">„Kernenergie ist damit die mittlerweile einzige Stromtechnologie in der Schweiz, die nicht subventioniert wird.“</p>
                <p klasse="O">Das war bei uns nicht anders.</p>
                <p klasse="J">Und interessant an dieser Stelle: Das Fraunhofer-Institut lässt in Kostenvergleichen die Kernenergie gleich mal unter den Tisch fallen. Als Propagandasprachrohr der Bundesregierung kann es nicht zugeben, dass die Kernenergie sehr preiswert ist.</p>
                <p klasse="J">Und bei der Kernenergie gibt es keine weiteren Folgekosten.</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">„Folgekosten“ ist ein linker Kampfbegriff, nichts weiter.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Andreas Mehltretter [SPD]: Über 100 Milliarden Euro wird die Endlagerung mal kosten!)</kommentar>
                <p klasse="O">Zur Verdeutlichung: Wenn die Kernenergie nicht sicher wäre, dann wäre sie in Deutschland gar nicht am Start gewesen. So ist die Gesetzeslage; so war sie auch die ganze Zeit.</p>
                <kommentar>(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Andreas Mehltretter [SPD]: Sie sind doch auch am Start!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das Atomgesetz sagt ganz klar: Wenn es unsicher wäre, hätten wir sie gar nicht gehabt. – So viel zu dieser Schimäre, zu diesem Hirngespinst „Folgekosten“, die es eben nicht gibt.</p>
                <kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Bis heute kein Endlager!)</kommentar>
                <p klasse="J">Und dann kommen wir mal zu den Kosten der sogenannten Erneuerbaren; die fangen nämlich bei 22 Cent pro Kilowattstunde an, und darin sind auch die Kosten enthalten, die bei den Konventionellen gar nicht anfallen, zum Beispiel: Netzeingriffskosten 2 Cent, Netzausbaukosten 15 Jahre lang 8 Cent, dann die direkten Subventionen, die schon mal höher als die Gestehungskosten in der Kernenergie sind, zwischen 7 und 10 Cent.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege Kotré, Sie müssen zum Schluss kommen.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004791">
            <name>
                <vorname>Steffen</vorname>
                <nachname>Kotré</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Steffen Kotré (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Alles in allem sind das noch mal zusätzlich 22 Cent, die bei der Kernenergie gar nicht anfallen. Und das sind Fakten, meine Damen und Herren, aber mit Fakten können die Links-Grünen leider nicht umgehen.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege, bitte.</p>
                <kommentar>(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Abschalten!)</kommentar>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004791">
            <name>
                <vorname>Steffen</vorname>
                <nachname>Kotré</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Steffen Kotré (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Aber das Problem wird sich an der Wahlurne demnächst dann auch bereinigen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Die nachfolgenden Redner, Michael Kruse, FDP-Fraktion, und Ralph Lenkert, Die Linke, haben ihre Reden zu Protokoll gegeben, sodass ich die Aussprache schließen kann.<sup>1</sup>
        <fussnote>
            <p>
                <a href="ANL16">Anlage 16</a>
            </p>
        </fussnote>
    </p>
            </rede>