<rede id="ID205902700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003797">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Karl</vorname>
                <nachname>Lauterbach</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für
                                    Gesundheit</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMG</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Karl Lauterbach, Bundesminister für
                    Gesundheit:</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Abgeordneter. – Ich bitte um Entschuldigung, dass ich nicht genau erkennen konnte, ob Sie verspätet eingetroffen sind. Ich wies ja
                    darauf hin, dass wir in der Kinderheilkunde die Fallpauschalen überwinden wollen, dass wir die Geburtshilfe im ländlichen Bereich durch ein anderes System
                    darstellen wollen, dass wir die Fallpauschalen in der stationären Versorgung verändern wollen, sodass die ambulante Leistungserbringung möglich ist, und dass
                    wir das Gesamtsystem der Fallpauschalen dahin gehend weiterentwickeln oder auch überwinden wollen, dass es Vorhaltepauschalen und auch andere Elemente gibt, die
                    der Sicherstellung der Krankenhäuser genügen.</p>
                <p klasse="J">Es ist also insgesamt ein großes Programm zur Verbesserung der Qualität in der Krankenhausversorgung und zur Entökonomisierung. Es ist die größte
                    Reform dieses Systems seit der Einführung der Fallpauschalen, und sie wird im Wesentlichen das jetzt bestehende System der Fallpauschalen überwinden.</p>
                <kommentar>(Tino Sorge [CDU/CSU]: Bis wann?)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Es gibt jetzt wieder mehrere Nachfragen. Ich hoffe aber, dass es nicht das neue Thema Fallpauschalen ist. Wir waren immer noch bei der
                    Energieversorgung. – Aber Sie dürfen jetzt noch eine Nachfrage stellen.</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Zur Energieversorgung!)</kommentar>
            </rede>