<rede id="ID207309500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005085">
            <name>
                <vorname>Susanne</vorname>
                <nachname>Hierl</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Susanne Hierl
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach dem Willen der Ampel soll das Sanktionsdurchsetzungsgesetz II strukturelle
                    Verbesserungen bei der Sanktionsdurchsetzung und der Bekämpfung der Geldwäsche bringen.</p>
                <p klasse="J">Es ist vorgesehen, eine Zentralstelle für Sanktionsdurchsetzung auf Bundesebene im Geschäftsbereich des Bundesfinanzministeriums einzurichten. So
                    sollen Synergieeffekte bei der Sanktionsdurchsetzung und der Geldwäsche erreicht werden. Bei der Zentralstelle geht es – wohlgemerkt; das haben wir heute schon
                    öfter gehört – um eine neue Behörde, die noch einzurichten wäre. Damit ignoriert die Ampel die Ausführungen der Experten.</p>
                <p klasse="J">Mehrere Sachverständige, darunter der Bund Deutscher Kriminalbeamter oder die Gewerkschaft der Polizei, haben aufgezeigt, dass die Schaffung einer
                    völlig neuen Behörde weder notwendig noch praktikabel oder zielführend sei.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie empfehlen vielmehr, auf die bestehenden Strukturen und die Erfahrung des Zolls zurückzugreifen und diese Strukturen zu verbessern. Unserer Ansicht
                    nach sollte das schlussendlich in einer Bundeszollpolizei münden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Der Zoll könnte im Gegensatz zu einer völlig neuen Behörde außerdem sofort mit der Suche nach sanktioniertem Vermögen beginnen; es würde keine weitere
                    wertvolle Zeit vergeudet. So könnten Sie die Synergien erreichen, von welchen Sie in Ihrer Gesetzesbegründung sprechen.</p>
                <p klasse="J">In Ihrem Koalitionsvertrag formulieren Sie das hehre Ziel, die Praxis und die betroffenen Kreise der Gesellschaft in die Gesetzgebung mit
                    einzubeziehen, und dabei nehmen Sie in diesem Fall nicht einmal die Anregungen der Sachverständigen auf. In Ihrem Koalitionsvertrag haben Sie sich eigentlich
                    auch vorgenommen, den Zoll moderner aufzustellen, damit er die Finanzkriminalität besser verfolgen kann. Weiter wollen Sie den Zoll im Rahmen der Bekämpfung der
                    Geldwäsche stärken. Mit diesem Gesetz hätte es die Möglichkeit dazu gegeben. Liebe Kolleginnen und Kollegen der Ampel, der Aufbau einer neuen Behörde, die noch
                    dazu auf die Verfolgung von sanktioniertem Vermögen beschränkt bleibt, spricht da eine andere Sprache.</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Ja!)</kommentar>
                <p klasse="J">Halten wir also fest: Sie halten sich nicht an Ihre Vorgaben aus dem Koalitionsvertrag und vergeuden dazu noch wertvolle Zeit und Steuergelder.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Markus Herbrand [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Im Übrigen wäre es sinnvoll gewesen, alle Regelungen, die sich auf die Sanktionen und Geldwäsche beziehen, in einem Gesetz kompakt und übersichtlich
                    mit gleicher Terminologie zusammenzufassen, statt Änderungen in 20 Gesetzen vorzunehmen.</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: So ist es! – Nina Warken [CDU/CSU]: Ganz genau!)</kommentar>
                <p klasse="J">Das bringt mich zu einem weiteren Thema. Wenn Sie schon die Regelungen nicht vereinheitlichen und Sie daher 20 Gesetze ändern müssen, dann sollten Sie
                    wenigstens Ihr Versprechen aus dem Koalitionsvertrag einlösen und Ihren Gesetzentwürfen Synopsen beilegen. Das würde uns allen das Arbeiten sehr
                    erleichtern.</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Gute Gesetzgebung ist ein Fremdwort für die Ampel!)</kommentar>
                <p klasse="J">Sinnvoll wäre es auch gewesen, eine Beweislastumkehr bei Vermögen mit ungeklärter Herkunft einzuführen. Damit müsste der Eigentümer eines solchen
                    Vermögens dessen Herkunft nachweisen. Kann er das nicht, wird das Vermögen eingefroren.</p>
                <p klasse="J">Auch ist nicht nachvollziehbar, wieso Sie kein Nutzungsverbot für eingefrorene Vermögensgegenstände aussprechen. Über eingefrorenes Geld auf dem Konto
                    kann der Sanktionierte nicht mehr verfügen; seine Villa am Starnberger See oder die Jacht kann er demgegenüber weiterhin benutzen. Diese unterschiedliche
                    Behandlung ist nicht gerechtfertigt und auch nicht verständlich.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Auch auf die Frage, was eigentlich mit den eingefrorenen Vermögensgegenständen geschieht, geben Sie keine Antwort in Ihrem Gesetzentwurf. Wir sind der
                    Meinung, dass es verfassungskonformer Regelungen bedarf, die die Einziehung und Verwertung des sanktionierten Vermögens möglich machen können.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Dr. Günter Krings [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">Im besten Fall kann dieses Vermögen zum Wiederaufbau in der Ukraine verwendet werden.</p>
                <kommentar>(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Genau!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dazu bedarf es aber gesonderter Regelungen.</p>
                <p klasse="J">Mein Fazit zum vorliegenden Gesetzentwurf: zu umständlich, zu zaghaft und nicht zu Ende gedacht.</p>
                <kommentar>(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Aber stets bemüht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Daher bleibt uns trotz einiger guter Ansätze nur die Ablehnung.</p>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Der nächste Redner ist Marcel Emmerich für Bündnis 90/Die Grünen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
            </rede>