<rede id="ID202700500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003231">
						<name>
							<vorname>Olaf</vorname>
							<nachname>Scholz</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundeskanzler</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundeskanzler</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Olaf Scholz, Bundeskanzler:</p>
				<p klasse="J_1">Ich möchte gerne noch einmal darauf hinweisen, dass es ein Bruch mit langen Traditionen ist, dass diese Regierung anders als alle ihre Vorgängerinnen entschieden hat, überhaupt Waffen in die Ukraine und in ein Krisengebiet zu liefern. Das ist eine richtige Entscheidung, die wir abgewogen, aber auch schnell getroffen haben.</p>
				<p klasse="J">Es ist interessant, zu beobachten, dass viele, die die Entscheidungen der Vergangenheit bisher immer unterstützt hatten, jetzt plötzlich alle möglichen Vorschläge haben, wie es jetzt weitergehen soll. Aber der eigentliche Weg, die eigentliche Entscheidung war die, dass wir es überhaupt tun. Und jetzt nutzen wir unsere Möglichkeiten.</p>
				<p klasse="J">Das machen wir einerseits eng abgestimmt mit unseren Freundinnen und Freunden in der NATO und in der Europäischen Union, weil es darum geht, dass alle in die gleiche Richtung gehen und nicht unterschiedliche Aktivitäten unternehmen. Andererseits treffen wir diese Entscheidung nach sorgfältiger Vorbereitung in den dazu notwendigen Gremien, wo wir auch dafür sorgen, dass die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland dabei sorgfältig beachtet wird. Und im Übrigen ist es so, dass wir dabei alles, was richtig und sinnvoll ist, auf den Weg bringen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004182">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Johann David</vorname>
							<nachname>Wadephul</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Johann David Wadephul (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Ich erwarte dann auch eine Antwort auf meine Frage, und ich habe darauf hingewiesen, dass – –</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Wadephul, Sie haben trotzdem – –</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003231">
						<name>
							<vorname>Olaf</vorname>
							<nachname>Scholz</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundeskanzler</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundeskanzler</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Olaf Scholz, Bundeskanzler:</p>
				<p klasse="J_1">Herr Wadephul, Sie haben eine Antwort auf Ihre Frage bekommen. Allerdings müssen Sie sich noch mit dem Thema beschäftigen, warum Sie die Politik der Bundesregierung, die Sie jetzt unterstützen,</p>
				<kommentar>(Zuruf von der AfD: Was ist denn mit dem Marder?)</kommentar>
				<p klasse="O">früher, zu anderen Zeiten, nicht richtig gefunden haben.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Dr. Johann David Wadephul [CDU/CSU]: Waren Sie früher anderer Meinung?)</kommentar>
				<name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Wadephul, bitte.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich weiß. Aber Sie hatten eine Nachfrage, und Sie können ja nachher noch mal über einen anderen Fragesteller nachhaken.</p>
				<kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Frau Merkel hat auch nicht geantwortet!)</kommentar>
				<p klasse="J">Die nächste Kollegin, die eine Frage stellt, ist Filiz Polat von Bündnis 90/Die Grünen.</p>
			</rede>