<rede id="ID209700700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005066">
						<name>
							<vorname>Hannes</vorname>
							<nachname>Gnauck</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Hannes Gnauck (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Major Arlt, danke für Ihre Kurzintervention. Letztes Jahr war es schon ein Schuss in den Ofen, da standen Sie mit Händen in den Taschen da. Einmal haben Sie etwas gelernt; jetzt sieht das wenigstens korrekt aus.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, der FDP und der LINKEN: Oh! – Dr. Joe Weingarten [SPD]: Schwätzer!)</kommentar>
				<p klasse="J">Dieses Jahr möchte ich Ihnen sagen: Das sind nicht irgendwelche kruden Dinge, von denen ich hier geredet habe. Wofür kämpfen denn die Ukrainer?</p>
				<kommentar>(Sara Nanni [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Für ihre Verfassung kämpfen sie zum Beispiel! – Merle Spellerberg [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Für die Freiheit! – Jürgen Coße [SPD]: Sagen Sie etwas zur Sache!)</kommentar>
				<p klasse="O">Meinen Sie, die kämpfen für Parlamentsbeschlüsse, für Demokratie, für Rechtsstaatlichkeit? Die Ukrainer kämpfen für ihr Volk und für ihren Heimatboden.</p>
				<p klasse="J">Zu der Geschichte vom Uniformtrageverbot und Kasernenbetretungsverbot möchte ich Ihnen sagen: Wenn es in einem Land wie Deutschland, in einer Demokratie schon ausreicht, dass man Mitglied der AfD und der dazugehörigen Jugendorganisation ist,</p>
				<kommentar>(Wolfgang Hellmich [SPD]: Das reicht! – Sara Nanni [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Erzählen Sie keine Märchen! – Weitere Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="O">wenn das schon reicht, dass man disziplinarrechtliche Konsequenzen fürchten muss, dann ist es in diesem Land mit der Demokratie nicht mehr weit her.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Joe Weingarten [SPD]: Was für ein Schwätzer!)</kommentar>
				<name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
				<p klasse="J_1">Wir fahren fort in der Aussprache. – Als Nächstes hat das Wort für die FDP-Fraktion Dr. Marcus Faber.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
			</rede>