<rede id="ID1911709300">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004278">
						<name>
							<vorname>Matthias</vorname>
							<nachname>Gastel</nachname>
							<fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
						</name>
					</redner>Matthias Gastel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Staatssekretär, wir haben ja jetzt sehr oft nach Protokollen, nach der Aktenführung gefragt. Wir haben auch über Dokumentationspflichten gesprochen. Jetzt stufe ich das ein bisschen ab und frage: Haben Sie die Anwesenden der Besprechungen, um die es geht, gefragt, ob sie selber mitgeschrieben haben, vielleicht nicht formal Protokoll geführt haben, sondern für sich mitgeschrieben haben? Wurden die Teilnehmenden gefragt, ob sie Mitschriften gemacht haben und diese zur Verfügung stellen können, um diese doch sehr zentrale Frage aufklären zu können?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004011">
						<name>
							<vorname>Steffen</vorname>
							<nachname>Bilger</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMVI</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Steffen Bilger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Verkehr und digitale Infrastruktur:</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege Gastel. – Wenn es so weitergeht, brauchen wir den Untersuchungsausschuss ja vielleicht doch nicht. Ich stehe gerne für weitere Fragen zur Verfügung.</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Können Sie das mal sein lassen, diese Albernheiten!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Na ja, Frau Kollegin, also da müssen Sie sich vielleicht auch ein bisschen zurückhalten.</p>
				<kommentar>(Katharina Dröge [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir haben ernsthafte Fragen gestellt!)</kommentar>
				<p klasse="J">Konkrete Antwort auf die konkrete Frage: Wir haben anhand von Kalendereintragungen und Befragungen der auf Ministeriumsseite beteiligten Personen nach Inhalt, Zeitpunkt, Teilnehmerkreis und Ort der Gespräche Informationen zusammengetragen. Also wir haben die Beteiligten auf Ministeriumsseite dazu befragt.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Die letzte Nachfrage zu dieser Frage stellt der Kollege Gelbhaar.</p>
			</rede>