<rede id="ID1910106100">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003804">
            <name>
                <vorname>Katja</vorname>
                <nachname>Mast</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Katja Mast (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Worum geht es? Wir von der SPD sagen: Wer ein Leben lang gearbeitet hat, muss eine Rente haben, die diese individuelle Lebensleistung anerkennt.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD – Norbert Kleinwächter [AfD]: Das sagen wir auch! Das sagen alle! „Äquivalenzprinzip“ heißt das!)</kommentar>
        <p klasse="O">In der Regierung laufen Gespräche über den Grundrentengesetzentwurf von Minister Hubertus Heil. Eine solche Rente wird solide finanziert sein; allerdings wissen wir alle noch nicht, wie.</p>
        <kommentar>(Lachen bei der FDP)</kommentar>
        <p klasse="O">– Wir diskutieren hier ja keinen Gesetzentwurf, sondern haben eine Aktuelle Stunde.</p>
        <kommentar>(Norbert Kleinwächter [AfD]: Sehr solide!)</kommentar>
        <p klasse="O">Dennoch zeigt Ihr Lachen, dass momentan auch viel Unsinn geredet wird,</p>
        <kommentar>(Pascal Kober [FDP]: Deswegen ja! Ihre Vorschläge!)</kommentar>
        <p klasse="O">häufig in einer Wortwahl, die mich ganz persönlich stutzig macht.</p>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, ist es eigentlich sinnvoll, über die pure Arithmetik der Mathematik zu reden,</p>
        <kommentar>(Kai Whittaker [CDU/CSU]: Ja, bei der Rente ist das zwingend!)</kommentar>
        <p klasse="O">wenn es darum geht, die Bedürfnisse und Lebensrealitäten der Menschen im Land zu verändern?</p>
        <kommentar>(Norbert Kleinwächter [AfD]: Sie können auch Geld drucken wie in Venezuela! – Frank Sitta [FDP]: Rechnen macht schon Sinn!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist unser Job als Regierungsfraktion, und es ist vor allen Dingen unser Job als SPD-Bundestagsfraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
        <p klasse="J">Eine klare Mehrheit in diesem Land will, dass die Grundrente kommt. Klar, diese Mehrheit will, dass Lebensleistung honoriert wird; das ist nämlich anständig und respektvoll.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
        <p klasse="J">Deshalb ist die Grundrente auch – das habe ich schon öfters gehört – keine bedingungslose Grundrente, sondern natürlich ist sie an Bedingungen geknüpft. Es ist nämlich so, dass man 35 Jahre gearbeitet,</p>
        <kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Zu viel! 25 würden reichen!)</kommentar>
        <p klasse="O">Kinder erzogen oder Angehörige gepflegt haben muss, um Grundrente zu bekommen. Also haben wir eine Bedingung: 35 Jahre Beiträge; das ist keine bedingungslose Grundrente.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD – Pascal Kober [FDP]: Wenn man 33 Jahre gearbeitet hat, kriegt man nichts? Kein Respekt vor 33 Jahren Arbeit!)</kommentar>
        <p klasse="J">Wir wollen nicht, dass die Bürgerinnen und Bürger, die 35 Jahre mit eigenen Beiträgen die Rentenversicherung und die Sozialkassen stabilisiert haben, weniger haben als die Leute, die das nicht getan haben. Deshalb sagen wir: Sie müssen mehr haben als Grundsicherung; sie müssen im Alter mehr haben als Sozialhilfeniveau. Das halten wir in der Tat für anständig und respektvoll.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
        <p klasse="J">Lassen Sie mich bitte noch auf die Falschmeldungen und Verleumdungen eingehen, die wir hören. Da wettern doch heute dieselben Leute gegen die Grundrente, die immer noch blind glauben, der Markt regele alles in dieser Republik.</p>
        <kommentar>(Dr. Daniela De Ridder [SPD]: Hört! Hört!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das sind dieselben Leute, die, als wir den Mindestlohn, die Lohnuntergrenze, eingeführt haben, gesagt haben: Millionen von Menschen werden arbeitslos sein. – Und was ist? Wir haben den Mindestlohn eingeführt und die niedrigsten Arbeitslosenzahlen aller Zeiten.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
        <p klasse="J">Es sind dieselben Leute, die gegen jeden sozialpolitischen Fortschritt der letzten Jahrzehnte waren. Es wird eine fiktive Zahnarztgattin konstruiert, um von der Friseurin abzulenken.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN – Dr. Daniela De Ridder [SPD]: So ist es!)</kommentar>
        <p klasse="O">Es wird von der Einführung einer Einheitsrente geredet, um von den Mechanismen der Rentenversicherung abzulenken. Und es wird von Wahlgeschenken geredet, um zu suggerieren, dass Politik sich nur in Wahlkampfzeiten um die Menschen kümmere. Auch das ist ein Angriff auf uns alle, die hier konstruktiv nach vorne Politik für die Menschen in diesem Land machen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist billig und falsch, und es ist für die hart arbeitenden Menschen in unserem Land ein Schlag ins Gesicht.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)<a id="S12225" name="S12225" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Es ist für die Friseurin ein Schlag ins Gesicht, die jahrelang für den Mindestlohn geschuftet hat. Es ist für die Putzfrau ein Schlag ins Gesicht, deren Bandscheibe nach jahrzehntelanger Arbeit kaputt ist. Und es ist für den Paketboten ein Schlag ins Gesicht, der einer Arbeit nachgeht, die an Stress und Belastung ihresgleichen in dieser Republik sucht.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie merken, das sind alles Berufsbilder, die ich aufgezählt habe, bei denen klar ist: Es geht um ein geringes Lebenseinkommen bei schwerster körperlicher Arbeit. Genau für diese Menschen ist die Grundrente da.</p>
        <p klasse="J">Diejenigen, die das kritisieren, sagen: 11 Milliarden, um die Superreichen beim Soli zu entlasten, die sind da; aber für die hart Arbeitenden und Schuftenden ist nichts da.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist nicht die Haltung der SPD-Bundestagsfraktion. Deshalb finde ich es klasse, dass wir heute hier diskutieren.</p>
        <p klasse="J">Was Sie immer vergessen, ist, Argumente aufzuzeigen, die für die Grundrente sprechen. Sie verschweigen, dass die Grundrente den Konsum stärkt. Sie verschweigen, dass auch die Zahnarztgattin gemeinsam mit ihrem Mann Steuern zahlt und 42 Prozent des Einkommens über die Steuern in die Kasse zurückfließen.</p>
        <kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das ist aber ein armer Zahnarzt! Er müsste 45 Prozent zahlen! – Norbert Kleinwächter [AfD]: Grundrente für Spitzenverdiener! Ganz toll!)</kommentar>
        <p klasse="O">Und Sie verschweigen, dass die Grundrente auch eine Frage der Gleichstellung ist. Denn sie betrifft 75 Prozent der Frauen; 75 Prozent der Frauen werden von ihr profitieren.</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Frau Mast, achten Sie auf Ihre Redezeit.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003804">
            <name>
                <vorname>Katja</vorname>
                <nachname>Mast</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Katja Mast (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Ich komme zum Schluss.</p>
        <p klasse="J">Uns geht es darum, die hart arbeitenden Menschen in diesem Land, die wenig Einkommen hatten, zu entlasten und ihnen das Versprechen zu geben: Wenn du unseren Sozialstaat mit deinen Beiträgen jahrzehntelang stabilisiert hast, sollst du mehr haben als Grundsicherung.</p>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Frau Mast!</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003804">
            <name>
                <vorname>Katja</vorname>
                <nachname>Mast</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Katja Mast (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Das halten wir für anständig und respektvoll.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank, Katja Mast. – Ich bitte Sie, sich an die Redezeit von fünf Minuten zu halten, sonst muss ich den Kubicki machen.</p>
        <kommentar>(Heiterkeit bei der CDU/CSU, der SPD und der FDP – Kai Whittaker [CDU/CSU]: Das würden wir aber gerne sehen, Frau Präsidentin!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ja, sind Sie sicher? Gut, Sie sind gleich dran.</p>
        <p klasse="J">Nächster Redner in der Aktuellen Stunde: Matthias W. Birkwald für die Fraktion Die Linke.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Dr. Matthias Zimmer [CDU/CSU]: Jetzt lob mal die Sozis! – Gegenruf des Abg. Kai Whittaker [CDU/CSU]: Das tut sonst keiner!)</kommentar>
      </rede>