<rede id="ID2017705800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r58"/>
        <redner id="11004902">
            <name>
                <vorname>Bettina</vorname>
                <nachname>Stark-Watzinger</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Bildung und Forschung</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMBF</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Bettina Stark-Watzinger, Bundesministerin für Bildung und Forschung:</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Abgeordnete, zum einen weise ich darauf hin, dass Sie falsche Tatsachen behauptet haben. Ich habe das von Ihnen zitierte Cover nicht retweetet und nicht geteilt. Das möchte ich hier noch einmal klarstellen.</p>
                <p klasse="J">Nichtsdestotrotz verweise ich auf mein Eingangsstatement, in dem ich ganz klar auf die Situation der jüdischen Studentinnen und Studenten in unserem Land eingegangen bin. Wir müssen uns alle dagegenstellen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Und ja, wir haben Meinungsfreiheit in unserem Land. Deswegen kann man sich auch in einem offenen Brief positionieren. Das ist Teil einer Debatte. Ich halte die Aussagen in dem offenen Brief – ich habe es schon gesagt –, pauschal von Polizeieinsätzen oder von Strafverfolgung abzusehen, auch vor dem Hintergrund, dass wir Gewalt und Antisemitismus sehen, für grundfalsch. Deswegen noch einmal: Wir haben Meinungsfreiheit, und das ist auch richtig. Aber ich muss dieser Meinung nicht zustimmen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Ich habe dazu eine Nachfrage aus der AfD-Fraktion, aus der SPD-Fraktion, aus der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen, aus der CDU/CSU-Fraktion und eine aus der FDP-Fraktion. Dann ist wirklich Schluss. Ansonsten kommen wir zu keinen weiteren Fragestellern.</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Nee! Herr Präsident, das ist schon mal ein sehr interessanter Themenkomplex, und ich würde anraten, dass wir da jetzt auch ein Stück weit verweilen!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Herr Kollege Staatsminister Hoppenstedt,</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: a. D.!)</kommentar>
                <p klasse="O">die Tatsache, dass die Union hier gefragt hat, macht die Sache natürlich wichtig. Aber wir haben noch eine ganze Reihe anderer Fragesteller, die sonst nicht zum Zuge kommen.</p>
                <p klasse="J">Herr Kollege aus der AfD-Fraktion, bitte stellen Sie Ihre Frage.</p>
            </rede>