<rede id="ID207405600">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004409">
            <name>
                <vorname>Tino</vorname>
                <nachname>Sorge</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Tino
                    Sorge (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Grunde ist das,
                    was im Gesetz steht, ja wirklich viele Debatten wert, sehr viele Debatten sogar.
                    Aber ich will genau das machen, was der Minister auch gemacht hat: Ich will über
                    das reden – das ist sehr interessant –, was eben nicht im Gesetz steht. Das
                    haben Sie, lieber Herr Minister, genau gemacht: nämlich darüber zu reden, was
                    nicht im Gesetz steht.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Ates Gürpinar [DIE
                    LINKE])</kommentar>
                <p klasse="J">Wir haben hier ein Riesenproblem. Wir haben ein Problem, das Tausende
                    von Menschen im Land wirklich umtreibt, das Kliniken umtreibt, das Einrichtungen
                    umtreibt, worüber wirklich seit Monaten alle sprechen und worüber Sie kein Wort
                    verloren haben. Es ist quasi der Elefant, der hier im Raum steht, oder das
                    Mammut im Plenarsaal: Es geht um die Energiehilfen. Wir haben Kliniken, wir
                    haben Einrichtungen, wir haben Pflegeinstitutionen, die auf diese
                    Energiepreishilfen, auf den Inflationsausgleich warten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Heike Baehrens [SPD]: Das ist nicht das Thema
                    heute!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die wissen nicht, wie sie jetzt im Dezember die Löhne bezahlen sollen.
                    Die wissen nicht, wie sie das Weihnachtsgeld bezahlen sollen. Kein Wort davon,
                    wie das bezahlt wird! Da hätten wir mehr erwartet, liebe Kolleginnen und
                    Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Jetzt will ich auch auf das Krankenhauspflegeentlastungsgesetz
                    eingehen.</p>
                <kommentar>(Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja, hol mal lieber dein
                    Manuskript raus!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es ist ja schön und gut, wenn Sie sagen, Sie wollen mit diesem
                    Krankenhauspflegeentlastungsgesetz die Pflege entlasten, auch in den Häusern.
                    Das Problem ist nur: Sie tun genau das Gegenteil. Es ist ein
                    Krankenhauspflegebelastungsgesetz. Und ich sage Ihnen, liebe Kolleginnen und
                    Kollegen, auch, warum. Dieses Gesetz wird die Krankenhäuser nicht entlasten. Das
                    Gesetz bringt vor allem Unklarheit und neue Belastungen. Ich mache Ihnen das
                    auch ganz konkret an Beispielen fest:</p>
                <p klasse="J">Beispiel eins, Pflegepersonalbemessung, Personalbedarfsermittlung. Das
                    klingt ja alles ganz gut.</p>
                <kommentar>(Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Habt ihr ja alles nicht
                    hingekriegt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber erstens. Es kommt im Jahr 2025 viel zu spät.</p>
                <kommentar>(Lachen bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Kordula
                    Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Der arme Jens Spahn! – Nezahat Baradari
                    [SPD]: Das muss in die „heute-show“!)</kommentar>
                <p klasse="O">Zweitens. Genau mit diesen starren Pflegepersonalbemessungskriterien
                    setzen Sie neue Daumenschrauben an, neue Daumenschrauben für die Kolleginnen und
                    Kollegen, die in der Pflege arbeiten – also im Grunde nichts, was vor Ort hilft,
                    liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Christos Pantazis [SPD]: Ihr
                    Gesichtsausdruck spricht Bände!)</kommentar>
                <p klasse="J">Beispiel zwei, die Tagesbehandlung. Das hört sich natürlich alles sehr
                    romantisch an, wenn man sagt: Wir machen jetzt Tagesbehandlungen. – Dann kann
                    man als Patient nach der Behandlung abends nach Hause gehen, was man ja erst mal
                    gar nicht schlecht findet. Aber die Fragen, die damit zusammenhängen, also die
                    Frage der Haftung, die Frage der Umsetzung, die Frage der Mobilität – was ist
                    mit Patientinnen und Patienten, die zu Hause Komplikationen haben? –, sind
                    überhaupt nicht geklärt. Das ist genau das, was Ihnen die Krankenhäuser und was
                    Ihnen die Einrichtungen sagen. Kein Wort darüber im Gesetz!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf der Abg. Dr. Paula Piechotta
                    [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="J">Beispiel drei. Das ist ja das Bemerkenswerte: Der Minister hat sich
                    hier wieder hingestellt und hat gesagt, er wolle das DRG, das System der
                    Fallpauschalen, überwinden. Dann hätte ich mir zumindest gewünscht, dass er hier
                    ganz konkret sagt, wie die Alternative aussieht. Das hat er nicht getan.</p>
                <p klasse="J">Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns doch an diesem
                    System arbeiten! Es ist ja im Grunde das Skurrile, dass der Vater der
                    Fallpauschalen, also derjenige, der sie mitentwickelt hat – Rot-Grün hat diese
                    Fallpauschalen ins Leben gerufen –, sich jetzt hinstellt und sagt: Na ja, ist
                    dumm gelaufen. Das ist nicht mehr in Ordnung. Wir machen was Neues. – Insofern:
                    Sagen Sie, was Sie Neues machen wollen, arbeiten Sie mit uns daran, dass wir
                    nachjustieren, dass wir mit höheren Vorhaltekosten arbeiten, dass wir
                    Fallpauschalen, die nicht auskömmlich sind, vielleicht auch nachjustieren.</p>
                <kommentar>(Heike Baehrens [SPD]: Haben wir doch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Oder sagen Sie, welche Alternative Sie möchten. Aber nein, Sie haben
                    keinen Plan A, Sie haben keinen Plan B, und das, was hier vorgestellt wird, ist
                    überhaupt nichts.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Nezahat Baradari [SPD]: Machen Sie doch mal
                    Vorschläge!)</kommentar>
                <p klasse="J">Unterm Strich ist dieses Gesetz kein Krankenhausentlastungsgesetz, es
                    ist ein Krankenhausbelastungsgesetz. Wir werden diesem Gesetz deshalb nicht
                    zustimmen.</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Kollege, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin
                    Vogler?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004409">
            <name>
                <vorname>Tino</vorname>
                <nachname>Sorge</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Tino
                    Sorge (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Ja, selbstverständlich.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004181">
            <name>
                <vorname>Kathrin</vorname>
                <nachname>Vogler</nachname>
                <fraktion>DIE
                                LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Kathrin Vogler (DIE LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Vielen Dank, Herr Kollege, dass Sie
                    meine Frage bzw. Zwischenbemerkung zulassen.</p>
                <p klasse="J">Zum einen frage ich mich ja, welcher Prinz das Dornröschen Union bei
                    der Umsetzung der PPR 2.0 wachgeküsst hat</p>
                <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und
                    der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">und warum Sie in den letzten Jahren an dieser Stelle geschlafen haben;
                    denn das Instrument ist ja schon vor langer Zeit entwickelt worden, und wir als
                    Linke haben immer wieder darauf gedrängt, es möglichst schnell umzusetzen, um
                    die Beschäftigten in den Krankenhäusern zu entlasten und die Patientinnen und
                    Patienten besser zu versorgen.</p>
                <p klasse="J">Als Zweites möchte ich einen Punkt ansprechen, den Sie in Ihrer Rede
                    noch nicht angesprochen haben, und das ist dieses fatale Einvernehmen, das
                    seitens des Gesundheitsministeriums mit dem Finanzministerium hergestellt werden
                    muss, um das Krankenhauspflegeentlastungsgesetz in den Krankenhäusern überhaupt
                    umzusetzen. Denn allen ist klar: Das wird Geld erfordern. Wenn aber Herr Lindner
                    da sozusagen auf der Leitung steht, wird es schwer sein, dieses Geld
                    zuzuführen.</p>
                <p klasse="J">Wir haben das als Linke sehr früh kritisiert und schon vor vier Wochen
                    einen entsprechenden Änderungsantrag in den Ausschuss eingebracht. Dem hätten
                    Sie ja zustimmen können. Denn überraschenderweise ging uns am Dienstagnachmittag
                    um 15.15 Uhr, also nicht einmal 24 Stunden vor der Ausschusssitzung, ein
                    gleichlautender Änderungsantrag der Unionsfraktion zu, dem wir natürlich
                    zugestimmt haben. Aber warum haben Sie den überhaupt eingebracht? Sie hätten
                    doch einfach dem Änderungsantrag, den Die Linke im Ausschuss eingebracht hat,
                    zustimmen können;</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">dann hätten wir das gemeinsam voranbringen können. Da hätten Sie sich
                    die Mühe dieses Plagiats überhaupt nicht zu machen brauchen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Wo sie recht
                    hat, hat sie recht!)</kommentar>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004409">
            <name>
                <vorname>Tino</vorname>
                <nachname>Sorge</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Tino
                    Sorge (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Liebe Frau Kollegin Vogler, vielen Dank für die Frage. – Das gibt
                    mir die Möglichkeit, darauf hinzuweisen, dass unser Antrag nicht nur besser
                    war,</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN – Ates Gürpinar [DIE
                    LINKE]: Gleichlautend! – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Sagen Sie den
                    Unterschied mal bitte!)</kommentar>
                <p klasse="O">sondern dass er auch weitergehend war. Deshalb haben wir einen eigenen
                    Antrag gestellt und diesem natürlich auch zugestimmt.</p>
                <p klasse="J">Das gibt mir auch die Möglichkeit, noch mal darauf hinzuweisen, dass
                    Oppositionsarbeit wirkt, auch Oppositionsarbeit von Ihnen. Wenn ich da
                    beispielsweise an die Hebammen denke: Wir haben ja bei den Hebammen das Problem
                    gehabt, dass ihre Bezahlung eben aus dem Pflegebudget ausgegliedert werden
                    sollte. Insofern haben wir da Anträge gestellt; da haben wir auch ständig Rabatz
                    gemacht. Darum hat sich die Kollegin Emmi Zeulner aus meiner Fraktion
                    federführend gekümmert, und es hat ja auch gewirkt. Ich weiß jetzt nicht, ob es
                    an den 1,6 Millionen Menschen, die eine Petition unterschrieben haben, gelegen
                    hat oder an unseren Anträgen. Man sieht: Opposition wirkt.</p>
                <p klasse="J">Weil Sie hier im Märchenduktus sprechen: Ich meine, wir hätten uns
                    auch gewünscht, dass der Frosch, der ständig geküsst wird – ob das jetzt
                    Christian Lindner oder wer auch immer ist –, mal zu einem Froschkönig oder zu
                    einem Prinzen wird; aber es ist leider nicht passiert.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, darf ich darauf hinweisen:
                    Dieses Gesetz wird diesem Anspruch überhaupt nicht gerecht. Das ist das, was wir
                    kritisieren; das ist auch das, was Sie kritisieren. Insofern sind wir uns ja in
                    der Opposition einig,</p>
                <kommentar>(Heike Baehrens [SPD]: Oh! Was ganz Neues!)</kommentar>
                <p klasse="O">genauso wie mit den meisten Akteuren im System. Diese Kritik kommt
                    nicht nur von uns als Opposition, sondern diese Kritik kommt ja von nahezu allen
                    Akteuren: Das sind die Kliniken, das sind die Pflegeeinrichtungen, das sind
                    viele andere Einrichtungen. Nehmen Sie diese Kritik ernst! Wischen Sie die nicht
                    vom Tisch, und arbeiten Sie konstruktiv mit uns an Lösungen, liebe Kolleginnen
                    und Kollegen!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Da wir ja am Sonntag den zweiten Advent haben, will ich nur noch mal
                    darauf hinweisen: Das lateinische Wort „adventus“ bedeutet „Ankunft“. In diesem
                    Sinne erwarten wir als Union die Ankunft Ihrer Gesetze, liebe Kolleginnen und
                    Kollegen der Ampel, aber Gesetze, die echte Entlastung für die Kliniken, die
                    echte Entlastung für das Pflegepersonal bringen.</p>
                <p klasse="J">Also: Bleiben Sie am Ball! Schlagen Sie was vor, sonst brennt hier
                    nämlich bald der Baum! Und das will keiner.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Für die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen hat nun Dr. Janosch Dahmen
                    das Wort.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und
                    der FDP)</kommentar>
            </rede>