<rede id="ID2010515300">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004656">
            <name>
                <vorname>Philipp</vorname>
                <nachname>Amthor</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Philipp Amthor
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Kollegin Sitte, ich finde, das ist genau das Problem, das ich beschrieben habe. Es bringt uns doch nichts, sondern betreibt das Geschäft dieser
                    Truppe,</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: „Fraktion“ heißt das!)</kommentar>
                <p klasse="O">wenn wir einen Widerspruch zwischen Demokratie und Patriotismus erzeugen. Wir stehen für einen Patriotismus ein, der unsere demokratischen Werte und
                    die Werte unserer Verfassung hochhält.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Da gibt es den Widerspruch, den Sie konstruiert haben, ganz sicher nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Da Sie „Demokratie leben!“ angesprochen haben, will ich Ihnen auch in aller Klarheit sagen: Wir haben uns über viele Jahre, auch in der von der
                    CDU/CSU-geführten Bundesregierung, natürlich für politische Bildung, für Demokratiebildung eingesetzt. Aber klar muss auch sein: Politische Bildung kann man
                    nicht so definieren, wie Sie es gerne hätten, nämlich in teilweise fehlender Abgrenzung zu Antifa, Linksextremismus und Co.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Ates Gürpinar [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Politische Bildung braucht einen 360-Grad-Blick gegen Extremismus.</p>
                <kommentar>(Beifall des Abg. Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">Darauf haben wir immer Wert gelegt, und dabei werden wir auch weiter klar Flagge zeigen, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf von der SPD: 360 Grad ist ein Kreis! Da kommt man wieder vorne an!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für die SPD-Fraktion hat das Wort Helge Lindh.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>