<rede id="ID207210100">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005054">
            <name>
                <vorname>Ariane</vorname>
                <nachname>Fäscher</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Ariane Fäscher
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Werte Frau Ministerin! Liebe Feministinnen und Feministen! Mehr als 40 Jahre Beitritt zur UN-Frauenrechtskonvention
                    und Deutschland ist in Sachen Gleichstellung immer noch auf Platz 24 von 27 in Europa. Wir lassen uns die patriarchale Idee der männlichen Überlegenheit
                    weiterhin viel kosten. Allein partnerschaftliche Gewalt schlägt jedes Jahr mit 2,75 Milliarden Euro für Polizei, Krankenhaus, Beratungs- und Schutzstellen zu
                    Buche. Es gibt bundesweit 350 Frauenhäuser, 100 Schutzwohnungen und etwa 600 Beratungsstellen. Das Unterstützungsangebot ist aber bei Weitem nicht ausreichend,
                    und es gibt große regionale Unterschiede. Die Schutzstruktur müsste etwa viermal so umfangreich sein und vor allem barrierefrei ausgebaut werden, so mahnt es
                    der GREVIO-Bericht an. Das wären 11 Milliarden Euro jedes Jahr, plus Baukosten und ohne die Kosten durch Arbeitsausfälle oder langfristige Therapien.</p>
                <p klasse="J">In Deutschland wird immer noch jede dritte Frau mindestens einmal in ihrem Leben Opfer von physischer oder sexualisierter Gewalt – in allen sozialen
                    Schichten. Neun von zehn Frauen mit Behinderungen erleben körperliche Gewalt und sexuelle Übergriffe. Jeden dritten Tag stirbt eine Frau, weil sie eine Frau
                    ist, durch die Hand ihres Partners oder Ex-Partners. Die Zahlen des Bundeskriminalamtes zeigen: Partnerschaftsgewalt in Deutschland bleibt auf hohem Niveau.
                    2021 wurden 143 604 Opfer partnerschaftlicher Gewalt polizeilich erfasst. In vier von fünf Fällen ist das Opfer eine Frau und der Täter ein Mann. Nur ein
                    Bruchteil der Taten kommt aber überhaupt zur Anzeige.</p>
                <p klasse="J">62 Prozent der Minijobber sind Frauen. Weit mehr als die Hälfte der Frauen arbeitet in Teilzeit. Frauen verdienen über ein Erwerbsleben betrachtet
                    über 40 Prozent weniger als Männer und sind doppelt so oft von Altersarmut betroffen. Dass Frauen dadurch auch ökonomisch nach wie vor in hoher Abhängigkeit
                    stehen, schwächt ihre Rolle in Partnerschaften weiter.</p>
                <p klasse="J">Wir haben uns in der Ampel in diesen Fragen die Latte hoch gehängt; Frau Ministerin hat schon darauf hingewiesen. Wir haben uns im Koalitionsvertrag
                    die Absicherung des Schutzes jeder Frau vorgenommen. Nichts weniger als das ist unser Anspruch.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Bundesregierung plant eine Dunkelfeldstudie sowie eine bundesgesetzliche Regelung für Schutz und Beratung. Sie arbeitet daran gemeinsam mit den
                    Ländern und Kommunen am Runden Tisch „Gemeinsam gegen sexuelle Gewalt“, gerade gestern wieder; wir als Bundestagsabgeordnete durften dabei sein.</p>
                <p klasse="J">Vor einem Monat wurde die unabhängige Berichterstattungsstelle zu geschlechtsspezifischer Gewalt am Deutschen Institut für Menschenrechte
                    eingerichtet. Diese Maßnahmen lobt auch der Europäische Rat. Jedoch mahnt er eine Koordinierungsstelle auf Bundesebene und die Entwicklung einer langfristigen
                    Gesamtstrategie an. Dringend müssen wir das Umgangsrecht mit Rücksicht auf die Interessen von Gewaltopfern reformieren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Gesellschaftliche Ungleichheit entsteht genau wie Partnerschaftsgewalt aus Rollenbildern übersteigerter Männlichkeit. Es gilt als männlich, stark,
                    beschützend und Ernährer der Familie zu sein. Dazu gehört es, dominant und überlegen, mithin abwertend, mutig und auch machtbezogen zu agieren. Mann nimmt sich,
                    was Mann will. Oft gehen diese Bilder damit einher, keine Strategien für den Umgang mit Krisen, mit eigener Schwäche und Unterlegenheit oder mit Zurückweisung
                    gelernt zu haben.</p>
                <kommentar>(Thomas Ehrhorn [AfD]: Peinliche Stereotype! Das ist peinlich, was Sie da machen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wie geht man ganz generell mit Gefühlen um? „Ein echter Junge weint nicht!“, ist nur eine dieser Rollenformeln, die uns die Familien und die
                    Gesellschaft mit auf den Lebensweg geben.</p>
                <kommentar>(Thomas Ehrhorn [AfD]: Hauptsache, Sie sind zufrieden mit Ihrer Rolle!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wer glaubt, in jedem Fall der Stärkere sein zu müssen, wird das schlussendlich womöglich mit Fäusten durchsetzen. Fast alle Männer, die als Erwachsene
                    Gewalt anwenden, haben als Kind Gewalt erlebt. Boris von Heesen beziffert die Kosten toxischer Männlichkeit</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Herrgott!)</kommentar>
                <p klasse="O">mit 65,5 Milliarden Euro jährlich.</p>
                <kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Sie sind ein Beispiel für toxische Weiblichkeit! So ein Unsinn!)</kommentar>
                <p klasse="O">Zum Beispiel sitzen in Gefängnissen 94 Prozent Männer. Männer verursachen rund 50 Prozent mehr schwere Verkehrsunfälle. Ihre Sucht kostet
                    44 Milliarden Euro.</p>
                <p klasse="J">Herr Merz möchte für die Wirtschaft vorhandene Fachkräftepotenziale heben, habe ich heute Morgen gelesen. Das ist eine gute Nachricht. Denn das
                    Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung hat ausgerechnet, dass die gerechte Verteilung von Carearbeit in den Familien für Frauen eine gleichberechtigte
                    Teilhabe im Erwerbsleben ermöglichen würde.</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Das geht den Staat überhaupt nichts an!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005054">
            <name>
                <vorname>Ariane</vorname>
                <nachname>Fäscher</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Ariane Fäscher
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Ja. – Das würde 900 000 Arbeits- und Fachkräfte verfügbar machen.</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Ich bin dafür, dass mein Mann die ganze Arbeit macht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Gleichberechtigte Männer hätten ein erfüllteres Leben und eine bessere Gesundheit sowie höhere Lebenserwartung.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Fäscher, letzter Satz bitte, sonst ziehe ich das Ihren Kolleginnen ab.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005054">
            <name>
                <vorname>Ariane</vorname>
                <nachname>Fäscher</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Ariane Fäscher
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Gleichstellung rechnet sich: volkswirtschaftlich und gesellschaftlich. Uijuijui, wenn das einer spitzkriegt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für die AfD-Fraktion hat das Wort Mariana Harder-Kühnel.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
            </rede>