<rede id="ID209411700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11002812">
            <name>
                <vorname>Max</vorname>
                <nachname>Straubinger</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Max Straubinger
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin jetzt seit 1994 im Deutschen Bundestag. Seit dieser Zeit beschäftige ich mich mit der
                    Saisonarbeitnehmertätigkeit,</p>
                <kommentar>(Maik Außendorf [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hat sich etwas verbessert?)</kommentar>
                <p klasse="O">da ich einen Wahlkreis vertrete, der in erheblichem Maße auf Saisonarbeitnehmer angewiesen ist. In der Regel haben wir 8 000 Saisonarbeitnehmer im
                    Gurken-, im Sellerie-, im Wurzelgemüseanbau, aber genauso natürlich in der Gastronomie und zusätzlich auch in der Süßwarenindustrie. Jetzt sehen wir die schönen
                    Osterhasen in den Regalen der Geschäfte, aber schon bald werden die Weihnachtsmänner eingepackt. Das findet alles in Saisonarbeitnehmertätigkeit statt. Deshalb
                    wende ich mich dagegen, dass hier unterschieden wird zwischen der bösen Landwirtschaft auf der einen Seite – so kommt es jetzt im Antrag der Linken zum
                    Ausdruck – und den anderen Bereichen auf der anderen Seite. Es gibt möglicherweise überall Verstöße gegen die Arbeitsbedingungen. Und wir wenden uns in der
                    gemeinsamen Arbeit – ich bin überzeugt, alle hier im Parlament wenden sich dagegen – gegen Verstöße von Arbeitsbedingungen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf der Abg. Jessica Tatti [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Sie sind auch nicht tolerabel. Und dafür haben wir die entsprechenden Gesetze. Ich glaube nicht, dass wir einen Gesetzesnotstand haben, wenn
                    überhaupt, dann haben wir einen Vollzugsnotstand.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte zwar nicht so weit gehen wie der Kollege Cronenberg. Ich bin schon ein bisschen enttäuscht von Ihnen, lieber Herr Cronenberg, dass Sie
                    pauschal feststellen, dass es bei den Bauern sozusagen generell Verstöße gegen die Mindestlohnbestimmungen</p>
                <kommentar>(Beate Müller-Gemmeke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das hat er doch gar nicht gesagt! Das ist doch Quatsch, Max! Das hat er doch gar nicht gesagt! – Jessica
                    Tatti [DIE LINKE]: Das hat er gar nicht gesagt!)</kommentar>
                <p klasse="O">und gegen die Unterbringungsstandards gibt. Das haben die Bäuerinnen und Bauern nicht verdient.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Es gibt erhebliche Verbesserungen in diesem Bereich,</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Volkmar Klein [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">und die werden auch vom Zoll kontrolliert. In der vergangenen Koalition, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, haben wir den Zoll doch massiv
                    personell aufgestockt und ausgebaut.</p>
                <kommentar>(Manuel Gava [SPD]: Das hat er doch gesagt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dementsprechend werden auch die Überprüfungen getätigt. Vertrauen Sie doch den Zollbehörden, die in der Vergangenheit dem jetzigen Bundeskanzler
                    unterstellt gewesen sind. Oder haben Sie kein Vertrauen in den Bundeskanzler bzw. in den damaligen Finanzminister?</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Zurufe von der SPD sowie der Abg. Jessica Tatti [DIE LINKE])</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist offensichtlich der Fall, anders kann ich es ja nicht interpretieren.</p>
                <p klasse="J">Dasselbe gilt natürlich auch für die Forderung: Es muss jeder sofort krankenversichert sein. – Wir haben ein differenziertes Beschäftigungsrecht.
                    Darauf dürfen wir stolz sein, daran können wir ab und zu natürlich auch Kritik üben; das ist klar. In Österreich gibt es nur sozialversicherungspflichtige
                    Beschäftigungen.</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss, Herr Kollege.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11002812">
            <name>
                <vorname>Max</vorname>
                <nachname>Straubinger</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Max Straubinger
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Bei uns haben wir eine differenzierte Beschäftigungsmöglichkeit, und die möchte ich auch weiterhin gerne haben.</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss, Herr Kollege.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11002812">
            <name>
                <vorname>Max</vorname>
                <nachname>Straubinger</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Max Straubinger
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Ich bin ja schon dabei.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Ja, das dauert ein bisschen lange.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11002812">
            <name>
                <vorname>Max</vorname>
                <nachname>Straubinger</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Max Straubinger
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Ich bin ja schon dabei. – Die Kolleginnen und Kollegen der Linken wollen das mit ihrem Antrag offensichtlich abschaffen, und das wollen wir
                    nicht.</p>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank. Und herzlichen Dank für Ihre Geduld, Frau Präsidentin.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Letzter Redner in dieser Debatte ist Jan Dieren für die SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>