<rede id="ID207616600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004802">
						<name>
							<vorname>Helge</vorname>
							<nachname>Lindh</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Helge Lindh (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank. – Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Anträge offenbaren die zehn Gebote des gemeinen AfDlers:</p>
				<p klasse="J">Erstens. Der gemeine AfDler hat Angst vor Sprache, weil Sprache mit der Zeit geht und die Gesellschaft abbildet.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Enrico Komning [AfD]: Und die gemeine AfDlerin, bitte!)</kommentar>
				<p klasse="J">Zweitens. Der gemeine AfDler hat Angst vor der Frau, ganz grundsätzlich und weil die Frau mit der Zeit geht und die Gesellschaft abbildet.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP und der LINKEN – Zuruf des Abg. Martin Reichardt [AfD])</kommentar>
				<p klasse="J">Drittens. Der gemeine AfDler begreift das sprachliche Patriarchat – Zitat – „als Resultat eines organischen, konsensualen Prozesses … mit dem auch Frauen zufrieden waren“.</p>
				<p klasse="J">Viertens. Der gemeine AfDler ist nicht damit zufrieden, dass Frauen heutzutage nicht mehr zufrieden sind.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN, der FDP und der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Fünftens. Der gemeine AfDler hat offensichtlich Probleme mit seiner Maskulinität. Deshalb betont er sie umso mehr.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Martin Reichardt [AfD]: Welche Frau war denn mit Ihnen zusammen?)</kommentar>
				<p klasse="O">Und der gemeine AfDler ist geradezu manisch besessen von der Frau in der Frage der Gleichstellung.</p>
				<p klasse="J">Fünftens. Der gemeine AfDler ist stolz auf die Leistungsbilanz der männlich dominierten Gesellschaft,</p>
				<kommentar>(Christian Freiherr von Stetten [CDU/CSU]: Da haben Sie was übersprungen! – Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Haben Sie sich verzählt? – Martin Reichardt [AfD]: Sie sind doch weder Mann noch Frau!)</kommentar>
				<p klasse="O">die sich aus Genoziden, Femiziden, Gewalt, Krieg, Ausbeutung von Arbeitskraft und natürlichen Ressourcen zusammensetzt.</p>
				<p klasse="J">Siebtens. Der gemeine AfDler beschwört gerne die reine, generisch maskuline Sprache, eine Sprache die es nie gegeben hat, weder im Kaiserreich noch zu Goethes Zeiten noch vor dem Urknall.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Dr. Dirk Spaniel [AfD]: Reden Sie einfach weniger davon!)</kommentar>
				<p klasse="J">Achtens. Der gemeine AfDler fürchtet – ich zitiere – „die unnatürliche Verunstaltung der deutschen Sprache“. Das ist so; denn der gemeine AfDler spricht gerne von sich selbst.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP und der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Neuntens. Der gemeine AfDler macht Teilzeit. Er ist nämlich genau dann und nur dann für Frauenrechte, wenn zum Halali geblasen wird gegen Flüchtlinge, Muslime und Araber.</p>
				<p klasse="J">Zehntens. Der gemeine AfDler nutzt das Thema Gendersprache, um Anschlussfähigkeit an den Mainstream zu schaffen.</p>
				<kommentar>(Heidi Reichinnek [DIE LINKE]: Genau! Das ist es! – Martin Reichardt [AfD]: Sie haben sich zwischendurch verzählt!)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Mittel sind „innerer Schweinehund“, „Stammtisch“ und „Populismus“. Und im Zuge dessen versucht er, eine Bresche in die Phalanx der demokratischen Parteien zu schlagen.</p>
				<p klasse="J">Dieser Versuch ist leider zum Teil erfolgreich, muss ich abschließend feststellen.</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Hören Sie sich selber?)</kommentar>
				<p klasse="O">Es ist völlig legitim, wenn man fair über Gendersprache debattiert,</p>
				<kommentar>(Martin Reichardt [AfD]: Das machen wir doch gerade!)</kommentar>
				<p klasse="O">und es ist einer demokratischen Partei an und für sich auch nicht vorzuwerfen, wenn die AfD mit ihr stimmt. Wenn aber die CDU-Fraktion in Thüringen</p>
				<kommentar>(Dr. Christoph Ploß [CDU/CSU]: Oh!)</kommentar>
				<p klasse="O">einen Antrag gegen das Gendern im Parlament und in der Regierung stellt, wohl wissend um die rechtspopulistische, rechtsextremistische Aufladung und Instrumentalisierung dieses Themas,</p>
				<kommentar>(Dr. Dirk Spaniel [AfD]: Vorsicht!)</kommentar>
				<p klasse="O">und nur eine Mehrheit gewinnen kann – und gewonnen hat – mithilfe der Stimmen der AfD,</p>
				<kommentar>(Enrico Komning [AfD]: … dann ist das Demokratie!)</kommentar>
				<p klasse="O">dann gilt die Unschuldsvermutung nicht mehr, dann können Sie sich nicht auf diese Unschuld berufen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
				<p klasse="O">Und das gilt erst recht nicht, wenn die Stimmen der AfD Björn Höckes eingepreist werden. Worin das mündet, sehen wir – leider – zum Beispiel im Kreistag Bautzen an dem gemeinsamen Stimmverhalten gegen Integrationsleistungen für vollziehbar Ausreisepflichtige.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: So ist es! – Zurufe von der AfD: Oh!)</kommentar>
				<p klasse="J">Also stelle ich fest: Wenn man das tut, wenn man genau das tut, macht man sich – leider – zum Dienstleister des besagten gemeinen AfDlers und ebnet den genannten zehn Geboten dieses AfDlers den Weg in den Mainstream. Das aber machen wir als Koalition nicht mit.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Anhaltender Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP sowie bei Abgeordneten der LINKEN – Abg. Leni Breymaier [SPD] sowie Abg. Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] erheben sich)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege Grundl, Sie können sich wieder setzen. Standing Ovations um diese Tageszeit! Ich finde es schön. Wir sind alle wieder aufgewacht. – Der nächste Redner ist der Kollege Dr. Christoph Ploß, CDU/CSU-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>