<rede id="ID2016806900">
                <p klasse="redner">
        <a id="r69"/>
        <redner id="11004127">
            <name>
                <vorname>Lisa</vorname>
                <nachname>Paus</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Lisa Paus, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
                <p klasse="J_1">Ich glaube, es ist wichtig, dass wir den Beschäftigten vielleicht eine Erweiterung der Freistellung, eine bessere Flexibilität ermöglichen, aber auch, dass wir den Personenkreis nicht nur bei den nahen Angehörigen sehen, sondern auch auf sonstige Menschen, die Verantwortung füreinander übernehmen wollen, erweitern und das Gesetz entsprechend novellieren und aktualisieren. Das ist insbesondere für die Betroffenen wichtig, aber ich glaube, es ist gerade auch für die Betriebe wichtig.</p>
                <p klasse="J">Wenn wir verlässliche Rahmenbedingungen für alle Beteiligten haben, dann ist das der beste Garant dafür, dass die Menschen in die Arbeitswelt integriert sind, aber gleichzeitig mit den zusätzlichen privaten Situationen gut miteinander umgehen können. Das ist das, was wir brauchen. Denn eins ist klar: Es wird in den nächsten Jahren mehr zu Pflegende geben. Wenn wir die Rahmenbedingungen nicht gut machen, dann gehen die Pflegenden womöglich dem Arbeitsmarkt verloren.</p>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Ministerin.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004127">
            <name>
                <vorname>Lisa</vorname>
                <nachname>Paus</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMFSFJ</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Lisa Paus, Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend:</p>
                <p klasse="J_1">Das ist schlecht für die Familien und schlecht für die Unternehmen.</p>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Schulz-Asche, Sie haben eine Nachfrage.</p>
            </rede>