<rede id="ID209406600">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004305">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Hendrik</vorname>
                <nachname>Hoppenstedt</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Hendrik Hoppenstedt
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin, vielen herzlichen Dank, dass ich kurz was zur Geschäftsordnung sagen darf. – Ich hatte jetzt, kollegial, wie ich bin, vor einer
                    Viertelstunde darum gebeten, dass ein Bundesminister hier anwesend sein solle. Es ist jetzt 16.02 Uhr; das ist die übliche Zeit, zu der Bundesminister hier
                    präsent sind. Ich empfinde es schon als eine bemerkenswerte Missachtung des Parlamentes, dass keiner sich hier blicken lässt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der AfD und der LINKEN – Stephan Brandner [AfD]: AfD wirkt! Das haben wir schon vor einer halben Stunde bemerkt! – Zuruf von
                    der CDU/CSU: Unglaublich!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich möchte jetzt noch mal an dieser Stelle wirklich die Anwesenheit eines Bundesministers einfordern. Wir haben jetzt eine Woche hinter uns, in der
                    die Koalition 30 Stunden miteinander gestritten hat. Es wäre doch gut – wenn schon der Bundeskanzler nicht da ist –, dass zumindest mal Herr Habeck oder Herr
                    Lindner, also einer der Protagonisten, die uns hier dieses Schauspiel beschert haben, auch tatsächlich anwesend wären.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Tino Chrupalla [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Meine Bitte wäre, dass Sie darauf achten und drängen, dass das jetzt auch eingehalten wird.</p>
                <p klasse="J">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der AfD und der LINKEN – Stephan Brandner [AfD]: Stellen Sie doch einen Antrag! § 42 GO vielleicht! Wie wäre es
                    damit?)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Ihre Bitte war jetzt, dass ich darauf achte und dränge. Das tue ich gerne. Oder möchten Sie darüber abstimmen, dass jemand kommt?</p>
                <kommentar>(Dr. Malte Kaufmann [AfD]: Ja, abstimmen! Hammelsprung am besten!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das war jetzt in Ihrem Redebeitrag nicht ganz klar.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004305">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Hendrik</vorname>
                <nachname>Hoppenstedt</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Hendrik Hoppenstedt
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin, wir würden jetzt noch zehn Minuten warten, um den genannten Ministern eine Chance einzuräumen, aber dann würden wir tatsächlich
                    einen Zitierantrag stellen.</p>
                <kommentar>(Dr. Malte Kaufmann [AfD]: Dann ist die Debatte doch schon fast zu Ende! Was bringt das denn? – Abg. Stephan Brandner [AfD] meldet sich zur
                    Geschäftsordnung)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Alles klar. Wir warten und drängen. – Jetzt habe ich einen zweiten Geschäftsordnungsantrag, den des Kollegen Brandner.</p>
                <kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Die brauchen auch ein paar Minuten, um hier rüberzulaufen! Mann!)</kommentar>
            </rede>