<rede id="ID194801400">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11003218">
            <name>
                <vorname>Carsten</vorname>
                <nachname>Schneider</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
                <ortszusatz>(Erfurt)</ortszusatz>
            </name>
        </redner>Carsten Schneider (Erfurt) (SPD):</p>
        <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Kollege, ich weiß exakt, was ich gesagt habe. Am Sonntag, nach dem Totschlag an dem jungen Mann in Chemnitz,</p>
        <kommentar>(Zurufe von der AfD: Mord! Mord!)</kommentar>
        <p klasse="O">fand die erste Demonstration mit 800 Hooligans statt; sie sind durch Chemnitz gezogen.</p>
        <kommentar>(Thomas Ehrhorn [AfD]: Das war keine AfD-Demonstration!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Hören Sie mir genau zu! – Am Montag fand die zweite Demonstration statt:</p>
        <kommentar>(Zuruf von der AfD: Trauermarsch!)</kommentar>
        <p klasse="O">1 000 bis 2 000 Demonstranten auf der Seite der eher politischen Mitte bzw. links und 5 000 bis 8 000 Leute eher auf der rechten politischen Seite.</p>
        <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Keine AfD-Demonstration!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Warten Sie es ab! – Dabei sind diese Sprüche gefallen.</p>
        <p klasse="J">Am Montag sind die Mitarbeiter aus meinem Büro in Erfurt nach Chemnitz gefahren. Sie haben sich nicht sicher gefühlt. Es waren 800 Polizisten da, viel zu wenige. Die Entscheidung, ob es dort brennt oder nicht, haben die Hooligans getroffen. Am Samstag darauf war ich in Chemnitz. Ich weiß nicht, ob Sie da waren. Es gab zwei Demonstrationen: eine Demonstration, an der ich teilgenommen habe, und eine andere, zu der die AfD aufgerufen hatte. Da waren auch 5 000 bis 6 000 Demonstranten da. Diese war gemeinsam mit Pegida und Pro Chemnitz. Sie sind gemeinsam marschiert; die Demonstrationen wurden vereinigt. Aus dieser Demonstration heraus sind unsere Sozialdemokraten angegriffen worden. Das sind die Fakten, und denen können auch Sie sich nicht entziehen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Der nächste Redner ist der Kollege Otto Fricke, FDP-Fraktion.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
      </rede>