<rede id="ID1911710400">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004752">
						<name>
							<vorname>Karsten</vorname>
							<nachname>Hilse</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Karsten Hilse (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Staatssekretär, Sie haben gerade von dem „günstigen Erhaltungszustand“, der aus Sicht des Bundesumweltministeriums noch nicht erreicht sei, gesprochen. Wie viele Tiere in Deutschland – ich will jetzt nur eine allgemeine Zahl haben; Sie müssen jetzt nicht auf den Punkt genau antworten – sind aus Sicht des Bundesumweltministeriums ein „günstiger Erhaltungszustand“, wo der Wolf dann quasi nicht mehr so geschützt werden muss?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003612">
						<name>
							<vorname>Florian</vorname>
							<nachname>Pronold</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär bei der Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMU</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Florian Pronold, Parl. Staatssekretär bei der Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit:</p>
				<p klasse="J_1">Diese Frage stellt sich so nicht, sondern die erste Frage ist, ob nach den FFH-Richtlinien ein guter Erhaltungszustand gegeben ist. Bei der Definition, ob das der Fall ist, geht es nach meinem Kenntnisstand um eine Kombination aus vier unterschiedlichen Kategorien. Die absolute Zahl spielt dabei eine Rolle, aber nur eine unter vielen, und allein aus dieser Zahl kann noch nicht darauf geschlossen werden, ob ein guter Erhaltungszustand gegeben ist.</p>
				<p klasse="J">Die zweite Frage ist, ob es zu Entnahmen kommen kann, wenn ein guter Erhaltungszustand gegeben ist. Das aktuelle Urteil des EuGH gibt hierzu zumindest den Hinweis, dass es aufgrund der naturschutzrechtlichen Vorgaben in Europa, an die wir uns halten werden, diesen Wirkungszusammenhang nicht geben kann und nicht geben wird.</p>
			</rede>