<rede id="ID1911800900">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004692">
						<name>
							<vorname>Petr</vorname>
							<nachname>Bystron</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Petr Bystron (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Herr Schulz, es ist unsäglich, wie Sie hier einen demokratisch gewählten Kollegen aus England diffamieren. Das ist ein Premierminister,</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
    <p klasse="O">der von seinem Volk gewählt wurde,</p>
				<kommentar>(Widerspruch bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der Linken und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
    <p klasse="O">damit er den Willen des Volkes vorbringt.</p>
    <p klasse="J">Die Engländer haben sich in einem Volksentscheid entschieden, diese EU zu verlassen. Der wichtigste Grund für diese Entscheidung waren Bürokraten wie Sie in Brüssel. Die Menschen in England haben gesagt: Wir möchten nicht mehr von Brüssel aus regiert werden.</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Er ist nicht demokratisch gewählt worden!)</kommentar>
    <p klasse="O">Also diffamieren Sie den Premierminister nicht dafür, dass er sich dafür einsetzt, was das englische Volk will. Das ist genau das, was Sie hier nicht tun.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Herr Kollege Schulz, möchten Sie erwidern? – Ja.</p>
    <p klasse="J">Herr Kollege Bystron, würden Sie während der Erwiderung bitte stehen bleiben. So ist es üblich.</p>
				<kommentar>(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Stehen bleiben! Aufstehen! – Weitere Zurufe vom Bündnis 90/Die Grünen)</kommentar>
    <p klasse="O">– Wenn Sie einen Moment Ruhe bewahren, liebe Kolleginnen und Kollegen, dann kann Herr Bystron mich verstehen.</p>
    <p klasse="J">Es ist bei uns im Bundestag üblich – es ist nicht im Grundgesetz vorgeschrieben –, dass man eine Antwort stehend entgegennimmt.</p>
				<kommentar>(Martin Schulz [SPD]: Von mir aus hätte er sitzen bleiben können! – Gegenruf des Abg. Tino Chrupalla [AfD]: Sie bleiben immer sitzen, Herr Schulz! Das wissen wir!)</kommentar>
    <p klasse="O">– Herr Schulz, aber nach den Regeln, die wir hier haben, machen wir es so, und wir belassen es jetzt auch dabei.</p>
    <p klasse="J">Herr Kollege Schulz, jetzt haben Sie das Wort.</p>
			</rede>