<rede id="ID2012807000">
                <p klasse="redner">
        <a id="r70"/>
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir diskutieren zu sechs Prinzipien der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie; aber ich werde jetzt nur zu dreien was sagen.</p>
                <p klasse="J">Erstens: Natürliche Lebensgrundlagen schützen! Für Windparks werden Wälder abgeholzt,</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Wo denn?)</kommentar>
                <p klasse="O">sauberes Erdgas wird durch dreckiges Fracking-Gas ersetzt, es werden LNG-Terminals in Touristikgebieten errichtet, CO2-freie AKWs dichtgemacht, Kohlekraftwerke hochgefahren, und der CO2-Ausstoß in Deutschland steigt.</p>
                <p klasse="J">Nachhaltiges Wirtschaften? Das genaue Gegenteil ist der Fall: Die Pleitewelle rollt, Deutschland ist in der Rezession – minus 0,5 Prozent dieses Jahr –, und die Bundesregierung treibt über CDU-CO2-Steuern und Lkw-Maut die Inflation immer weiter nach oben.</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD, der CDU/CSU, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Zuruf von der SPD: CDU-Steuern!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Lachen Sie ruhig! Sie zeigen damit, dass Sie von Wirtschaft gar nichts verstehen.</p>
                <p klasse="J">Fakt ist: Sozialer Zusammenhalt? Deutschland ist so tief gespalten wie nie</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Jakob Blankenburg [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">angesichts wachsender Armut, Wohlstandsvernichtung und Arbeitsplatzabbau. Deswegen sage ich: Nachhaltig in Deutschland ist nur eins: dass die Ampel Deutschland, unser Land, immer mehr schädigt. Da hilft nur eins, um schnellstmöglich zur Nachhaltigkeitsstrategie zu kommen: Die Ampel muss abgelöst werden.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Da hat er recht!)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege Farle. – Letzte Rednerin in der Debatte ist die Kollegin Sylvia Lehmann, SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>