<rede id="ID1915809800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003556">
						<name>
							<vorname>Gabriele</vorname>
							<nachname>Hiller-Ohm</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Gabriele Hiller-Ohm (SPD):</p>
    <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche zum siebten SGB-IV-Änderungsgesetz. Auch ich bedauere, dass wir für die Debatte dieses wirklich imposanten Bürokratieentlastungsgesetzes so wenig Zeit haben.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE])</kommentar>
    <p klasse="O">Das wird dem immensen Aufwand, der sich hinter diesem Gesetzentwurf verbirgt, nicht gerecht.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
    <p klasse="O">Ich möchte mich deshalb umso herzlicher bei allen bedanken, die dieses Gesetz auf den Weg gebracht haben.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
    <p klasse="J">Mit diesem Gesetzentwurf der Bundesregierung und dem Gesetzentwurf der Koalition werden wir die Sozialgesetzgebung effizienter und bürgerfreundlicher gestalten. Wir entlasten Wirtschaft und Verwaltung um fast 200 Millionen Euro jährlich. Hinzu kommt, dass Bürgerinnen und Bürger zukünftig jedes Jahr 4 Millionen Stunden Arbeitszeit einsparen.</p>
				<name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
    <p klasse="J_1">Frau Hiller-Ohm, gestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Sichert?</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11003556">
						<name>
							<vorname>Gabriele</vorname>
							<nachname>Hiller-Ohm</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Gabriele Hiller-Ohm (SPD):</p>
    <p klasse="J_1">Von der AfD?</p>
				<name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
    <p klasse="J_1">Ja.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11003556">
						<name>
							<vorname>Gabriele</vorname>
							<nachname>Hiller-Ohm</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Gabriele Hiller-Ohm (SPD):</p>
    <p klasse="J_1">Nein, bitte nicht. – Wir verbessern Abläufe in der Arbeitslosen- und Krankenversicherung, in der Rentenversicherung sowie in der Pflege- und Unfallversicherung – Versicherungen, mit denen jeder und jede von uns in Berührung kommt. Wir wollen, dass sich dort alle gut aufgehoben fühlen, statt von Bürokratie erschlagen zu werden.</p>
    <p klasse="J">Meine Damen und Herren, ich greife nur wenige der Verbesserungen aus dem Gesetz und unserem Antrag heraus. Die Arbeitsunfähigkeitsbescheinigung kann zukünftig digital abgerufen werden. Das entlastet Krankenkassen genauso wie uns Versicherte. Die Betriebsrenten werden abgesichert. Durch die Finanzmarktkrise und die Niedrigzinsphase mussten viele Pensionskassen ihre Leistungen deutlich kürzen. Dies verhindern wir jetzt, indem die Pensionskassen in den gesetzlichen Insolvenzschutz des Pensions-Sicherungs-Vereins aufgenommen werden.</p>
    <p klasse="J">Die A1-Bescheinigungen können zukünftig auch von Selbstständigen und Beschäftigten in der Seefahrt und im öffentlichen Dienst elektronisch übermittelt werden. Der Unterlassungszwang bei Berufskrankheiten fällt weg. Betroffene können zukünftig dann endlich ihr Recht auf Entschädigung einfordern, ohne ihre Tätigkeit dafür vorher aufgeben zu müssen. Ein Riesenerfolg ist das.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
    <p klasse="O">Arbeitsbedingte Krankheitsbilder werden schon bald schneller und professioneller geprüft und in die Liste der Berufskrankheiten aufgenommen werden können.</p>
    <p klasse="J">Besonders freue ich mich auch über zwei Verbesserungen für junge Menschen. Alle Jugendlichen in einer praxisintegrierten Ausbildung oder im dualen Studium werden nun in den Schutz der Sozialversicherung einbezogen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
    <p klasse="O">Außerdem schließen wir endlich die Lücke zwischen Schule und Beruf. Bisher werden viele Schulabgänger und auch Schulabbrecher von den Arbeitsagenturen und deren Angeboten nicht erreicht, weil die Agenturen schlichtweg keine Daten von ihnen haben. Dies heilen wir jetzt durch einen verbesserten Datenaustausch.</p>
    <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, zeigen Sie dem Bürokratiemonster gemeinsam mit uns die Rote Karte, und tragen Sie zu deutlichen Verbesserungen für viele Menschen bei. Stimmen Sie dem Gesetzentwurf und dem Gesetzentwurf unserer Koalition zu.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Thomas Oppermann:</name>
    <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Letzter Redner in der Debatte ist für die Fraktion der CDU/CSU der Kollege Max Straubinger.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>