<rede id="ID205704200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Angesichts explodierender Energiepreise, ausfallender Stromnetze, einer kaputten Währung mit galoppierender Inflation, Massenzuwanderung, Deindustrialisierung, eingeschränkter Meinungsfreiheit, drohender Massenarbeitslosigkeit und Zerstörung des Mittelstandes mit wachsender Armut fragen sich jeden Tag immer mehr Menschen: Was steckt hinter all diesen Entwicklungen? Meine Antwort ist: Die globale Agenda hierfür wurde 1992 auf der Konferenz für Umwelt und Entwicklung in Rio de Janeiro aufgestellt, Stichwort „Club of Rome“. Unter dem Deckmantel des Klimaschutzes und wohlklingender Phrasen von Nachhaltigkeit, Gleichheit und Gerechtigkeit verbergen sich ein totalitärer Staatsdirigismus, Mangelwirtschaft und die Kontrolle über alle Lebensbereiche der Menschen – kurz: die ganze links-grüne Agenda von Habeck und Co. Dahinter steht eine Kumpanei von Politik und Großkonzernen, gesteuert aus den USA, die das gesamte staatliche Handeln in immer mehr Ländern in der Welt bestimmt.</p>
				<kommentar>(Filiz Polat [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Verleumdung! Verschwörungstheorie!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir haben in der Coronakrise sehr gut feststellen können, welchen Einfluss zum Beispiel Bill Gates auf die WHO genommen hat.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Zurufe von der SPD: Oh!)</kommentar>
				<p klasse="J">Hinter dem Prinzip der Übernahme von globaler Verantwortung verbirgt sich der Wohlstandstransfer ins Ausland, zum Beispiel die 10 Milliarden Euro an Indien für angeblichen Klimaschutz, die Erhaltung von natürlichen Lebensgrundlagen, meint: Smart Cities, und die Vernachlässigung des ländlichen Raums bis hin zu Sachen wie Krankenhausschließungen usw. usf. Nachhaltiges Wirtschaften bedeutet: Planwirtschaft statt Marktwirtschaft, staatliche Kontrolle über die Produktionsmittel,</p>
				<kommentar>(Filiz Polat [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aus welcher Welt sind Sie denn hier reingebeamt worden?)</kommentar>
				<p klasse="O">Absenkung des privaten Konsums auf allen Ebenen, Insekten statt Fleisch, Fahrräder statt Autos, Waschlappen statt Dusche. Da weiß doch jeder Deutsche, was Sie wirklich wollen: Verbote statt Freiheit,</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Filiz Polat [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da scheinen Sie sich ja dran zu halten!)</kommentar>
				<p klasse="O">ganz nach dem Motto von Klaus Schwab: „Du wirst nichts besitzen, aber du wirst glücklich sein.“ Das wollen wir nicht, und das will auch ich persönlich nicht.</p>
				<p klasse="J">Wenn ich nach Nachhaltigkeit gefragt werde, dann sage ich Ihnen, was die wichtigste Frage der Nachhaltigkeit ist:</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Filiz Polat [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">Wir müssen alles tun, um eine Eskalation des Ukrainekonflikts zu verhindern, Frieden mit Russland zu schließen und eine europäische Sicherheitsarchitektur in Gang zu bringen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Das setzt voraus, dass man die berechtigten Sicherheitsinteressen eines Gegners anerkennt – und das tun Sie bis heute nicht – anstatt einer solchen Offensive.</p>
				<kommentar>(Felix Schreiner [CDU/CSU]: Kommen Sie direkt aus dem Kreml?)</kommentar>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Frau Präsidentin, ich habe mich diesmal wirklich bemüht, die drei Minuten einzuhalten. Da kann man auch mal applaudieren. Drei Minuten, das ist nicht leicht.</p>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Die nächste Rednerin für die SPD-Fraktion ist die Kollegin Rasha Nasr.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
			</rede>