<rede id="ID206407500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004779">
            <name>
                <vorname>Michael</vorname>
                <nachname>Kießling</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Michael Kießling
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe FDP, was ist mit Ihnen los?</p>
                <kommentar>(Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Jetzt haben wieder alle den gleichen Sprechzettel vorliegen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie tragen die Digitalisierung als Monstranz vor sich her; Sie stellen den Digitalisierungsminister; Sie haben ein Ministerium, das „Digitalisierung“
                    im Namen hat. Und Sie stoppen ein erfolgreiches Programm?</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der AfD – Zuruf von der CDU/CSU: Unglaublich!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ausgerechnet der Digitalisierungsminister macht einen auf Habeck. Das ist das gleiche Schema wie bei der KfW-Förderung: Die Förderung läuft aus, und
                    es gibt keine Antwort auf die Fragen der Bürgermeister, der Kommunen vor Ort. Nichts! Auch heute haben wir wieder nichts gehört. Von der Staatssekretärin gab es
                    keine Antwort auf das, was die Leute draußen bewegt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Herr Arlt, ich glaube, man kann hier als SPD alles behaupten, ohne irgendwas zu wissen.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU – Andrea Lindholz [CDU/CSU]: Genau! – Maximilian Funke-Kaiser [FDP]: Das beweisen Sie gerade!)</kommentar>
                <p klasse="O">Einfach mal was in den Raum stellen, einfach mal zu sagen, die SPD hat das Graue-Flecken-Programm entworfen. Wo sind wir denn eigentlich?</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie wissen schon, wer der letzte Bundesverkehrsminister war, oder? Das war kein Kollege von Ihrer SPD.</p>
                <kommentar>(Johannes Arlt [SPD]: Leider nicht!)</kommentar>
                <p klasse="J">Meine Damen und meine Herren, Sie als Koalition müssen schon wissen, was Sie wollen. War es ein erfolgreiches Programm, das überzeichnet ist und
                    ausgelaufen ist? Oder war es ein Programm, das man nachbessern, nachschärfen muss, weil es nicht erfolgreich war? Das geht querbeet, jeder Redner vertritt
                    andere Ansichten. Sie sollten sich in der Koalition mal einig werden: Wie treibe ich Digitalisierung voran, und wie behebe ich die grauen Flecken?</p>
                <p klasse="J">Und wenn das Programm ein Erfolg ist, warum stoppen Sie es?</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. Joana Cotar [AfD] – Zuruf von der SPD: Weil das Geld fehlt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Herr Schätzl, Sie haben gesagt: Wir wollen keine Förderlücke. – Was machen Sie denn jetzt? Schauen wir bloß mal auf das KfW-Programm zurück: Das wurde
                    gestoppt.</p>
                <kommentar>(Dr. Jens Zimmermann [SPD]: Jetzt sind Sie im falschen Programm!)</kommentar>
                <p klasse="O">Oder andersherum: Es gibt keine Förderung mehr, also gibt es auch kein Geld mehr. – Was ist passiert? Das KfW-Programm läuft nicht weiter, es wird
                    nicht mehr mit dem energetischen Maßstab gebaut, den wir gerne hätten.</p>
                <kommentar>(Andrea Lindholz [CDU/CSU]: So ist es!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das Gleiche wird hier auch passieren. Sie wissen, dass Infrastrukturprojekte länger dauern. Die Kommunen haben Vorarbeit geleistet, sie haben Geld
                    investiert. Sie wollen jetzt abgeben, sie warten auf dieses Geld. Und jetzt sagen Sie: Stopp! Und wir wissen nicht, wann das Geld kommt. Sie reden von Januar,
                    wir haben gehört, im Juli, vielleicht wird es auch Herbst. Das ist doch keine Antwort. So geht man doch nicht mit Kommunen, mit der kommunalen Ebene um!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der AfD – Max Straubinger [CDU/CSU]: Die FDP ist nicht in den Kommunen verankert!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir wollen die Menschen in die Zukunft mitnehmen. Wenn ich die Menschen in die Zukunft mitnehmen will, dann muss man schauen, dass die Basis stimmt,
                    dass wir eine flächendeckende Breitbandversorgung brauchen. Sie haben gesagt: Das Graue-Flächen-Programm ist gut, es wird vorangetrieben, es wird ausgenutzt,
                    wir schreiten voran. – Und jetzt stoppen Sie es. Also, meine Damen und Herren, das ist doch wirklich der falsche Ansatz.</p>
                <kommentar>(Maik Außendorf [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hören Sie doch mal zu! Ich habe es erklärt!)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie sagen, dass Sie bis 2025 50 Prozent der Haushalte mit Glasfaser erschließen wollen.</p>
                <kommentar>(Maximilian Funke-Kaiser [FDP]: Das erreichen wir auch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber Sie wissen nicht, wie es vorangeht, wenn das Geld ausgeht. Wie wollen Sie denn da die Kommunen mitnehmen? Wir brauchen doch auch die Baukapazität
                    vor Ort. Sie können doch nicht den Kommunen sagen: Heute gibt es leider kein Geld mehr. Sie haben zwar einen wunderbaren Antrag ausgearbeitet mit den Gremien,
                    mit Unternehmen, mit Ingenieurgesellschaften, haben Geld ausgegeben. Jetzt können Sie den Antrag aber nicht abgeben. – Und die Kommunen wissen nicht, wie es
                    nächstes Jahr weitergeht. Genau das ist ja die Frage; darum haben wir ja die Aktuelle Stunde beantragt.</p>
                <p klasse="J">Klar kann ein Programm mal überzeichnet sein.</p>
                <kommentar>(Dr. Jens Zimmermann [SPD]: Aha!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber da müssen Sie doch die Antworten finden;</p>
                <kommentar>(Zurufe der Abg. Johannes Schätzl [SPD] und Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das machen wir doch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie dürfen nicht einfach sagen: Stopp! Wir überlegen mal, was wir machen könnten, und dann schauen wir vielleicht mal weiter. – Das ist doch keine
                    Politik; das ist doch keine verantwortungsvolle Regierungspolitik, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Andreas Bleck [AfD]: „Fortschrittskoalition“!)</kommentar>
                <p klasse="J">Mit Ihrem Förderstopp schädigen Sie letztendlich den ländlichen Raum. Wenn Sie gleichwertige Lebensbedingungen möchten, dann brauchen Sie auch
                    Glasfaser und den flächendeckenden Breitbandausbau vor Ort. Sie sagen immer: Wir brauchen die Digitalisierung. Wir brauchen Breitband an der letzten
                    Milchkanne. – So schafft man das natürlich nicht, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. Joana Cotar [AfD] – Dr. Jens Zimmermann [SPD]: Das war doch Ihre Ministerin, die das gesagt hat! Es war doch die
                    Bildungsministerin, die das gesagt hat!)</kommentar>
                <p klasse="J">Egal ob es jetzt Absicht oder einfach nur Inkompetenz war</p>
                <kommentar>(Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie reden über Scheuer! – Max Straubinger [CDU/CSU]: Beides!)</kommentar>
                <p klasse="O">– na gut, wir können auch „beides“ sagen; wir können es auch kumulieren –: Fakt ist, dass Sie als Ampelregierung, als links-geführte
                    FDP-Regierung,</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD – Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist haarscharf an der AfD vorbei! Haarscharf!)</kommentar>
                <p klasse="O">es nicht schaffen, bei den wichtigsten Fragen der Infrastruktur eine Antwort zu bieten, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. Joana Cotar [AfD])</kommentar>
                <p klasse="J">Lassen Sie mich zum Schluss noch eines sagen – dann wünsche ich Ihnen auch ein schönes Wochenende –: Unter unserem Verkehrsminister Andreas Scheuer
                    wäre dieses Fiasko nicht passiert.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Lachen bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da wäre gar nichts
                    passiert! – Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Das ist aber ein guter Witz zum Schluss!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Letzter Redner in dieser Debatte ist Dr. Jens Zimmermann für die SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie des Abg. Maximilian Funke-Kaiser [FDP] – Konstantin Kuhle [FDP]: Jens, mach es!)</kommentar>
            </rede>