<rede id="ID207007600">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004711">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Michael</vorname>
                <nachname>Espendiller</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Michael Espendiller (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Kollegen! Liebe Zuschauer im Saal und bei Youtube!</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Coronapandemie ist vorbei, und – schwups – ist man in Deutschland vom politmedialen Dauerbrenner Corona nahtlos zum Thema Ukraine übergegangen.
                    Man könnte meinen, dass mit dem Ende der Pandemie nun alles wieder in Ordnung sei. Doch das Unrecht, das während der Pandemie im Namen der Gesundheit begangen
                    wurde, wirkt noch fort, und es bedarf dringender Aufklärung.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Carsten Müller [Braunschweig] [CDU/CSU]: Jetzt haben Ihre Kollegen den Einsatz verpasst!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber das würde bei den meisten erfordern, dass man sich mit dem eigenen Fehlverhalten auseinandersetzt, auch bei Ihnen, liebe Union. Wenig
                    überraschend: Niemand von den Verantwortlichen will das. Das könnte unangenehm werden, und deswegen will man lieber nicht darüber reden.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie können darüber reden! Es ist alles erlaubt! Wir sind ein freies Land!)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber die Betroffenen wollen darüber reden.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Jederzeit! Immer heraus! Immer raus damit! Keine Hemmungen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Unter dem Twitter-Hashtag #Wirhabenmitgemacht haben Nutzer die größten Entgleisungen während der Pandemie gesammelt. Das sollten Sie sich dringend mal
                    angucken, Herr Kollege.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das mache ich jeden Tag!)</kommentar>
                <p klasse="O">Fußballtrainer Jürgen Klopp verglich im Oktober 2021 Impfverweigerer mit Alkohol am Steuer.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja, ja!)</kommentar>
                <p klasse="O">Rod Stewart sagte im Dezember 2021, Impfgegner seien Mörder. Bundespräsident Frank-Walter Steinmeier sagte vor einem Jahr: „Diejenigen, die sich nicht
                    impfen lassen, setzen ihre eigene Gesundheit aufs Spiel, und sie gefährden uns alle.“</p>
                <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Zu was reden Sie eigentlich gerade?)</kommentar>
                <p klasse="O">All diese Aussagen wurde zu einem Zeitpunkt gemacht, an dem es bereits eine erdrückende Masse an Studien und Belegen gab, die nahelegten, dass es
                    durch die Impfung weder eine dauerhafte Grundimmunisierung noch einen Fremdschutz gab, sehr wohl aber Nebenwirkungen. Trotzdem: 2 G auf Weihnachtsmärkten und in
                    Geschäften, 3 G beim Arztbesuch und im Büro und jeden Tag die fortgesetzte Entmenschlichung von ganz normalen Bürgern, die sich einfach entschieden hatten, sich
                    nicht impfen zu lassen.</p>
                <p klasse="J">Aber Sie alle hier wollen den Mantel des Schweigens über diese Sache legen.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nee! Sie reden doch darüber! Es ist ein freies Land! Sie dürfen darüber sprechen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Doch wir müssen daran erinnern, was passiert ist. Wir müssen darüber sprechen.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie machen es ja! Das ist doch wunderbar! Das ist doch toll hier! Sie können alles sagen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich sehe vor allem auch den Justizminister in der Verantwortung. Warum? Wir haben hier im Bundestag nämlich einen Antrag gestellt, dass die vom
                    Bundesjustizministerium geförderte Stiftung „Forum Recht“ abgewickelt werden soll. In den Haushaltsberatungen haben wir dann auch die Streichung sämtlicher
                    Mittel beantragt, immerhin 3,5 Millionen Euro pro Jahr.</p>
                <p klasse="J">Was macht denn diese Stiftung „Forum Recht“? Ihre Aufgabe sollte es nach Gesetz sein, „ aktuelle Fragen von Recht und Rechtsstaat als
                    Grundvoraussetzung einer funktionsfähigen und lebendigen Demokratie“ öffentlich und mit Beteiligung der Bürger zu thematisieren.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Waren Sie mal da?)</kommentar>
                <p klasse="O">Jetzt raten Sie mal, was diese Stiftung vor Kurzem so gemacht hat! Nichts. Diese Stiftung ist schlicht und einfach untätig geblieben,</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Quatsch!)</kommentar>
                <p klasse="O">seit sie 2019 von den Altparteien gegründet wurde.</p>
                <kommentar>(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Das stimmt doch gar nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Hier können wir einige Millionen Euro an Steuergeldern sparen.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ich glaube, Sie sollten einfach mal nach Karlsruhe fahren! Reisen bildet!)</kommentar>
                <p klasse="J">Seit wir den Antrag auf Abwicklung gestellt haben, ist allerdings etwas mehr Bewegung in den Laden gekommen.</p>
                <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was? Sie haben Größenwahn! Die haben Sie gar nicht gebraucht! Aber wenn Ihr Mitglied mal mitarbeiten würde, statt
                    stumm dazusitzen! Das ist Arbeitsverweigerung!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es gibt jetzt einen Presseverteiler, und als zuständiger Berichterstatter – Einzelplan 07 – bin ich da seit Ende Oktober auch plötzlich drin. Wissen
                    Sie, zu welchem Thema diese Stiftung mich als Erstes eingeladen hat, Frau Kollegin? Ausgerechnet zum Thema Verschwörungserzählungen,</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja! Das ist ja auch ein wichtiges Thema! Das begrüße ich außerordentlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">als wären die letzten drei Jahre nicht eine Mischung aus Orwells „1984“ und „Farm der Tiere“ gewesen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was jetzt?)</kommentar>
                <p klasse="J">Lieber Herr Bundesminister, ganz zufällig waren Sie kurz nach unserer Antragstellung zur Abwicklung dieser untätigen Stiftung Ende Oktober zum
                    Antrittsbesuch dort.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Waren Sie mal da?)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich werte das mal als direktes Bekenntnis zu den 3,5 Millionen Euro, mit denen Ihr Haus diesen Hort der Untätigkeit auch weiterhin mit deutschem
                    Steuergeld fördern will. Aber wenn Sie das schon machen, dann sorgen Sie doch wenigstens dafür, dass man dort auch tatsächlich einen Beitrag zu Demokratie und
                    Rechtsstaat leistet. Die Aufarbeitung der Pandemie und der staatlichen Angriffe auf unsere Freiheits- und Bürgerrechte wäre ein solcher Beitrag. Wir können
                    Ihnen und dieser Stiftung sehr gerne bei der Organisation helfen; denn Betroffene sind uns in großer Menge bekannt.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Dann müssen Sie mal nicht die Arbeit verweigern!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Gucken Sie sich mal an, was die machen! Verfolgen Sie mal deren Veröffentlichungen!</p>
                <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Im Gegensatz zu Ihnen war ich da!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist nichts mit Rechtsstaat. Der Rechtsstaat ist wichtig.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sind Sie jetzt fertig mit der Rede? Oder was ist das jetzt hier?)</kommentar>
                <p klasse="O">Die machen ihre Aufgabe einfach nicht. Das sagt teilweise sogar die Kollegin von der SPD. Wir haben das sogar im Haushaltsausschuss kritisiert. Machen
                    Sie es!</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Dr. Espendiller, Sie hatten ja noch Redezeit, hatten aber Ihre Rede schon abgeschlossen.</p>
                <kommentar>(Dr. Till Steffen [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir sind ein freies Land!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Alles gut. – Für die SPD-Fraktion hat jetzt das Wort die Kollegin Esther Dilcher.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>