<rede id="ID1911710700">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004789">
						<name>
							<vorname>Carina</vorname>
							<nachname>Konrad</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Carina Konrad (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Herr Pronold, Sie haben gesagt, dass es die Empfehlung des Bundesumweltministeriums sei, Schadholz grundsätzlich nicht dem Wald zu entnehmen. Darin sehe ich einen grundsätzlichen Widerspruch zu den Aussagen, die die Bundeslandwirtschaftsministerin Klöckner in den letzten Tagen und Wochen gemacht hat. Sie war ja sehr viel im Wald unterwegs und hat sich ein Bild von der dramatischen Lage in manchen Wäldern gemacht.</p>
				<p klasse="J">Ich frage mich jetzt schon – das fragen sich auch die Feuerwehren landesweit und bundesweit –, wie man denn damit umgehen soll, wenn die Waldbrandgefahr, die in genau diesen Beständen deutlich erhöht ist, im nächsten Jahr, wenn es wieder so trocken wird, noch einmal deutlich steigt. Welche Antwort geben Sie denn den Leuten, die sich darum sorgen, dass dann eben auch große, jetzt noch gesunde Waldflächen durch die erhöhte Waldbrandgefahr Schaden nehmen könnten?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003612">
						<name>
							<vorname>Florian</vorname>
							<nachname>Pronold</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär bei der Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMU</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Florian Pronold, Parl. Staatssekretär bei der Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit:</p>
				<p klasse="J_1">Sie haben meine Antwort vorhin nicht richtig wiedergegeben. Ich habe nicht davon gesprochen, dass die Bundesregierung oder das Umweltministerium der Auffassung ist, dass Schadholz nicht aus dem Wald entfernt werden soll. Es geht um die 2,8 Prozent der Waldflächen, die dauerhaft rechtlich gesichert einer natürlichen Waldentwicklung überlassen ist.</p>
				<p klasse="J">Ich komme aus dem Bayerischen Wald; ich kann Sie dahin einladen. Da wird schon über viele Jahrzehnte eine heftige Debatte geführt. Dort gibt es einen Naturpark. Da hatten wir viele Debatten über die Frage, wie sich der Nationalpark Bayerischer Wald entwickelt und wie auch über Jahre hinweg ein Baumbestand reaktiviert werden kann, der nach Sturmschäden ziemlich verheerend ausgesehen hat. Die natürliche Entwicklung eines solchen Waldbestandes ist nach unserer Auffassung auch eine sehr gute Möglichkeit, den Wald resilient gegenüber den Klimaherausforderungen zu machen, die ihm zukünftig drohen. Nur auf den derzeit 2,8 Prozent der Flächen – da wollen wir etwas mehr – bezog sich die Aussage, dass es prinzipiell keine Entnahme geben soll, außer es ist Gefahr im Verzug. Der Fall, den Sie geschildert haben, dass daraus eine erhöhte Waldbrandgefahr resultiert, entspräche Gefahr im Verzug. Dann können natürlich entsprechende Maßnahmen ergriffen werden.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Die nächste Nachfrage stellt der Abgeordnete Kraft.</p>
			</rede>