<rede id="ID1916702200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002738">
						<name>
							<titel>Dr. h. c. (Univ Kyiv)</titel>
							<vorname>Hans</vorname>
							<nachname>Michelbach</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. h. c. (Univ Kyiv) Hans Michelbach (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Präsident, ich bedanke mich für die Worterteilung. Natürlich muss man darauf antworten.</p>
				<p klasse="J">Sehr geehrter Herr FDP-Kollege,</p>
				<kommentar>(Dr. Florian Toncar [FDP]: Der heißt Klein!)</kommentar>
				<p klasse="O">ich antworte natürlich gerne nach parlamentarischer Gepflogenheit. Mich hat nur die Zwischenfrage des AfD-Kollegen wirklich geärgert.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich bitte um Entschuldigung, dass ich Ihre Zwischenfrage nicht zugelassen habe. Bei Verantwortungslosigkeit und Unzuverlässigkeit sollte man aber, unabhängig von der Fraktion, entsprechend reagieren.</p>
				<p klasse="J">Ich kann Ihre Frage dahin gehend beantworten, dass wir – und das habe ich ja angesprochen – auch in der Zukunft eine Reformoffensive zur Verstetigung der Entwicklung der Wirtschaft brauchen. Da bleibt unser Programm auf der Agenda, und da muss auch die Soliabschaffung dabei sein.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="O">Die politische Agenda muss insgesamt zu Verbesserungen führen, mit Steuerreformen und natürlich auch mit allen anderen Maßnahmen, die wir vorschlagen,</p>
				<kommentar>(Otto Fricke [FDP]: Sehr gut!)</kommentar>
				<p klasse="O">aber alles zu seiner Zeit.</p>
				<kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: 2043, nach 23 Jahren!)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich habe verdeutlicht, dass die Mehrwertsteuersenkung jetzt der richtige Ansatz ist, weil es kein anderes Steuerinstrument gibt, das so schnell und direkt wirkt wie diese Entlastung um 20 Milliarden Euro, die heute beschlossen wird bzw. zum 1. Juli in Kraft tritt.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD – Alexander Dobrindt [CDU/CSU], an die FDP gewandt: Habt ihr es jetzt verstanden?)</kommentar>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Damit schließe ich die Aussprache.</p>
			</rede>