<rede id="ID207706800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005154">
						<name>
							<vorname>Matthias David</vorname>
							<nachname>Mieves</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Matthias David Mieves (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Die AfD versucht schon die ganze Woche, einen Zusammenhang zu konstruieren zwischen Impfung und Todesfällen.</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">Allerdings entbehrt diese Konstruktion, diese Herleitung jeglicher Grundlage.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP – Martin Sichert [AfD]: Professor Schirmacher! – Mike Moncsek [AfD]: Haben Sie zugehört?)</kommentar>
				<p klasse="O">Die AfD macht das, was sie immer tut: Sie verbreitet Fake News,</p>
				<kommentar>(Karsten Hilse [AfD]: Ihr werdet euch alle vor Gericht verantworten! – Gegenruf des Abg. Bruno Hönel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Bleib mal ruhig, Kollege! Bleib mal ruhig!)</kommentar>
				<p klasse="O">und sie schadet damit den Menschen in Deutschland.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP und der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Die Zahlen, auf die sich die AfD beruft, gibt es wirklich. Allerdings sind sie nicht aussagekräftig für das Thema, das wir heute behandeln. Im Übrigen: Genau dieses Thema hat unser Minister Karl Lauterbach vor zwei Tagen im Gesundheitsausschuss aufgeklärt. Er war mit allen Zahlen, Daten und Fakten vor Ort, hat uns Rede und Antwort gestanden, und ich danke ihm ausdrücklich dafür, dass er seine Zeit in diesem Moment nicht in diesem Saal verschwendet,</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP und des Abg. Michael Sacher [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">sondern dass er das tut, wofür er bezahlt wird, nämlich für die Gesundheit der Menschen in Deutschland zu sorgen. Und das tut er hervorragend.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Christian Petry [SPD]: Sehr gut! – Dr. Götz Frömming [AfD]: Wo ist er denn?)</kommentar>
				<p klasse="J">Jetzt wollen wir aber trotzdem auch an dieser Stelle noch einmal aufklären, was die sogenannten Datenexperten hier auf der rechten Seite eigentlich gemacht haben.</p>
				<kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Haben wir nie behauptet!)</kommentar>
				<p klasse="O">Grundsätzlich ist es so, dass man sich, wenn man eine Stichprobe zusammenstellt, allein durch die Konstruktion der Stichprobe Ergebnisse schaffen kann, wie man sie sich wünscht.</p>
				<kommentar>(Dr. Christina Baum [AfD]: Das haben Sie doch auch gemacht! Genau das Gleiche!)</kommentar>
				<p klasse="J">Ein Beispiel: Schauen wir uns einmal diesen Saal an, und nehmen wir die Menschen, die sich aktuell in diesem Saal befinden, als Stichprobe. Wenn ich jetzt auswerten will, auf welche Berufsfelder sich diese Menschen verteilen, dann prophezeie ich Ihnen, dass ein übergroßer Anteil der Menschen in diesem Raum</p>
				<kommentar>(Mike Moncsek [AfD]: …auf der rechten Seite gearbeitet hat! – Gegenruf des Abg. Lars Lindemann [FDP]: Das ist so billig!)</kommentar>
				<p klasse="O">Bundestagsabgeordnete sind und damit einen höheren Anteil abbilden als im Durchschnitt der Bevölkerung. Überraschend, oder?</p>
				<kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE])</kommentar>
				<p klasse="J">Jetzt kommen wir zu dem, was auf der rechten Seite gemacht wird. Die Datengrundlage, die die AfD nutzt, bezieht sich auf eine Stichprobe, die alle Menschen umfasst, die im Jahr 2021 bei einem Arzt oder einer Ärztin waren. Um diese Menschen geht es. Dann wurde sich angeschaut, wie viele von diesen Menschen im Jahr 2021 gestorben sind, also in dem Jahr, in dem sie beim Arzt waren. Was die AfD dann auch noch ausgewertet hat, ist, wie viele Menschen von denen, die 2021 beim Arzt waren, im Jahr vorher, im Jahr 2020, gestorben sind.</p>
				<kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Was?)</kommentar>
				<p klasse="O">Was glauben Sie? Wie viele Menschen sind im Jahr 2020 gestorben? Wir gucken uns da nur die Menschen an, die ein Jahr später noch beim Arzt waren.</p>
				<kommentar>(Karsten Hilse [AfD]: Das ist doch Unsinn!)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Auswertung der AfD ergibt: Es waren 18 pro Tag. Also: 18 Menschen pro Tag sind ein Jahr vorher gestorben – bevor sie zum Arzt gegangen sind.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Das ist originell!)</kommentar>
				<p klasse="J">Jetzt müssen wir mal ganz kurz überlegen; ich bitte um Konzentration.</p>
				<kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Manchmal wäre ein bisschen mehr Vorbereitung ganz gut!)</kommentar>
				<p klasse="O">Es gibt zwei mögliche Erklärungen dafür:</p>
				<p klasse="J">Die erste Erklärung ist, dass Menschen, die gestorben sind, ein Jahr später wieder leben und zum Arzt gehen können. Solche Fälle sind mir allerdings aus dem Jahr 2020 nicht bekannt. Ich kenne einen übermittelten Fall.</p>
				<kommentar>(Tino Sorge [CDU/CSU]: Die Auferstehung ist das!)</kommentar>
				<p klasse="O">Der liegt allerdings schon gut 2 000 Jahre zurück. Weitere belegte Fälle sind mir nicht bekannt.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Tino Sorge [CDU/CSU] – Zuruf der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE])</kommentar>
				<p klasse="J">Die zweite mögliche Erklärung ist, dass Fehler im Datensatz vorhanden sind. Und das ist der Fall. Wie findet man das heraus? Ich habe diese Woche noch einmal intensiv mit dem Zentralinstitut für die kassenärztliche Versorgung gesprochen;</p>
				<kommentar>(Christine Aschenberg-Dugnus [FDP]: Genau! Das haben wir auch gemacht!)</kommentar>
				<p klasse="O">dort kommen nämlich die Zahlen her. Die Menschen, die diese Daten erhoben haben, haben selbst gesagt: Leute, passt bitte auf! Da sind Fehler drin. – Es gibt sogar eine plausible Erklärung dafür. Es sind nämlich Eingabefehler.</p>
				<kommentar>(Dr. Christina Baum [AfD]: Nein! Sind die dumm! Das ist unglaublich!)</kommentar>
				<p klasse="O">Es werden jährlich Hunderte Millionen Codes eingetippt – oft in großer Eile, oft unter sehr großem Druck in den Praxen. Bei Hunderten Millionen Eingaben passieren auch Fehler,</p>
				<kommentar>(Dr. Christina Baum [AfD]: Auf was kann man überhaupt noch vertrauen bei den Daten?)</kommentar>
				<p klasse="O">und die führen dazu, dass einzelne Daten in diesem Datensatz fehlerhaft sind. Das ist eine ganz einfache Erklärung.</p>
				<kommentar>(Beifall des Abg. Lars Lindemann [FDP])</kommentar>
				<p klasse="O">Wer sich einmal zwei Minuten Zeit nimmt, das herauszufinden,</p>
				<kommentar>(Lars Lindemann [FDP]: Muss man sich mal damit beschäftigen, dann versteht man das auch!)</kommentar>
				<p klasse="O">findet es auch heraus.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich liebe Daten. Der Minister liebt Daten. Wir arbeiten mit Daten. Man muss sie allerdings auch einen Tick richtig interpretieren.</p>
				<kommentar>(Mike Moncsek [AfD]: Da haben Sie noch was vor vor Weihnachten!)</kommentar>
				<p klasse="O">In diesem Sinne gebe ich Ihnen mit auf den Weg: Denken Sie daran: Die Geschenke, die Sie dieses Jahr bekommen, bekommen Sie dieses Jahr.</p>
				<p klasse="J">Ich wünsche schöne Feiertage. Bis bald!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP sowie bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, lieber Herr Kollege Mieves. Sehr beeindruckend, wie Sie es geschafft haben, kurz vor Weihnachten den Blick gen Ostern zu richten.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Tino Sorge [CDU/CSU]: Leichter Holperer in der Schöpfungsgeschichte!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das wird nicht in jedem Gottesdienst gelingen, befürchte ich.</p>
				<p klasse="J">Stephan Pilsinger hat das Wort für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>