<rede id="ID207013600">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11003848">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Petra</vorname>
                <nachname>Sitte</nachname>
                <fraktion>DIE
                    LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Petra Sitte (DIE LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Jetzt kommt sozusagen das Gegenprogramm. Es sind eben nicht nur Einzelentscheidungen dieser Regierung, die
                    einen bisweilen wirklich erstaunt zurücklassen. Nein, manchmal sind es vor allem die Widersprüche, die zeitgleich getroffene Entscheidungen aufwerfen.</p>
                <p klasse="J">Da wird im Koalitionsvertrag versprochen, dass ab 2022 der „Zukunftsvertrag Studium und Lehre stärken“ jedes Jahr um 3 Prozent gesteigert werden soll,
                    so wie das bereits bei den außeruniversitären Forschungseinrichtungen seit Jahren Praxis ist, also eine gute Sache. Das ist aber so nicht geschehen, sondern
                    wird um ein Jahr verschoben. Dabei haben sich die Hochschulen genau darauf verlassen und genau danach gehandelt: Sie haben entsprechende Studienplätze und
                    Stellen geschaffen. Sie sind gewissermaßen in Vorleistung gegangen, und nun bleiben sie auf diesen Ausgaben sitzen.</p>
                <p klasse="J">Die Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft resümiert, ich zitiere: Im Ergebnis sei das eine „Kürzung“ der bereits vereinbarten Steigerung der
                    Zukunftsgelder. Und weiter:</p>
                <p klasse="Z">Damit wäre angesichts steigender Energiekosten und einer Inflationsrate von über zehn Prozent eine deutliche Aufstockung des Zukunftsvertrags
                    überfällig gewesen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Genau!)</kommentar>
                <p klasse="J">Da die Hochschulen und Universitäten – das ist nun wirklich kein Geheimnis – chronisch unterfinanziert sind, wird gerade dieses Geld dringendst
                    gebraucht, um die grundgesetzlich verankerten Aufgaben Forschung und Lehre auch wirklich zu erfüllen. Man sollte annehmen, dass dies absolute Priorität hat.
                    Nicht bei dieser Ministerin. Stattdessen wurde die sogenannte Exzellenzstrategie um 19 Prozent von 533 Millionen Euro auf 687 Millionen Euro gesteigert. Damit
                    reißen Sie – und das wissen Sie – die deutsche Hochschullandschaft noch weiter auseinander. Längst haben die Exzellenzwettbewerbe der vergangenen Jahre zu
                    Hochschulen erster und zweiter Klasse geführt. Die Unterfinanzierung Letzterer hat sich parallel verschärft – zum Schaden allerdings des gesamten
                    Wissenschaftsbereiches. Statt nun endlich dagegen anzugehen, wird diese Entwicklung erneut befeuert. Ich halte das für einen Irrweg.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ich halte das für spitzfindig!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Exzellenzinitiative verschärft aber nicht nur zwischen den Hochschulen, sondern auch innerhalb der Hochschulen Ungleichheit.</p>
                <kommentar>(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Das stimmt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Mithin sind bei Weitem nicht alle Fachbereiche einer Hochschule beteiligt. Die meisten erreicht dieser wunderschöne Geldsegen überhaupt nicht. Damit
                    nicht genug: Die Exzellenzcluster werden nunmehr auch nur zeitlich begrenzt finanziert. Ihre Aufgaben belasten also irgendwann gänzlich die Haushalte der
                    Hochschule.</p>
                <p klasse="J">Fazit: Einerseits verschieben Sie die Steigerung des Zukunftsvertrages, andererseits blasen Sie zum gegenwärtigen Zeitpunkt unnötig Exzellenzcluster
                    auf. Diese beiden Entscheidungen sind vollkommen widersprüchlich. In Zeiten von Inflation und Energiepreissteigerungen wäre es doch viel sinnvoller gewesen</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Dr. Wiebke Esdar [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">– ich muss mich jetzt hier stimmlich durchsetzen –, aus dem 200 Milliarden Doppel-Wumms den Hochschulen zusätzliche Mittel über den Zukunftsvertrag
                    bereitzustellen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Bruno Hönel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das machen wir doch! – Nina Stahr [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Den Haushalt nicht
                    gelesen?)</kommentar>
                <p klasse="O">Also: Es ist kein Chancenministerium, über das wir reden, sondern es werden Chancen vergeben, insbesondere die der nachwachsenden Generationen in
                    Bildung und Forschung.</p>
                <kommentar>(Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Petra, du bist doch sonst so gründlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">Sie tragen damit aber auch zu prekären Beschäftigungsverhältnissen an Hochschulen bei, beispielsweise im wissenschaftlichen Mittelbau und hier
                    besonders bei Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern.</p>
                <p klasse="J">Und jetzt – ich muss echt sagen: da ist mir fast die Brille von der Nase gefallen – wollen Sie den Wissenschaftsbereich auch noch
                    umsatzsteuerpflichtig machen. Das ist ja nun nicht das Kernthema tapferer Linker. Aber das ist völlig absurd.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Thomas Jarzombek [CDU/CSU] – Zuruf der Abg. Laura Kraft [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">– Nicht hyperventilieren, erst zuhören. – Erst heißt es: Liebe Hochschulen, kooperiert mit der Wirtschaft; wir wollen einen schnelleren Impact! – Na
                    großartig. Und dann heißt es: Jetzt seid ihr auf dem Markt; also zahlt Umsatzsteuer. – Allein der Verwaltungsaufwand wird eine Riesenbelastung für die
                    Hochschulen. Und wozu? Damit – und das muss man sich auf der Zunge zergehen lassen – öffentliche Einrichtungen, öffentlich geförderte Einrichtungen, Steuern an
                    den Staat zurückzahlen.</p>
                <kommentar>(Sönke Rix [SPD]: Ich glaube, das ist die Rede vom letzten Jahr!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dass das nicht nötig wäre, macht uns übrigens Österreich vor. Aber Sie setzen auf das Prinzip „Linke Tasche, rechte Tasche“.</p>
                <kommentar>(Sönke Rix [SPD]: Nein! Ich glaube, das ist die Rede vom letzten Jahr!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich verstehe es nicht. Widersprüche über Widersprüche in diesem Haushalt.</p>
                <p klasse="J">In diesen schwierigen Zeiten brauchen die Forschenden und die Studierenden weit mehr als Rechentricks der Regierung. Ich wünschte mir, dass diese
                    Ministerin energisch und erfolgreich insbesondere zum Finanzminister in Widerspruch gegangen wäre.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Thomas Jarzombek [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="J">Besten Dank fürs Zuhören.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Das Wort erhält Bruno Hönel für Bündnis 90/Die Grünen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP)</kommentar>
            </rede>