<rede id="ID2014309800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r99"/>
        <redner id="999990121">
            <name>
                <vorname>Wolfgang</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Wolfgang Schmidt, Bundesminister für besondere Aufgaben:</p>
                <p klasse="J_1">In Ihren Ausführungen waren so viele Unterstellungen und Falschbehauptungen, dass ich gar nicht richtig weiß, wo ich anfangen soll. Vielleicht fangen wir mit den Fakten an.</p>
                <p klasse="J">Anders als beschrieben wurde, ist der Stadt Hamburg oder dem Staat keinerlei Schaden entstanden:</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Ja, aber nur, weil der Bund sich das zurückgeholt hat!)</kommentar>
                <p klasse="O">Alle Gelder, die durch illegale Cum-ex-Geschäfte von dieser Bank erbeutet worden sind, sind zurückgefordert worden.</p>
                <kommentar>(Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Dafür mussten Sie angewiesen werden!)</kommentar>
                <p klasse="O">Im Gegenteil: Es sind sogar 80 Millionen Euro Zinsen gezahlt worden. Anders als ständig behauptet wird, hat es keinerlei Verjährung dieser Forderung gegeben. Deswegen sind die Gelder vom Finanzamt zurückgefordert worden, nachdem das Vorliegen von Cum-ex-Geschäften feststand. Und das Finanzgericht Hamburg hat gerade festgestellt, dass diese Rückforderung des Finanzamtes auch gerechtfertigt war.</p>
                <p klasse="J">Alle Befragten – es waren über 50 Zeuginnen und Zeugen im seit drei Jahren laufenden Untersuchungsausschuss in Hamburg – haben klar ausgesagt: Es hat keinerlei Beeinflussung dieses Steuerverfahrens gegeben. – Sie wussten nichts von den Treffen von Scholz, und sie haben diese Entscheidung selbstständig getroffen, wie übrigens parallel die nordrhein-westfälische Finanzverwaltung im Fall der WestLB, weil eben zum damaligen Zeitpunkt, im Herbst 2016, das Vorliegen von Cum-ex-Geschäften noch nicht bewiesen war. Ich bin sehr froh, dass wir in einem Rechtsstaat leben und dass nicht einfach auf Verdacht irgendetwas gemacht werden kann.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Frau Kollegin Wittmann, Sie haben eine Nachfrage. Bitte.</p>
            </rede>