<rede id="ID196304600">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004752">
            <name>
                <vorname>Karsten</vorname>
                <nachname>Hilse</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Karsten Hilse (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Herr Träger, erstens möchte ich natürlich von mir weisen, dass wir mit Umwelt- und Naturschutz nichts am Hut haben.</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Ach?)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich empfehle Ihnen, die Augsburger Erklärung, die wir als Umweltabgeordnete abgegeben haben, zu lesen.</p>
        <p klasse="J">Aber Klimaschutz hat sehr wenig mit Umweltschutz und auch wenig mit Naturschutz zu tun. Vielleicht schauen Sie sich mal die Zahlen an, wie viele Greifvögel jedes Jahr von den Windkraftanlagen, die Sie präferieren, umgebracht werden.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wie viele denn? Eine Zahl! Wie viele?)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ach, lassen Sie mich doch ausreden, Frau Lemke.</p>
        <kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nein, nicht mit Ihrem Quatsch! – Zuruf der Abg. Ulli Nissen [SPD])</kommentar>
        <p klasse="O">– Ja, alles klar. Sie waren doch gerade am Mikro.</p>
        <kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Eine Zahl!)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich weise auf einen Artikel hin – ich glaube, es war in der „Welt“ –, dass in Indien</p>
        <kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Eine deutsche Zahl!)</kommentar>
        <p klasse="O">ein Windkraftpark zu einer ökologischen Katastrophe geführt hat, weil 90 Prozent aller Greifvögel getötet wurden.</p>
        <kommentar>(Sven-Christian Kindler [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sagen Sie was zum Spendenskandal! Sagen Sie was zu Frau Weidel! Zu Spenden aus der Schweiz! – Weitere Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Jetzt noch mal ganz kurz zu der Verschwörung in Bezug auf die Stickstoffoxide, die Sie mir vorgeworfen haben. Vielleicht schauen Sie sich mal die Ausführungen von Herrn Dr. Köhler an, einem berühmten Pneumologen, der ganz klar gesagt hat,</p>
        <kommentar>(Sven-Christian Kindler [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was machen Sie mit dem Geld? – Ulli Nissen [SPD]: Sie immer mit Ihrem Gutachten!)</kommentar>
        <p klasse="O">dass bei der jetzigen Stickoxidkonzentration keinerlei gesundheitliche Bedenken zu erwarten sind. Frühestens bei circa 1 000 Mikrogramm pro Kubikmeter würde es dazu führen,</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Tolles Gutachten haben Sie da immer!)</kommentar>
        <p klasse="O">dass Sie ein Reizen in der Kehle haben.</p>
        <p klasse="J">Also, ich weise es noch mal von mir, dass wir als AfD nichts mit Naturschutz und Umweltschutz am Hut haben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Sven-Christian Kindler [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was ist mit dem Spendenskandal?)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Sie haben das Wort zur Erwiderung auf Herrn Hilse.</p>
      </rede>