<rede id="ID207703600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005018">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Christina</vorname>
							<nachname>Baum</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Christina Baum (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! In wenigen Tagen werden wir wieder Weihnachten feiern – das Fest, das Sie den Menschen in den vergangenen zwei Jahren am liebsten verboten hätten,</p>
				<kommentar>(Dr. Andreas Philippi [SPD]: Ach was! – Dr. Andrew Ullmann [FDP]: So ein Quatsch! – Dr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann [FDP]: Weihnachten nicht, Sie gehören verboten!)</kommentar>
				<p klasse="O">das Fest, das viele ein letztes Mal erlebten – in Einsamkeit, um danach einsam zu sterben und einsam beerdigt zu werden. Dieses Bild steht stellvertretend für das ganze Leid, das Sie den Menschen in diesen zwei Jahren angetan haben.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der SPD: Oah!)</kommentar>
				<p klasse="O">Die von Ihnen beschlossenen Zwangsmaßnahmen haben so unglaublich viel Tränen und Schmerz über unser Land gebracht, dass diese Zeit niemand vergessen wird.</p>
				<kommentar>(Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Schmerz und Leid bringt die AfD!)</kommentar>
				<p klasse="J">Kinder wurden unter Masken gezwungen und von ihren Schulkameraden getrennt in eine Ecke gesetzt. Sie mussten am offenen Fenster frieren, nur weil sie aus gesundheitlichen Gründen keine Maske tragen konnten. Unter Schmerzen wurden ihnen die Teststäbchen in die Nase geschoben, und jedes Mal schlug ihr Puls schneller,</p>
				<kommentar>(Dr. Ralf Stegner [SPD]: Sie hätten hier nettere Weihnachtsmärchen vorlesen können! – Weitere Zurufe von der SPD)</kommentar>
				<p klasse="O">aus Angst vor einem positiven Ergebnis mit anschließender Isolation. Eine Mutter schrieb allen Abgeordneten, dass ihre Tochter morgens gar nicht mehr aufwachen wolle, weil die Schule die Hölle sei.</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Dr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann [FDP])</kommentar>
				<p klasse="O">So wie das meine Kollegen im Landtag kaltgelassen hat, hat auch Sie im Bundestag das Leid der Menschen nicht erreicht.</p>
				<kommentar>(Nezahat Baradari [SPD]: So ein Quatsch! – Lars Lindemann [FDP]: Die Weihnachtsgeschichte geht anders!)</kommentar>
				<p klasse="J">Und so wie Sie bei diesen Maßnahmen falsch lagen, liegen Sie auch bei Ihrer Impfverherrlichung falsch.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Aus dem verniedlichenden kleinen Piks, der einen jahrelangen vollen Schutz</p>
				<kommentar>(Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Das Wort „Wissenschaft“ kennen Sie nicht beim Namen!)</kommentar>
				<p klasse="O">ohne Nebenwirkungen garantieren sollte,</p>
				<kommentar>(Leni Breymaier [SPD]: Das hat doch niemand gesagt!)</kommentar>
				<p klasse="O">wurde eine Injektion, die weder den Fremd- noch den Eigenschutz noch einen Schutz vor einem schweren Verlauf garantiert,</p>
				<kommentar>(Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Die AfD versteht Wissenschaft nicht!)</kommentar>
				<p klasse="O">dafür aber schwerwiegende Nebenwirkungen bis hin zum Tod mit sich bringen kann.</p>
				<kommentar>(Dr. Christos Pantazis [SPD]: Humbug! – Weitere Zurufe von der SPD)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich zitiere Dr. Beate Jäger, Internistin, aus einem ZDF-Bericht vom 4. Dezember 2022:</p>
				<p klasse="Z">Ich habe hier Kinder behandelt, die konnten nicht mehr den Kopf heben,</p>
				<kommentar>(Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Internisten behandeln Kinder?)</kommentar>
				<p klasse="Z">die konnten nicht sprechen. Ich habe gestern die Mutter eines Mädchens gesehen, die seit 8 Monaten die Decke anstarrt und gefüttert werden muss. Vorher völlig gesund war ...</p>
				<p klasse="O">Das sind nur wenige Fälle von Zigtausenden, die völlig unnötig geimpft wurden, weil für sie Corona niemals ein Risiko dargestellt hätte.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Das Risiko ist die AfD!)</kommentar>
				<p klasse="J">Sie alle hier, von ganz links bis zur CDU, sind verantwortlich für das, was geschehen ist und auch für das, was immer noch geschieht.</p>
				<kommentar>(Dr. Ralf Stegner [SPD]: Was ist Ihnen denn geschehen? – Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Für Spaltung ist die AfD zuständig!)</kommentar>
				<p klasse="O">Um weiteren Schaden abzuwenden, bitte ich Sie deshalb eindringlich: Entschädigen und rehabilitieren Sie die Opfer, und schützen Sie unsere Kinder,</p>
				<kommentar>(Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Wir schützen die Kinder, indem wir die AfD abschaffen! – Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="O">indem Sie dieses gefährliche Impfexperiment endgültig beenden!</p>
				<p klasse="J">Und hören Sie auch mit diesem Maskenwahnsinn auf! Ich zitiere Florian Hoffmann, Oberarzt auf einer Kinderintensivstation in München: In vielen deutschen Kinderkliniken herrschen derzeit Zustände, welche an die Dritte Welt erinnern. Die Stationen sind brechend voll, und Eltern mit schwerkranken Kindern müssen teilweise auf Pritschen in der Notaufnahme nächtigen. – Verantwortlich für das gehäufte Auftreten von schweren RSV-Fällen sind laut Hoffmann und anderen Medizinern Maskenzwang, Kitaschließungen und Kontaktverbote.</p>
				<kommentar>(Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Korrelation und Kausalität muss man verstehen!)</kommentar>
				<p klasse="J">Jeder Einzelne von Ihnen sollte sich wirklich sehr genau überlegen, ob er weitere Schuld auf sich laden möchte. Stimmen Sie unseren Anträgen zu!</p>
				<kommentar>(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Nein, auf keinen Fall! Nein danke!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das wäre ein Anfang.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Linda Heitmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Haben Sie eigentlich Respekt gegenüber Menschen, die keinen Zugang zu Gesundheitsversorgung auf dieser Welt haben? – Zuruf von der SPD: Das ist das Letzte, was Sie da von sich gegeben haben!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Für die SPD-Fraktion erhält das Wort Nezahat Baradari.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Leni Breymaier [SPD]: Endlich mal eine kluge Ärztin am Mikro!)</kommentar>
			</rede>