<rede id="ID2015409200">
                <p klasse="redner">
        <a id="r107"/>
        <redner id="11004789">
            <name>
                <vorname>Carina</vorname>
                <nachname>Konrad</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Carina Konrad (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutschland ist ein modernes Land; und ein modernes Land braucht eine moderne Infrastruktur. Das Gesetz, das wir hier heute verabschieden, ist ein ganz zentraler Baustein auf dem Weg dorthin. Deshalb danke ich allen, die daran beteiligt waren, auch dem Bundesfinanzministerium, auch den Beteiligten im Bundesverkehrsministerium. Vielen Dank, dass das gelungen ist!</p>
                <p klasse="J">Bis 2050 erwarten wir ungefähr eine Verdoppelung im Güterverkehr. Auf der Schiene werden sich die Verkehre um fast ein Drittel erhöhen. Da muss man sich doch die Frage stellen, wie das erfolgen soll; denn die Infrastruktur, die wir nach 16 Jahren Union übernommen haben, ist in einem erbärmlichen Zustand.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Michael Donth [CDU/CSU]: Ah!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Verkehre müssen fließen können; denn sonst hätte unser Land erhebliche Wachstumseinbußen. Aber ein modernes Land braucht Wachstum. Unsere Wirtschaft muss wachsen, deshalb gehört zur Wirtschaftswende auch eine moderne Infrastruktur, und dafür legen wir die Grundlagen.</p>
                <kommentar>(Lachen des Abg. Ulrich Lange [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">– Es ist schon schlimm, wenn Sie so lachen.</p>
                <p klasse="J">Volker Wissing ist der erste Verkehrsminister dieser Bundesrepublik, der sich seit Langem die Frage stellt, wie die Verkehre überhaupt bewältigt werden sollen.</p>
                <kommentar>(Michael Donth [CDU/CSU]: Wo ist er denn heute, wenn ihm das wichtig ist?)</kommentar>
                <p klasse="O">Denn die wirtschaftliche Leistungsfähigkeit unseres Landes hängt an der Infrastruktur.</p>
                <kommentar>(Dr. Christoph Ploß [CDU/CSU]: Warum ist er nicht da? – Ulrich Lange [CDU/CSU]: Er könnte doch noch kommen, oder? Gestern wolltet ihr ihn auch nicht haben!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und was haben wir vorgefunden? Wir haben 4 000 bröckelnde Brücken vorgefunden. Wir haben die Planfeststellungen jetzt rausgenommen und bauen ohne Umweltverträglichkeitsprüfungen die Brücken schneller neu. Wir haben Staus auf den Straßen und beseitigen jetzt diese vorgefundenen Engpässe; der Kollege Gastel hat das Planungsbeschleunigungsgesetz erwähnt. Überall haben wir es mit verspäteten Zügen zu tun.</p>
                <p klasse="J">Sie reden von einem Kahlschlag bei der Bahn. Dazu will ich Ihnen kurz drei Sachen sagen und belegen, warum das falsch ist. Erstens stellen wir die Finanzierung sicher. 31,5 Milliarden Euro mehr für Investitionen in die Schiene sind die finanziellen Voraussetzungen, die notwendig sind. Mein zweiter Punkt: Wir haben ein neues Konzept, indem wir die Korridore sanieren; das wurde schon erwähnt.</p>
                <kommentar>(Florian Müller [CDU/CSU]: Das ist überhaupt nicht neu!)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Kollegin, kommen Sie zum Schluss bitte.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004789">
            <name>
                <vorname>Carina</vorname>
                <nachname>Konrad</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Carina Konrad (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Und drittens sorgen wir mit Gesetzen wie dem heute hier vorliegenden für die regulatorischen Voraussetzungen, dass die notwendige Entbürokratisierung von Verfahren auf den Weg gebracht wird, damit wir die Verfahren beschleunigen können.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Kollegin, kommen Sie zum Schluss. Ich entziehe Ihnen sonst das Wort.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004789">
            <name>
                <vorname>Carina</vorname>
                <nachname>Konrad</nachname>
                <fraktion>FDP</fraktion>
            </name>
        </redner>Carina Konrad (FDP):</p>
                <p klasse="J_1">Das ist ganz zentral, um unser Land nach vorne zu bringen und um eine moderne Infrastruktur auch in der Zukunft zu gewährleisten.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Nächster Redner ist der Kollege Ulrich Lange, CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
            </rede>