<rede id="ID2020716300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r163"/>
        <redner id="11004856">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Pohl</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Pohl (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Verehrte Kollegen! Werte Arbeitnehmer im Land! Die linke Resterampe liefert uns ein Sammelsurium von immergleichen Anträgen. Und ich sage Ihnen, wie auch schon mein Vorredner, eins: Die Adventszeit darf man sich mit diesen Anträgen nicht vermiesen lassen.</p>
                <p klasse="J">Klar ist: Trägt man diese linke Herumwurstelei zusammen, sieht man immer wieder dasselbe Ergebnis. Die Linke fragt sich: Wie kann ich die deutschen Arbeitnehmer zu Erfüllungsgehilfen linker Fantasien machen?</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Ina Latendorf [Die Linke])</kommentar>
                <p klasse="O">Das will kein Arbeitnehmer; das sage ich Ihnen. Für die Vertretung von Arbeitnehmerinteressen braucht man keine linksversifften Gewerkschaftsideologien,</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Frechheit!)</kommentar>
                <p klasse="O">kein EU-Recht, keine linke Antragsflut. Der deutsche Arbeitnehmer braucht lediglich – und jetzt noch mal – konservative Bündnispartner: eine AfD, Partei der Arbeitnehmer sowie der kleinen Leute, und patriotische Gewerkschaften.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf von der SPD: Das glauben Sie doch selber nicht!)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich bedauere zutiefst, in der nächsten Legislaturperiode den Moment zu verpassen, in dem diese linke Beschäftigungstherapie endlich Geschichte ist. Und das müssen gute Parlamentszeiten werden. Die Linke hat sich historisch überlebt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Apropos „überleben“. Können wir Friedrich Merz überleben? Das ist viel bedeutender. Das bereitet mir heute mehr Sorge als das blutrote Auslaufmodell der Linkspartei. Ich fürchte um den Fortbestand der deutschen Nation in Wohlstand und Frieden. Ich sage Ihnen eins: Wer Friedrich Merz wählt, der wählt schwarz-grüne Eskalationspolitik.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Und wer AfD wählt, wählt Putin!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wer Herrn Merz wählt, der wählt den Friedhofsfrieden, wie er selber angekündigt hat. Wer Friedrich Merz wählt, wählt den Krieg.</p>
                <kommentar>(Marc Biadacz [CDU/CSU]: Herr Pohl, so ein Quatsch!)</kommentar>
                <p klasse="J">Unserem Kanzler in spe muss ich ins Gebetbuch schreiben: Denken Sie an Chemnitz, an Dresden, an Magdeburg 1945! Das ist das Ergebnis von Krieg und Vergeltung.</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: So ein Schwachsinn, was Sie hier erzählen! Das ist ja unglaublich! – Marc Biadacz [CDU/CSU]: So ein Schwachsinn!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Das ist kein Schwachsinn; das ist Angst.</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Das verbitte ich mir, was Sie hier machen! Also bitte!)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie treiben uns in diesen Wahnsinn mit Ihrem Anspruch, Taurus zu liefern, die Moskau erreichen, mit Ihrer Sehnsucht, die Sie haben nach dem kollektiven westlichen Erfolg.</p>
                <kommentar>(Wilfried Oellers [CDU/CSU]: Sie treiben uns Putin in die Arme! Lassen Sie sich von dem bezahlen? Das ist eine Frechheit! – Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Also, Sie haben Sie ja nicht alle!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Na bitte. – Aber ich sage Ihnen eins:</p>
                <kommentar>(Wilfried Oellers [CDU/CSU]: Sie sind doch ein Putin-Freund! Hören Sie doch auf! Sie lassen sich von dem bezahlen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dieser totale Sieg wird uns nicht davor schützen, dass der Krieg sich gegen Deutschland kehrt.</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Im Kreml ein- und ausgehen und dann solche Sprechzettel vorlesen! – Wilfried Oellers [CDU/CSU]: Putin-Freund! Gehen Sie doch nach Russland! Machen Sie das doch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und wenn Herr Merz aus dem Atombunker zurückkehrt, wird er keinen finden in Deutschland, der mit ihm den Friedhofsfrieden zusammen feiern kann.</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Alles Käse, was Sie erzählen! Kreml-Propaganda! – Zuruf des Abg. Wilfried Oellers [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="J">Letzter Satz an die Arbeitnehmer zu Hause.</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004856">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Pohl</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Pohl (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Wählen Sie rechtzeitig den Frieden!</p>
                <kommentar>(Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Kreml-Propaganda ist das, was Sie hier machen! – Zuruf des Abg. Wilfried Oellers [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">Wählen Sie die AfD!</p>
                <kommentar>(Wilfried Oellers [CDU/CSU]: Wählen Sie Putin!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wählen Sie Alice Weidel als Friedenskanzlerin!</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Unser Vaterland darf nicht zum Kriegstreiber werden.</p>
                <kommentar>(Wilfried Oellers [CDU/CSU]: So ein Schwachsinn mit Blödheit gepaart! Wirklich!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Setzen Sie jetzt bitte den Schlusspunkt.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004856">
            <name>
                <vorname>Jürgen</vorname>
                <nachname>Pohl</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Jürgen Pohl (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Das sind wir unseren Kindern und Enkelkindern schuldig.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Wilfried Oellers [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="J">Ich bedanke mich für die Ruhe, die Sie meiner letzten Rede entgegenbrachten.</p>
                <kommentar>(Beifall der Abg. Corinna Rüffer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] – Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Das ist die einzig gute Nachricht, dass es Ihre letzte Rede ist!)</kommentar>
                <p klasse="J">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Wilfried Oellers [CDU/CSU]: Auf Wiedersehen nach Russland! Ich wünsche Ihnen eine gute Reise! – Gegenruf des Abg. Jürgen Pohl [AfD])</kommentar>
            </rede>