<rede id="ID2014115900">
                <p klasse="redner">
        <a id="r170"/>
        <redner id="11005265">
            <name>
                <vorname>Kay-Uwe</vorname>
                <nachname>Ziegler</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Kay-Uwe Ziegler (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr verehrte Frau Präsidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Zum Antrag der Union „Versorgung von Menschen in psychischen Krisen und mit psychischen Erkrankungen stärken“. Ihre Forderungen in diesem Antrag: bessere Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen, frühzeitigere Diagnostik, Verkürzung der Wartezeiten bei psychischen Krisen, Notfallversorgung ausbauen. – Alles Punkte, denen wir zustimmen könnten.</p>
                <kommentar>(Tino Sorge [CDU/CSU]: Sehr gut!)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber dann kommt’s – ich zitiere aus dem Antrag –:</p>
                <p klasse="Z">„Alle Studien, die die gesundheitlichen Auswirkungen auf Kinder und Jugendliche durch die Corona-Pandemie untersucht haben, stellen eine erhöhte psychische Belastung von Kindern und Jugendlichen … fest …“</p>
                <kommentar>(Takis Mehmet Ali [SPD]: Es können ja nur Migranten oder Corona sein!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich kann es, ehrlich gesagt, nicht mehr hören:</p>
                <kommentar>(Takis Mehmet Ali [SPD]: Ich kann das Geschwafel auch nicht mehr hören!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es war Corona; es war die Coronapandemie.</p>
                <p klasse="J">Corona hat also Lockdowns verhängt und Ausgangssperren erlassen. Corona hat Schulen und Kitas geschlossen, das Sitzen auf Parkbänken verboten, Spielplätze im Freien gesperrt, Geschäfte geschlossen und damit grenzenlose Existenzängste in den Familien erzeugt. Corona hat also die Kinder gezwungen, sich Stofffetzen und Masken vor Mund und Nase zu hängen. Corona hat millionenfach unseren Kindern tagtäglich Plastikstäbchen in die Nasen gerammt und den Kindern Angst gemacht, sie könnten ihre Großeltern töten.</p>
                <kommentar>(Heike Baehrens [SPD]: Also, Sie haben echt gar nichts verstanden! – Maria Klein-Schmeink [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Haben Sie sich vielleicht damals auch die Bilder aus Italien angeguckt?)</kommentar>
                <p klasse="J">Nein, meine Damen und Herren, Corona ist ein Virus. Ein Virus beschließt keine Gesetze und erlässt auch keine Verordnungen. Corona hetzt auch nicht auf Ungeimpfte oder beschließt 2-G- oder 3-G-Regeln, und Corona lässt mit Sicherheit nicht zu, dass Kinder als „Ratten“ und „Wirtstiere“ beschimpft werden. Coronaviren machen das alles nicht.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Das waren Sie – das waren Sie alle. Sie haben die Menschen da draußen und vor allen Dingen unsere Kinder mit den Coronamaßnahmen malträtiert. Sie und Ihre Landesfürsten haben sich einen Überbietungswettbewerb der Schwachsinnigkeiten geliefert.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Johannes Fechner [SPD]: Jetzt mal zum Thema!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ihre Helfershelfer aus den Medien, die Experten – wie Drosten und Wieler, der Ethikrat mit Frau Buyx, die gerade auf Jammertour unterwegs ist –, sie alle haben vorsätzlich Angst und Panik verbreitet.</p>
                <kommentar>(Heike Baehrens [SPD]: Sie haben das gemacht! – Dr. Johannes Fechner [SPD]: Jetzt mal zum Thema!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und jetzt wundern Sie sich, dass wir im Ergebnis den Zuwachs an psychischen Erkrankungen nicht bewältigen können.</p>
                <kommentar>(Takis Mehmet Ali [SPD]: Erzähl doch mal was Neues!)</kommentar>
                <p klasse="J">Machen Sie sich endlich ehrlich, und schreiben Sie unter den Antrag als letzten Punkt: „Wir haben mitgemacht. Wir bitten hiermit alle Betroffenen um Verzeihung.“</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Und: „Wir haben gelernt, und wir werden nie wieder mitmachen.“</p>
                <p klasse="J">Wenn Sie, wie ich annehme, das alles nicht können, gehört dieser Schaufensterantrag in die Tonne; denn Sie haben die Gesellschaft gespalten und unsere Kinder nicht beschützt</p>
                <kommentar>(Dr. Johannes Fechner [SPD]: Das machen schon Sie!)</kommentar>
                <p klasse="O">und gerieren sich nun hier als Problemlöser.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der SPD: Grandiose Märchen! Ganz fantastisch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber – und das verspreche ich Ihnen – so vergesslich, wie Sie sich das wünschen, sind die Menschen da draußen nicht. Ich kann Ihre Heuchelei nicht mehr ertragen.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Die nächste Rednerin ist Dr. Kirsten Kappert-Gonther für Bündnis 90/Die Grünen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
            </rede>