<rede id="ID2015304000">
                <p klasse="redner">
        <a id="r40"/>
        <redner id="11004902">
            <name>
                <vorname>Bettina</vorname>
                <nachname>Stark-Watzinger</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Bildung und Forschung</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMBF</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Bettina Stark-Watzinger, Bundesministerin für Bildung und Forschung:</p>
                <p klasse="J_1">Ganz herzlichen Dank, liebe Frau Kollegin, für die Frage. – Absolut richtig: Bildung ist die Grundlage für die Zukunft unseres Landes; das habe ich eingangs ja auch gesagt.</p>
                <p klasse="J">Mit dem Startchancen-Programm setzen wir etwas um, was es so noch nie gab. Das eine ist das Geld; darüber haben wir schon gesprochen. Das andere ist aber, dass wir Strukturen verändern. Sie haben es angesprochen: Es geht um die Frage der Chancengerechtigkeit. Also weg vom Gießkannenprinzip. Es geht darum, das Geld genau da einzusetzen, wo es am notwendigsten ist. Deswegen haben wir einen Paradigmenwechsel vorgenommen, und zwar, indem wir das Geld nach Kriterien vergeben. Der Bund gibt das Geld an die Länder, und die Länder wählen die Schulen nach einem Sozialindex aus. Der Bund steht von Anfang an bereit, so viele Schulen wie möglich zu finanzieren; die Finanzierung ist also da. Die Länder haben jedoch um einen Hochlauf gebeten, um das Programm organisatorisch umsetzen zu können. Wir starten mit circa 1 000 Schulen.</p>
                <p klasse="J">Das ist ja auch ein Lernprozess, weil das Programm drei Säulen umfasst: Investitionen in moderne Lernumgebungen, Gelder zur freien Verfügung der Schulen sowie Schulsozialarbeit und multiprofessionelle Teams. Das heißt, wir stehen bereit. Der Hochlauf soll so schnell wie möglich stattfinden. Es wird mit 1 000 Schulen gestartet.</p>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Sie haben noch eine Nachfrage? – Bitte schön.</p>
            </rede>