<rede id="ID194007100">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004698">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Gottfried</vorname>
                <nachname>Curio</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Gottfried Curio (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Geehrte Abgeordnete! Bei der Grenzöffnung wurde sehenden Auges voll auf Risiko gefahren,</p>
        <kommentar>(Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Welche Grenzöffnung?)</kommentar>
        <p klasse="O">der Verlust der Sicherheit einfach einkalkuliert. Der Fall Susanna zeigt beispielhaft den Maximalschaden der Durchwinkekultur.</p>
        <p klasse="J">Ein Hohn, wenn Frau Merkel uns erzählt, der Mord sei eine Aufforderung an uns alle, die Integration sehr ernst zu nehmen. Der Mörder war als abgelehnter Asylbewerber ohnehin kein Fall für Integration, sondern abzuschieben.</p>
        <kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Reden Sie doch mal über Frauenmorde insgesamt!)</kommentar>
        <p klasse="O">Aber selbst ein Mord ist nur Anlass für sie, ihre abwegigen Dogmen zu propagieren. Sie lässt unberechtigte Personen unerkannter Identität rein –</p>
        <kommentar>(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Sie wiederholen sich!)</kommentar>
        <p klasse="O">Vergewaltiger, Mörder, Terroristen inklusive –, und wir sollen uns verantwortlich fühlen. Nicht wir haben zu handeln, die Verursacherin muss endlich Verantwortung übernehmen und zurücktreten!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Ein Staat, der seine Bürger nicht schützt, aber sie zwingt, Betrüger zu alimentieren. Wer illegal die Grenze übertritt, ist Betrüger; wer ohne Papiere kommt, will das deutsche Volk betrügen. Dieser Betrug ist Raub, ist Gewalt, ist Kriminalität. Und wer Leute ohne Papiere reinlässt, leistet Beihilfe, ist Mittäter. Jeder darf sich doch jetzt fragen: Merkels „Ist mir egal, ob ich schuld an den Migranten bin; jetzt sind sie halt da“, meint das auch: „Ist mir egal, ob ich schuld am Schicksal der Mädchen bin, jetzt sind sie halt tot“? Wann ist endlich Schluss mit diesem Wahnsinn, mit dieser allzu oft tödlichen Willkommenskultur? Da wird ein Millionenheer archaisch geprägter junger Männer ins Land gelassen, denen Frauen als Schlampen und Übergriffsobjekte gelten, wenn sie sich nicht der islamischen Unterdrückungskultur anbequemen. Gelernte Frauenverachtung aber ist programmierter Frauenmord.</p>
        <kommentar>(Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Beim BAMF braucht es nicht mehr Bearbeiter, sondern weniger Scheinasylanten.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Seit 2015 ging es doch nur noch um den Anschein von Bearbeitung. Herr Weise hatte Potemkinsche Dörfer zu errichten, die Bürger zu täuschen durch angeblich bewältigte Fallzahlen, hinter denen aber gar keine seriöse Bearbeitung stand. Erscheinen des Antragstellers? Braucht es nicht. Das Gewünschte ankreuzen geht schneller. Identitätsnachweis? Braucht es nicht. Noch schneller. Papiere? Braucht es nicht. Vereidigte Dolmetscher? Braucht es nicht. Ausgebildete Entscheider? Braucht es auch nicht. Alles ganz nach Merkels Motto „Aus Illegalen Legale machen“.</p>
        <p klasse="J">Ein Amt nicht für Geldwäsche – nein, für Rechtswäsche.</p>
        <kommentar>(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hetzerei!)</kommentar>
        <p klasse="O">Hauptsache, der Wahlkampf 2017 würde ungestört laufen. Dem wurden Sorgfalt und Sicherheit geopfert. Heute müssen wir sagen: auch Menschenleben. Merkel gibt zu: Das Kanzleramt, sie selbst ist verantwortlich. Ein allzu billiges Wort, wenn man dann den Stuhl nicht räumt.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Wenn die Koalition uns jährlich 200 000 Migranten aufzwingen will, braucht es 200 AnKER-Zentren. Der Minister hat Schwierigkeiten, sechs Pilotzentren zu schaffen. Da geht nichts schneller. Örtliche Konzentration schafft nicht mehr Verwaltungsrichter. Da wird nicht besser abgeschoben. Ohne erzwungene Residenzpflicht tauchen die einfach ab. Es ist nicht der Job der Bundespolizei. Die müssten die Grenze kontrollieren und die Leute erst gar nicht reinlassen.</p>
        <p klasse="J">Im September 2015 gab es natürlich keine humanitäre Ausnahmesituation. Die Leute waren in Ungarn in Sicherheit und lange vorher.</p>
        <kommentar>(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie wollen es nicht verstehen! – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: In welchem Paralleluniversum leben Sie eigentlich?)</kommentar>
        <p klasse="O">Denen ging es um kalte Vorteilsnahme im Staat mit den besten Sozialsystemen.</p>
        <p klasse="J">Die ganze sogenannte Willkommenskultur ist inhuman. Mit demselben Geld hilft man hundertmal effektiver vor Ort, und zwar den wirklich Armen.</p>
        <kommentar>(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Und wo Herr Seehofer nur bereits Registrierte zurückweisen will, also nicht mal das rechtlich Gebotene fordert, da stellt Merkel sich schon quer und erzwingt die ewige Fortsetzung ihrer sogenannten Ausnahmeentscheidung – also Dauerüberflutung durch Illegale.</p>
        <kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: So eine Giftspritzerei!)<a id="S4010" name="S4010" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Herrn Seehofers Vorschlag ist aber völlig ungenügend. Die Betrüger werden sich einfach nicht mehr vor Erreichen Deutschlands registrieren lassen. Aber Frau Merkel will uns sogar erzählen, ihre gänzlich offene Grenze sei vorrangiges europäisches Recht. Was für ein Unsinn! Dublin III ist europäisches Recht. Gerade da ist der Erstzutrittsstaat zuständig und nicht Deutschland. Danach müssten sogar alle zurückgewiesen werden; denn sie kommen über sichere Drittstaaten aus einem anderen Erstzutrittsland. Dublin anzuwenden, ist kein nationaler Alleingang. Nationaler Alleingang war Merkels Handstreich im September 2015.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, Zeit für den Masterplan zur Zurückweisung einer illegal agierenden Kanzlerin. Zwei Drittel der Bürger wollen die Grenzschließung sofort, appellieren an Sie als ihre Repräsentanten.</p>
        <kommentar>(Zuruf der Abg. Corinna Rüffer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
        <p klasse="O">Werden Sie Ihrer Verantwortung für das Land gerecht. Entfernen Sie diese Frau aus dem Amt. Wählen Sie sie ab! Sprengen Sie die Fesseln der Parteidisziplin</p>
        <kommentar>(Zuruf des Abg. Burkhard Lischka [SPD])</kommentar>
        <p klasse="O">und den Würgegriff dieser Politik unendlichen Schadens. Schützen Sie das Leben der Bürger! Retten Sie den Rechtsstaat! Befreien Sie das Land von dieser Politik!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Liebe Kolleginnen und Kollegen, als Nächstes spricht zu uns ein Mitglied des Bundesrates. Ich erteile Herrn Senator Andreas Geisel das Wort.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
      </rede>