<rede id="ID1920003100">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11000365">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Diether</vorname>
							<nachname>Dehm</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Diether Dehm (DIE LINKE):</p>
    <p klasse="J_1">Herr Kollege, Sie hätten natürlich die Frage zulassen können; dann hätte ich es auch in Frageform formuliert. So wird es jetzt zum Statement.</p>
    <p klasse="J">Nachdem immer wieder wie gedroschenes Stroh hier die Legende von der schwarzen Null und der Schuldenbremse verbreitet wird – die schon vorher als Ideologie immer im neoliberalen Teil des Parlaments herumgegeistert ist –,</p>
				<kommentar>(Otto Fricke [FDP]: Welche? Was?)</kommentar>
    <p klasse="O">wonach eine Rücklage gebildet worden sei, auf die man jetzt zurückgreifen könnte, möchte ich Ihnen einfach nur als Statement – sonst hätte ich es als Frage formuliert – sagen: Durch die Einsparungen, durch die Kürzungen bei den Gesundheitsämtern wurde der Lockdown verschärft. Durch die Einsparung von Schwersttherapie-Pflegepersonal – nicht Betten, aber Pflegepersonal – wurde der Lockdown verschärft. Diese gesamten Maßnahmen, durch die überall dort eingespart wurde, wo wir jetzt an der Belastungsgrenze sind – Sie haben wahrscheinlich auch wie ich das Interview mit dem Chef der Charité gehört –, sind angelegt worden durch die schwarze Null und durch die Schuldenbremse.</p>
    <p klasse="J">Die schwarze Null und die Schuldenbremse haben keine Rücklage erzeugt; sie sind kein Teil der Lösung, sondern sie sind ein Teil der Problemanhäufung. Sie müssen auf Dauer beendet bleiben.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Patrick Schnieder [CDU/CSU]: Selten so einen Quatsch gehört!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Dagmar Ziegler:</name>
    <p klasse="J_1">Herr Abgeordneter Brehm, möchten Sie reagieren? – Nein, das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zum nächsten Redner: Dennis Rohde aus der SPD-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
			</rede>