<rede id="ID1910716900">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004858">
            <name>
                <vorname>Stephan</vorname>
                <nachname>Protschka</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Stephan Protschka (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Also, eine Präsidentin, die nicht zählen kann und gleichzeitig an Demonstrationen teilnimmt, bei denen „Deutschland, verrecke“ oder „Deutschland, du mieses Stück Scheiße“ zu hören und zu sehen ist, werde ich nicht grüßen. Aber da ich Anstand habe,</p>
        <kommentar>(Dr. Matthias Bartke [SPD]: Nein, Anstand haben Sie nicht! Das hört man!)</kommentar>
        <p klasse="O">werde ich – laut Geschäftsordnung ist der Posten noch nicht gegendert – Sie mit „Herr Präsident“ begrüßen.</p>
        <p klasse="J">Habe die Ehre, Herr Präsident! Liebe Demokraten der Alternative für Deutschland! Liebe Abgeordnete der bundesrepublikanischen Einheitspartei!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Konstantin von Notz [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hören Sie: Es ist 1.30 Uhr! Das heißt nicht, dass man verrückt sein darf! – Dr. Volker Ullrich [CDU/CSU]: Sie müssen jetzt keine Satirerede halten!)</kommentar>
        <p klasse="O">Dass Sie alle der Tierschutz nicht interessiert, sieht man daran, dass die Grünen, die Linken, die CDU/CSU</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Und die AfD!)<a id="S13298" name="S13298" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="O">ihre Reden zu Protokoll geben. Wenn Ihnen 1.30 Uhr zu spät ist, um zu arbeiten, dann müssen Sie nicht so viele Anträge einreichen.</p>
        <kommentar>(Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Das sagt der Richtige! – Dr. Matthias Bartke [SPD]: Wir sitzen doch hier! Reden Sie doch mal zur Sache!)</kommentar>
        <p klasse="O">Vielleicht kommt dann nicht so viel Scheiß.</p>
        <p klasse="J">Liebe Koalitionsparteien, sagen Sie doch den kleinen Landwirten gleich, dass Sie auf sie scheißen,</p>
        <kommentar>(Dr. Gero Clemens Hocker [FDP]: Ist das parlamentarisch? – Dr. Volker Ullrich [CDU/CSU]: Am besten hätten Sie gar nicht reden sollen!)</kommentar>
        <p klasse="O">weil Sie mit dieser Verordnung die kleinen Ferkelzüchter vernichten und die kleinen Landwirte vernichten. Die armen kleinen Ferkel werden dann in Polen kastriert.</p>
        <kommentar>(Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Wo ist denn Ihr Antrag?)</kommentar>
        <p klasse="O">Da interessiert der Tierschutz keinen Menschen. Sie verlagern die Tierzucht ins Ausland und verlagern somit die Tierquälerei. Das, was Sie betreiben, liebe Regierung, ist Tierquälerei, sonst gar nichts.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Konstantin von Notz [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Würden Sie Ihre Rede bitte zu Protokoll geben? – Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Wo ist denn Ihr Antrag?)</kommentar>
        <p klasse="O">– Unseren Antrag haben Sie von den Einheitsparteien direkt schon abgelehnt. – Es gäbe eine vernünftige Lösung, wie wir in vielen skandinavischen Ländern sehen können. Das Ganze nennt sich Lokalanästhesie. Auch in der Humanmedizin wird auf Lokalanästhesie zurückgegriffen.</p>
        <kommentar>(Zuruf)</kommentar>
        <p klasse="O">– Vielleicht ist meiner klein, aber Sie haben gar keinen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Amira Mohamed Ali [DIE LINKE]: Wo bin ich denn hier? Ich glaube, ich spinne! – Dr. Gero Clemens Hocker [FDP]: Frau Präsidentin, jetzt greifen Sie doch mal ein! Das ist ja nicht zu ertragen! – Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Das ist selbst unter Ihrem Niveau!)</kommentar>
        <p klasse="J">Liebe Grüne, die Lokalanästhesie funktioniert in vielen skandinavischen Ländern.</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aufhören! – Dagmar Ziegler [SPD]: Aufhören!)</kommentar>
        <p klasse="O">Aber leider haben die Einheitsparteien der Bundesrepublik diesen Vorschlag geschlossen abgelehnt, ohne darüber überhaupt zu diskutieren.</p>
        <p klasse="J">Die Lokalanästhesie wäre eine vernünftige Lösung gewesen. Warum? Sie ist effizient. Sie verursacht niedrige Kosten.</p>
        <kommentar>(Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: So ein Unsinn!)</kommentar>
        <p klasse="O">Vor allem steht sie für Tierschutz, weil das Ferkel dann ohne Schmerzen kastriert werden kann. Aber alle diese Eigenschaften hat die Bundesregierung nicht im Blick, meine Damen und Herren. Somit quälen Sie weiterhin unsere Ferkel. Diese werden an der Vollnarkose mit Isofluran sterben,</p>
        <kommentar>(Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Sie hätten sich mal mit jemandem unterhalten müssen, der sich auskennt!)</kommentar>
        <p klasse="O">da sie nicht zu ihrer Mutter zum Säugen kommen können.</p>
        <p klasse="J">Die wahren Tierschützer und die wahren Umweltschützer sind wir von der Alternative für Deutschland,</p>
        <kommentar>(Amira Mohamed Ali [DIE LINKE]: Das glaubt Ihnen keiner!)</kommentar>
        <p klasse="O">nicht Schwarz, Rot oder Grün, Gelb von Haus aus schon nicht. Es muss im Tierschutz endlich wieder vernünftig gehandelt werden.</p>
        <p klasse="J">Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der SPD: Nein!)</kommentar>
        <p klasse="J">Habe die Ehre: Fünf Sekunden vor der Zeit! Servus!</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
        <p klasse="J_1">Liebe Kolleginnen und Kollegen, es wird spannend sein, im Ältestenrat die einleitenden Äußerungen aufzurufen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Ulli Nissen [SPD]: Aber unbedingt!)</kommentar>
        <p klasse="J">Die nächste Rednerin, Susanne Mittag für die SPD, gibt ihre Rede zu Protokoll. Der nächste Redner: für die FDP-Fraktion Dr. Gero Hocker.<sup>1</sup>
        <fussnote>  Anlage 15</fussnote>
    </p>
        <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
      </rede>