<rede id="ID207600600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003753">
						<name>
							<vorname>Klaus</vorname>
							<nachname>Ernst</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Klaus Ernst (DIE LINKE):</p>
				<p klasse="J_1">Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Lang, Sie haben gerade gesagt: Gas war bei uns eigentlich nie billig. – Das ist der erste grandiose Fehlschluss, den Sie da machen. Der niedrige Gaspreis war Mitursache des Wohlstands dieser Republik in den letzten 50 Jahren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Von diesem Wohlstand haben auch Sie profitiert: Sie konnten zum Beispiel studieren.</p>
				<p klasse="J">Die industrielle Basis beruhte zum einen auf der Energie und zum anderen auf den gut ausgebildeten Leuten sowie auf vernünftigen Löhnen. Das heute infrage zu stellen und so zu tun, als wäre das nicht gewesen, geht schlichtweg an der Realität vollkommen vorbei.</p>
				<kommentar>(Katharina Dröge [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie hat etwas ganz anderes gesagt!)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich freue mich übrigens, dass sich unsere Ex-Kanzlerin tatsächlich weigert, sich für diese Politik zu entschuldigen.</p>
				<kommentar>(Zurufe von der SPD, der CDU/CSU und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="O">– Nein, das sage ich Ihnen; denn Sie ärgern sich ja darüber, dass sie es nicht tut. Ich finde es gut, dass sie es nicht tut, dass sie sich zu diesem Punkt bekennt. Ich würde mich freuen, wenn von der CDU das mehr so sehen würden.</p>
				<kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da klatscht keiner bei den Linken!)</kommentar>
				<p klasse="J">Zweitens. Wir machen jetzt eine Gaspreisbremse. Ich weiß nicht, ob es Ihnen klar ist: Trotz dieser Bremse verdoppeln wir den Gaspreis.</p>
				<kommentar>(Friedrich Merz [CDU/CSU]: Wer ist denn „wir“? – Zuruf von der SPD: Was ist das denn für ein Quatsch?)</kommentar>
				<p klasse="O">80 Prozent des Gases ist doch schlichtweg doppelt so teuer wie vorher – 80 Prozent!</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Und für den Rest machen wir überhaupt nichts; der Rest ist Marktpreis. Wir verdoppeln den Gaspreis,</p>
				<kommentar>(Friedrich Merz [CDU/CSU]: Wer ist denn „wir“?)</kommentar>
				<p klasse="O">und beim Strom sind es 35 Prozent.</p>
				<kommentar>(Timon Gremmels [SPD]: Nein, nicht wir!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das ist die Realität Ihres Denkens.</p>
				<kommentar>(Zuruf von der SPD: Was erzählen Sie denn da?)</kommentar>
				<p klasse="O">– Ich weiß nicht, warum Sie sich so aufregen. Lesen Sie doch Ihr eigenes Gesetz; da steht es doch so drin.</p>
				<p klasse="J">Ich sagen Ihnen: Das führt im Ergebnis nicht dazu, dass das passiert, was die Bundesregierung und ihre Mitglieder in ihrem Amtseid versprochen haben, nämlich Schaden vom deutschen Volk abzuwenden.</p>
				<kommentar>(Verena Hubertz [SPD]: Sorry, das machen wir doch jetzt!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wenn das kein Schaden ist, dann weiß ich auch nicht, was überhaupt ein Schaden ist, meine Damen und Herren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD und des Abg. Robert Farle [fraktionslos] – Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich sage Ihnen auch, dass wir aus diesen Gründen keine Gaspreisbremse machen. Stattdessen tragen Sie mit Ihrer Politik dazu bei, dass insbesondere die industrielle Basis dieses Landes gefährdet wird.</p>
				<p klasse="J">Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der LINKEN und der AfD sowie des Abg. Robert Farle [fraktionslos] – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was war denn das für ein Auftritt? – Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was war das für eine Nummer?)</kommentar>
				<name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
				<p klasse="J_1">Nächster Redner: für die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen Andreas Audretsch.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
			</rede>