<rede id="ID1914400800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004862">
						<name>
							<vorname>Martin Erwin</vorname>
							<nachname>Renner</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Martin Erwin Renner (AfD):</p>
    <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Sehr verehrte Damen! Sehr geehrte Herren! Der vorliegende großkoalitionäre Antrag – geben Sie es zu – wurde sicherlich durch eine Phrasendreschmaschine automatisch fabriziert.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Dagmar Ziegler [SPD]: Da wissen Sie ja was von, ne! – Niema Movassat [DIE LINKE]: Schreibt die AfD so ihre Anträge?)</kommentar>
    <p klasse="O">Ihr Antrag enthält Sätze gänzlich ohne Aussagen, Hauptsache, man hat ein paar Reizworte miteinander verquirlt und zu einem verbalen Kaiserschmarrn zusammengepanscht:</p>
				<kommentar>(Erhard Grundl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Davon haben Sie ja Ahnung! – Niema Movassat [DIE LINKE]: Das macht doch die AfD immer so!)</kommentar>
    <p klasse="O">„Verantwortung“, „Transformationsprozesse“, „Geostrategie“ und viele andere bedeutungsschwangere Begrifflichkeiten. Aber am Schluss kommt im Grunde eine Fehlgeburt heraus.</p>
				<kommentar>(Dr. Anton Hofreiter [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Bloß weil Sie die Wörter nicht verstehen, heißt das nicht, dass sie nichts bedeuten!)</kommentar>
    <p klasse="J">So ist das halt, wenn man lieber nicht wissen lassen möchte, was man mit der Auswärtigen Kulturpolitik im Grunde bezwecken will. Ein Beispiel – ich zitiere –: Die Auswärtige Kultur- und Bildungspolitik muss „als Instrument globaler politischer und auch geostrategischer Ziele begriffen und weiterentwickelt werden“.</p>
				<kommentar>(Christoph Matschie [SPD]: Was ist denn daran nicht zu verstehen? Hallo? – Dr. Daniela De Ridder [SPD]: Was davon haben Sie nicht verstanden?)</kommentar>
    <p klasse="O">Was sind denn konkret Ihre globalen geopolitischen Ziele? Etwa Ihr größenwahnsinniges kulturdiverses One-World-Wolkenkuckucksheim oder schön auf Neudeutsch gesagt: das Cultural Mainstreaming? Eigentlich sollten Sie echte deutsche kulturpolitische Interessen formulieren. Doch dazu sind Sie augenscheinlich leider nicht in der Lage, weder politisch, noch moralisch, noch intellektuell.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Dagmar Ziegler [SPD]: Was sind denn Ihre Vorstellungen? – Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]: Was ist Ihre Moral?)</kommentar>
    <p klasse="O">Manche von Ihnen meinen sogar, dass es so etwas wie eine deutsche Kultur gar nicht gibt.</p>
				<kommentar>(Dagmar Ziegler [SPD]: Was erzählen Sie für einen Quatsch!)</kommentar>
    <p klasse="J">Wie wichtig Ihnen deutsche Interessen tatsächlich sind, kann man an Ihrer stiefmütterlichen Förderung unserer deutschen Sprache im Ausland ablesen.</p>
				<kommentar>(Dr. Joe Weingarten [SPD]: Was für ein Unfug!)</kommentar>
    <p klasse="O">Schon im Herbst 2011 wurde das deutschsprachige Radioprogramm der Deutschen Welle eingestellt. Nun hört man von massiven Kürzungen im deutschsprachigen Onlinenachrichtenangebot der Deutschen Welle – Streichungen, die keinesfalls mit dem Deutsche-Welle-Gesetz vereinbar sind. Diese Ungeheuerlichkeiten beklagte jüngst eine Vielzahl von freien Mitarbeitern der Deutschen Welle anonym in einem offenen Brief an Frau Staatsministerin Grütters.</p>
    <p klasse="J">Sinnvolle Auswärtige Kulturpolitik wäre es, darzustellen und in aller Welt zu bewerben, was als deutsche Kultur einen guten Namen in aller Welt hat: Musik, Philosophie, Literatur, Wissenschaft, unsere Kultur, die der Welt viele Ideen und geistige Wegmarken des Fortschritts geschenkt hat. Was aber machen Sie im Bereich der Auswärtigen Kultur- und Bildungspolitik? Sie wollen andere Völker über größenwahnsinnige globalstrategische und kulturmarxistische Zielsetzungen belehren.</p>
				<kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
    <p klasse="O">Ist da etwa Frau Merkels große Transformation unserer Lebensart die Blaupause? Nur zur Erinnerung: Den großen Sprung nach vorne hatten wir schon einmal. Das war in China und hat ungefähr 50 Millionen Menschen das Leben gekostet.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Joe Weingarten [SPD]: Unverschämtheit, der Vergleich!)</kommentar>
    <p klasse="J">Pax vobiscum!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Jetzt ist aber wirklich gut! – Dagmar Ziegler [SPD]: Das ist aber wirklich sehr zusammenhangslos!)</kommentar>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
    <p klasse="J_1">Thomas Erndl, CDU/CSU, ist der nächste Redner.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>