<rede id="ID1914606600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11001434">
						<name>
							<vorname>Christoph</vorname>
							<nachname>Matschie</nachname>
							<fraktion>SPD</fraktion>
						</name>
					</redner>Christoph Matschie (SPD):</p>
				<p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich will zunächst einmal sagen: Ich finde es gut, dass sich die CDU hier von dem Verhalten in Erfurt klar distanziert hat, dass auch die FDP sich entschuldigt hat. Ich will auf der anderen Seite aber auch sagen: Ich finde es falsch, wenn Sie jetzt versuchen, Ihren Fehler hinter Angriffen auf Die Linke zu verstecken.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">Da gehört erst einmal ein bisschen mehr Demut auf die Tagesordnung; denn der Tabubruch von Erfurt</p>
				<kommentar>(Tankred Schipanski [CDU/CSU]: Der war 2014!)</kommentar>
				<p klasse="O">war kein Zufall. Das war kein Zufall! Wäre das anders gewesen, hätte Kemmerich die Wahl nicht annehmen dürfen. Wäre das anders gewesen, hätte sich auch die Union in Thüringen nicht so verhalten dürfen, wie sie sich verhalten hat. Man kann es in Zeitungen nachlesen. Der Generalsekretär der Thüringer CDU, Herr Walk, hat das in einem Statement klargemacht. Er sagte – ich zitiere –: Ja, wir wussten alle, dass diese theoretische Möglichkeit bestand;</p>
				<kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Hört! Hört!)</kommentar>
				<p klasse="O">wir wussten es alle, und trotzdem hat sich die CDU nicht anders verhalten. – Ich finde, das ist ein bisschen mehr des Nachdenkens in Ihren Reihen wert, anstatt sofort wieder zum Gegenangriff überzugehen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich glaube, das Problem ist ein bisschen grundsätzlicher. Schon kurz nach der Thüringer Landtagswahl hat der Vizevorsitzende der Thüringer CDU-Landtagsfraktion, Herr Heym, für ein Bündnis aus CDU, FDP und AfD offensiv geworben, und er hat das als „bürgerliche Mehrheit“ bezeichnet.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Dr. Alexander Gauland [AfD]: Da hat er recht!)</kommentar>
				<p klasse="O">Ja, für solche Strategien – Sie sehen es, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der Union – gibt es nur Beifall von der AfD.</p>
				<kommentar>(Dr. Alexander Gauland [AfD]: Wo er recht hat, hat er recht!)</kommentar>
				<p klasse="O">Eines muss klar bleiben: Die AfD ist niemals Bestandteil einer bürgerlichen Mehrheit oder bürgerlichen Politik.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Dr. Alexander Gauland [AfD]: Legen Sie das fest, Herr Matschie? Das entscheiden die Wähler!)</kommentar>
				<p klasse="J">Es gibt einen Konsens in der Nachkriegsgeschichte dieser Republik, und dieser Konsens besagt,</p>
				<kommentar>(Frank Pasemann [AfD]: Nie wieder Sozialismus!)</kommentar>
				<p klasse="O">dass es keine Zusammenarbeit mit Parteien gibt, die den Faschismus verharmlosen,</p>
				<kommentar>(Zuruf von der AfD: So ein Blödsinn!)</kommentar>
				<p klasse="O">die nicht bereit sind, die Verantwortung aus dieser Geschichte zu tragen.</p>
				<kommentar>(Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD])</kommentar>
				<p klasse="O">Und die AfD ist nicht bereit dazu; das haben die Äußerungen von Ihnen, Herr Gauland, gezeigt – wenn Sie diese Geschichte als Vogelschiss bezeichnen –,</p>
				<kommentar>(Zurufe von der AfD: Oh!)</kommentar>
				<p klasse="O">und das zeigen uns die Äußerungen von Herrn Höcke in Thüringen, der eine 180-Grad-Wende in der Geschichtspolitik verlangt. Diese Partei hat aus der Geschichte nichts gelernt und darf deshalb nicht Bestandteil des demokratischen Konsenses werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Frank Pasemann [AfD]: Das haben Sie Gott sei Dank nicht zu entscheiden, Herr Matschie, sondern die Wähler!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Ja, die Wähler werden das am Ende auch entscheiden, da bin ich sicher.</p>
				<kommentar>(Lachen und Beifall bei Abgeordneten der AfD – Tino Chrupalla [AfD]: Wo ist denn die SPD?)</kommentar>
				<p klasse="O">– Ein Zwischenhoch für die AfD ist noch kein dauerhafter Erfolg.</p>
				<p klasse="J">Ich bin sicher: Wenn die demokratischen Parteien in diesem Land zusammenstehen, wird es niemals für die AfD eine Chance geben, die Politik in diesem Land zu bestimmen; da bin ich ziemlich sicher.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD und der LINKEN – Frank Pasemann [AfD]: Das hat man gesehen in Thüringen, wie die zusammenstehen! Träumen Sie weiter! – Tino Chrupalla [AfD]: Lächerlich!)</kommentar>
				<p klasse="J">Dass es hier um einen Grundkonsens der Nachkriegspolitik geht, haben uns auch die internationalen Reaktionen gezeigt; ich will nur zwei ganz kurz zitieren. In der „New York Times“ heißt es: Die Wahl bringt den desaströsen Zustand der politischen Mitte in Deutschland zum Ausdruck.</p>
				<kommentar>(Tino Chrupalla [AfD]: Da hat sie recht!)</kommentar>
				<p klasse="O">Und in der „Washington Post“ heißt es: Der politische Konsens der politischen Mitte zerfällt, und diese Entwicklung hat nationale und kontinentale Bedeutung.</p>
				<kommentar>(Tino Chrupalla [AfD]: Richtig!)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich finde, das sind Sätze, über die Union und FDP ein bisschen länger und tiefer nachdenken sollten.</p>
				<kommentar>(Tino Chrupalla [AfD]: Darüber sollten Sie mal nachdenken! – Dietmar Friedhoff [AfD]: Die SPD sollte mal nachdenken!)</kommentar>
				<p klasse="J">Bei allem, was hier diskutiert worden ist, ist mir wichtig, am Schluss noch einmal darauf hinzuweisen: Das Problem in Thüringen ist ungelöst. Es ist ungelöst, weil Union und FDP im Moment jede politische Lösung blockieren.</p>
				<kommentar>(Marian Wendt [CDU/CSU]: Weil Sie weiter Ramelow unterstützen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Herr Ziemiak, es gibt genau zwei Möglichkeiten, das Dilemma in Thüringen jetzt aufzulösen. Die erste Möglichkeit: Sie unterstützen eine Minderheitsregierung Rot-Rot-Grün.</p>
				<kommentar>(Marian Wendt [CDU/CSU]: Niemals! – Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Niemals!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Und wenn Sie sagen: „Niemals!“, dann muss Ihre Partei für Neuwahlen in Thüringen stimmen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Marian Wendt [CDU/CSU]: Nein! – Paul Ziemiak [CDU/CSU]: Sie haben doch keine Mehrheit!)</kommentar>
				<p klasse="J">Eines muss klar sein, Herr Ziemiak: Wer den Scherbenhaufen anrichtet, darf sich hinterher nicht davor drücken, diesen Scherbenhaufen auch wieder aufzuräumen!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="O">Machen Sie den Weg frei für Neuwahlen in Thüringen!</p>
				<kommentar>(Paul Ziemiak [CDU/CSU]: Sie haben keine Mehrheit im Parlament! Das hat nichts mit uns zu tun!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Christoph Matschie. – Der nächste Redner ist Marco Bülow.</p>
			</rede>