<rede id="ID202113000">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002812">
						<name>
							<vorname>Max</vorname>
							<nachname>Straubinger</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Max Straubinger (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Präsidentin! Wir führen jetzt eine Debatte über Ernährungssicherheit, für die die Anträge der AfD die Grundlage bilden. Aber ich glaube, es passt auch zu diesem Tag, an dem der ukrainische Präsident zu uns gesprochen hat, die Betroffenheit zum Ausdruck gebracht hat und letztendlich einen Hilferuf an uns gerichtet hat, Bereiche betreffend, wo wir eben nicht so helfen können. Dann ist es aber gleichzeitig wichtig, in dem Bereich, wo wir Unterstützung leisten können, dies dann auch tatkräftig tun.</p>
				<p klasse="J">Dazu gehört auf alle Fälle, dass wir die Ukraine in der Verteidigung des Landes unterstützen, gleichzeitig aber auch bei der Ernährung der Menschen. Das hat sich ja bereits vor dem Krieg abgezeichnet; denn Nahrungsmittel, zumindest gefertigte Nahrungsmittel, waren auch schon aufgrund der kriegerischen Zustände im Osten des Landes, in Luhansk und in Donezk, knapp. Das ist ja auch mit etwas Entscheidendes, hier einen Beitrag zu leisten. Dazu sind wir bereit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich danke an dieser Stelle auch dafür, dass hierzu die Bundesregierung, namentlich der Bundeslandwirtschaftsminister, eine Koordinierungsstelle für Lebensmittelhilfen der Ernährungswirtschaft in die Ukraine mit einrichtet – wir unterstützen Sie dabei, Frau Staatssekretärin –; denn es ist wichtig, dass wir hier diese Unterstützung für die Ukraine geben.</p>
				<p klasse="J">Dass sich die Landwirtschaftsminister der G 7 getroffen haben, bedeutet, dass wir nicht nur eine Verantwortung für die Ukraine haben, eine Verantwortung für unser Land, eine Verantwortung für Europa, sondern letztendlich auch für Afrika und für den Nahen Osten und für viele andere Teile der Welt, damit der Hunger bekämpft wird.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="J">Wenn das Welternährungsprogramm darlegt, dass zusätzlich 13 Millionen Menschen am Horn von Afrika unter Hunger leiden werden, so muss uns das aufrütteln, insbesondere vor dem Hintergrund, dass Russland und die Ukraine, die an die 50 Prozent des benötigten Getreides an das Welthungerhilfeprogramm geliefert haben, aber womöglich im heurigen Jahr, im nächsten Jahr und unter Umständen auch im übernächsten Jahr als Exporteure ausfallen werden. Dem müssen wir entgegenwirken.</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber nicht mit Chemie!)</kommentar>
				<p klasse="O">Europa muss die entsprechende Unterstützung geben, damit die Menschen auf der Welt nicht hungern müssen.</p>
				<p klasse="J">Und das muss uns letztendlich heute an diesem Tag aufrütteln. Dazu dienen auch die Anträge der AfD, wobei sie natürlich sehr national ausgerichtet sind, was hier in keinster Weise richtig ist. Vielmehr ist der europäische Zusammenhalt für die Völker auf der Welt mit das Entscheidende.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="J">80 Prozent des in Kenia verwendeten Weizens werden aus der Ukraine und aus Russland bezogen, 80 Prozent sind es in Ägypten, genau die gleichen Lieferanten. 80 Prozent des von Tunesien importierten Getreides stammten ebenfalls von den beiden Lieferantenländern, und 65 Prozent der Weizenimporte in die Türkei kommen ebenfalls aus Russland.</p>
				<p klasse="J">Werte Damen und Herren, werte Kolleginnen und Kollegen, das muss uns aufrütteln, damit wir in Europa mehr produzieren.</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was?)</kommentar>
				<p klasse="O">Deshalb müssen wir eine Neuausrichtung in der Agrarpolitik tätigen; denn eine Flächenstilllegung bedeutet null Produktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="J">Wenn wir einer Ausweitung der Stilllegungen um 7 bzw. 10 Prozent, wie sie die Grünen noch in der Vergangenheit gefordert haben, stattgeben würden, wäre das eine Katastrophe für das Welternährungsprogramm.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Auch die SPD-Umweltministerin seinerzeit, Svenja Schulze, ist für 10 Prozent Flächenstilllegung eingetreten. Was das für die Hungernden in der Welt bedeutet, das ist nicht auszudenken.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="O">Deshalb müssen wir schnell handeln. Die Stilllegungsprogramme gehören ad acta gelegt.</p>
				<p klasse="J">Aber wir können heuer auch etwas tun. Wir müssen auch bedenken, dass in Gebieten, wo wir Pflanzenproduktion gut installiert haben, die aber leider Gottes derzeit als rote Gebiete ausgewiesen sind, 20 Prozent unter Bedarf zu düngen ist.</p>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Das war jetzt die Rede von Herrn Straubinger.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002812">
						<name>
							<vorname>Max</vorname>
							<nachname>Straubinger</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Max Straubinger (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Das bedeutet, wir müssen hier auch dementsprechend handeln.</p>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege!</p>
				<kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die Redezeit ist um!)</kommentar>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002812">
						<name>
							<vorname>Max</vorname>
							<nachname>Straubinger</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Max Straubinger (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Ich freue mich, wenn der Kollege Gero Hocker an unserer Seite kämpft, dies dann auch mit umzusetzen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege, die Zeit rennt Ihnen davon.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11002812">
						<name>
							<vorname>Max</vorname>
							<nachname>Straubinger</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Max Straubinger (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD – Dr. Gero Clemens Hocker [FDP]: Das ist schon Chuzpe, wirklich! Zehn Jahre lang nichts gemacht! – Gegenruf der Abg. Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Zehn Jahre? Das waren mehr!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Jetzt hat Karl Bär das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag für Bündnis 90/Die Grünen.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GÜNEN, bei der SPD und der FDP)</kommentar>
			</rede>