<rede id="ID199402500">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11001478">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Angela</vorname>
                <nachname>Merkel</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundeskanzlerin</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundeskanzlerin</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:</p>
        <p klasse="J_1">Also, ich weiß jetzt nicht, welchen Tabubruch Sie ansprechen.</p>
        <kommentar>(Udo Theodor Hemmelgarn [AfD]: Enteignung!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ja, für die Wortmeldungen der Opposition bin ich nicht verantwortlich.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
        <p klasse="O">Ich mache sie mir nicht zu eigen. Ich bin gegen Enteignungen. Das habe ich hier schon doppelt und dreifach gesagt, aber ich wiederhole es gerne.</p>
        <p klasse="J">Wir haben in bestimmten Ballungsgebieten ein Problem; das ist richtig. Darauf gibt es zwei Antworten. Das eine ist, dass wir gleichwertige Lebensverhältnisse in ganz Deutschland schaffen, das heißt, dass wir die Schwierigkeiten der Menschen in den ländlichen Räumen sehen und zum Beispiel gezielt Ansiedlungen von Behörden und Unternehmen vor Ort fördern; das ist ganz wichtig. Das andere ist, dass wir auf die Entwicklung in den Ballungsgebieten reagieren. Ich habe der Kollegin von den Linken bereits ausführlich dargestellt, welche Maßnahmen wir unternehmen. Politik besteht darin, immer wieder auf Probleme, die auftreten, zu reagieren. Ich hoffe, das können wir schnell. Deshalb setze ich auf Planungsbeschleunigung und hoffe auf die Beratung im Bundesrat am Freitag, damit wir die Sonderabschreibungen für den Wohnungsbau durchbekommen usw. usf.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Möchten Sie eine Nachfrage stellen?</p>
      </rede>