<rede id="ID19506800">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004905">
            <name>
                <vorname>Beatrix</vorname>
                <nachname>von Storch</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Beatrix von Storch (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Meine Damen und Herren! Was für eine interessante Debatte und wie schwierig ist sie zu führen. Herr Diaby – wo sitzen Sie? –,</p>
        <kommentar>(Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Eigentlich ganz einfach! – Martin Schulz [SPD]: Der sitzt bei der SPD!)</kommentar>
        <p klasse="O">wir stimmen Ihnen zu – das möchte ich zu dem, was Sie gerade gesagt haben, zusammenfassend sagen –: „Wir wollen keine Gewalt, sondern Frieden.“ Dazu stehen wir genauso; das ist überhaupt nicht das Thema. Darüber reden wir hier heute nicht.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Aber es ist schwierig, mit Linken aller Couleur in diesem Hause über Gewalt zu reden. Ich zitiere Herrn ­Stegner, der zum Schwarzen Block der Antifa am 8. Juli 2017 auf Twitter Folgendes sagte:</p>
        <p klasse="Z">Anständige Linke hatten noch nie was mit Gewalttätern gemein. Bei Rechten gehört Gewalt dagegen zur … DNA.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Insofern haben wir keine gemeinsame Grundlage, auf der wir über Gewalt reden können, weil nach der Definition von Herrn Stegner Gewalt per se gar nicht links sein kann. Falsch, falsch, falsch!</p>
        <p klasse="J">Bevor ich mich auf alle anderen Vorredner beziehe, sei eine Sache an das Präsidium gerichtet. Die Kollegin Steffen hat gesagt, wir seien keine demokratische Partei. Wir werden im Ältestenrat rügen, dass hierzu von Frau Roth als Präsidentin kein Ordnungsruf erfolgt ist. Das lassen wir so nicht stehen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Zum Kollegen Kindler. Er hat über diejenigen, die unserem Abgeordnetenkollegen Gottschalk die Hand gebrochen haben, gesagt, das seien bunte Kreative gewesen. Da kann ich nur sagen: Ihre bunte Kreativität ist tatsächlich unerträglich.</p>
        <kommentar>(Sven-Christian Kindler [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das stimmt einfach nicht! Eine dreiste Lüge!)</kommentar>
        <p klasse="O">Das sind Gewalttäter gewesen, die uns schwer geschädigt haben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Aber wir haben ein anderes Problem. Die systematische Verharmlosung dieser Gewalt durch die Medien ist das eine. Das andere ist, dass diese Gewalt nicht nur stillschweigend geduldet wird, sondern auch ausdrücklich unterstützt wird, und zwar von Mitgliedern dieses Hauses und auch von Mitgliedern der Bundesregierung.</p>
        <kommentar>(Widerspruch bei der SPD – Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Beweise?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das sogenannte Bündnis „Aufstehen gegen Rassismus!“ wird in Teilen vom Verfassungsschutz beobachtet. Die Bekämpfung der AfD ist das ausdrückliche Ziel dieses Bündnisses „Aufstehen gegen Rassismus!“.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Die Bekämpfung der AfD ist das Ziel dieses Bündnisses, und sie sagen auch, wie sie uns bekämpfen wollen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie wollen uns von den Bühnen und Mikrofonen fernhalten und unsere Wahlkampfstände unschädlich machen; genau so wird es gesagt. Der eigentliche Skandal ist, dass diesen Aufruf zur Gewalt namentlich unterschrieben haben:</p>
        <kommentar>(Zurufe von der AfD: Pfui!)</kommentar>
        <p klasse="O">Familienministerin Barley, die Kollegen Högl, Göring-Eckardt und Kipping,</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Hofreiter, Özdemir, Bartsch, Pau, Buchholz, Gehring, Grötsch und Krellmann.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN – Zurufe von der AfD: Pfui!)</kommentar>
        <p klasse="O">Den Aufruf des Bündnisses „Aufstehen gegen Rassismus!“, das diese Beutel verteilt,</p>
        <kommentar>(Die Rednerin hält einen Stoffbeutel hoch)</kommentar>
        <p klasse="O">in denen alles drin sei, um die Wahlkampfstände der AfD unschädlich zu machen, haben Sie unterschrieben, Frau Högl und Frau Barley – unsere Familienministerin – von der SPD. Sie stehen hinter diesem Aufruf. Ich habe es noch gestern Abend um 23 Uhr auf der Facebook-Seite geprüft;</p>
        <kommentar>(Konstantin Elias Kuhle [FDP]: Aber nicht mit der Maus ausrutschen!)</kommentar>
        <p klasse="O">Ihre Unterschrift ist dort verzeichnet, Frau Högl. Schauen Sie nicht so! Sie haben das unterschrieben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Zurufe von der AfD: Pfui! – Martin Schulz [SPD]: Mein lieber Mann!)</kommentar>
        <p klasse="J">Das Interessante ist, dass Frau Högl so tut – Frau Högl, hallo, sehen Sie mich? –,</p>
        <kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD – Ulli Nissen [SPD]: Das war etwas für die „heute-show“!)</kommentar>
        <p klasse="O">als wüsste sie nicht, dass sie das unterschrieben hat. Und dieses Bündnis kämpft ausdrücklich gegen uns!</p>
        <p klasse="J">Nein, meine Damen und Herren, wer so eine Bewegung unterstützt und das unterzeichnet, der kämpft gegen die Demokratie. Der ist ein Problem für die Demokratie, und nicht eine demokratische Partei, wie wir sie sind.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)<a id="S386" name="S386" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Dieses Bündnis mit Unterstützung von 14 Abgeordneten dieses Hauses arbeitet zusammen mit der Interventionistischen Linken. Sie wird vom Verfassungsschutz beobachtet und als linksextrem eingestuft. Die Interventionistische Linke steht Schulter an Schulter – auch sie hat diesen Aufruf unterschrieben – mit diesem Bündnis.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist ein Skandal.</p>
        <kommentar>(Martin Schulz [SPD]: Das ist ja ein Ding!)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ja, das ist ein Ding, Herr Schulz; das ist ein Ding. Wer also solche Bündnisse unterstützt,</p>
        <kommentar>(Kai Gehring [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was ist mit Mord?)</kommentar>
        <p klasse="O">wer das ausdrücklich tut, der duldet die Gewalt im Namen dieser Gruppen, mit der sie uns bearbeiten.</p>
        <kommentar>(Nicole Gohlke [DIE LINKE]: Was ist in dem Beutel?)</kommentar>
        <p klasse="O">Das ist ein Skandal. Davon müssen Sie sich distanzieren.</p>
        <kommentar>(Unruhe)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Liebe Kollegen, bitte hören Sie der Rednerin zu.</p>
        <kommentar>(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Nein!)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004905">
            <name>
                <vorname>Beatrix</vorname>
                <nachname>von Storch</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Beatrix von Storch (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ich fordere alle Erstunterzeichner dieses Bündnisses auf – ich habe alle Namen genannt –, ihre Unterschrift von dieser Liste zu entfernen; denn sonst müssen wir daraus schließen, dass sie die Bekämpfer der Demokratie sind und nicht wir.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Das zum Schluss, weil es eine öffentliche Debatte ist: Meine Damen und Herren, hier sitzen nicht nur Antidemokraten. Es gibt hier eine Partei, die für die Demokratie kämpft, und das ist die AfD.</p>
        <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Abgeordnete der AfD erheben sich – Lachen bei der SPD und der LINKEN – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Und die Erde ist eine Scheibe! – Martin Schulz [SPD]: Wir müssten die Diäten erhöhen um eine Schmerzensgeldzulage! Mannomann!)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
        <p klasse="J_1">Der nächste Redner für die CDU/CSU-Fraktion ist der Kollege Michael Frieser.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
      </rede>