<rede id="ID207405800">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005042">
            <name>
                <vorname>Thomas</vorname>
                <nachname>Dietz</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Thomas
                    Dietz (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Die
                    Krankenhauspflege in Deutschland steht derzeit vor dem erschreckenden Ergebnis
                    der jahrelangen Ignoranz der herrschenden Politik gegenüber diesem fundamentalen
                    Bereich einer sozialen Gesellschaft. Bereits jetzt können notwendige
                    Pflegemaßnahmen oft nicht mit dem gebotenen Aufwand durchgeführt werden, weil es
                    an Zeit, an Personal oder der entsprechenden Ausbildung mangelt. Es kommt zu
                    einer impliziten Rationierung; die Pflege am Patienten, die Überwachung der
                    Patienten, Gespräche mit Angehörigen und eine korrekte Dokumentation sind kaum
                    noch angemessen umzusetzen.</p>
                <p klasse="J">Die eigentliche Pflegearbeit wird zunehmend ausgehöhlt, auch weil
                    unsere hoch qualifizierten und gut ausgebildeten Pflegekräfte Aufgaben
                    übernehmen müssen, die auch durch anderes Personal gewährleistet werden könnten.
                    Die Krankenschwester muss sich um den Kranken kümmern und darf nicht als Hol-
                    und Bringedienst, als Reinigungskraft oder hauptberufliche Dokumentationskraft
                    dienen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zuruf der Abg. Kordula Schulz-Asche
                    [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="J">Die daraus resultierende Unzufriedenheit mündet immer wieder in der
                    Flucht qualifizierter Kräfte in andere Berufe. Das mehr als ungerechte
                    Corona-Pflegebonusgesetz, bei dem viele Mitarbeiter leer ausgingen, hat zu
                    weiterem Unmut im Pflege- und Krankenhausbereich geführt – ein Teufelskreis
                    also, der nicht durchbrochen werden kann, wenn Sie die Frage nicht beantworten
                    können, wie Sie mehr Personal akquirieren wollen.</p>
                <p klasse="J">Bei der Diskussion zum Gesetzentwurf kam es im Ausschuss bei meinem
                    Vortrag zu einem der üblichen Zurufe vom links-grünen Block: „Und mehr
                    Zuwanderung!“ Das heißt: Um die Probleme in der Krankenhauspflege zu lösen,
                    brauchen wir nach Ansicht von Rot und Grün weitere Zuwanderung.</p>
                <kommentar>(Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Natürlich brauchen wir
                    die! – Nicole Westig [FDP]: Für alles! – Gegenruf des Abg. Dr. Götz Frömming
                    [AfD]: Genau, den anderen die Kräfte klauen!)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber das genau ist Ihr psychologisches Problem, werte Kollegen: Sie
                    glauben, mit Zuwanderung all die Probleme lösen zu können, die sich in
                    Deutschland in den letzten Jahrzehnten inzwischen zu einem Kilimandscharo
                    aufgetürmt haben. Deutschland ist längst kein attraktives Zuwanderungsland für
                    ausländische Fachkräfte mehr.</p>
                <kommentar>(Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir haben ein
                    demografisches Problem! Wir haben ein demografisches Problem, weil die Frauen
                    daran gehindert wurden, Beruf und Kinder zu vereinbaren! – Zuruf der Abg.
                    Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">– Jetzt rede ich.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Dafür sind die Steuern und Abgaben hier im Land viel zu hoch und die
                    Arbeitsbedingungen zu schlecht.</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Das ist die Wahrheit! Platz 13, hinter
                    Rumänien!)</kommentar>
                <p klasse="J">Aber Deutschland ist inzwischen das attraktivste Zuwanderungsland für
                    Sozialflüchtlinge.</p>
                <kommentar>(Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die haben aber gar keine
                    Pflegeausbildung! Deswegen spielt das hier gar keine Rolle! – Zuruf der Abg.
                    Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">Unsere europäischen Nachbarn und Freunde füllen inzwischen Sonderzüge,
                    um diese Menschen frei Haus zu bringen. Nun mussten wir feststellen, dass wir
                    aus diesem Potenzial von 2 bis 3 Millionen Zuwanderern der letzten Jahre</p>
                <kommentar>(Dr. Christos Pantazis [SPD]: Wir reden über ein
                    Krankenhauspflegeentlastungsgesetz!)</kommentar>
                <p klasse="O">noch nicht einmal genügend Fachkräfte für die Sortierung der Koffer an
                    den Flughäfen gewinnen konnten, geschweige denn ausgebildete Pflegekräfte mit
                    den absolut unverzichtbaren Sprachkenntnissen, die dazugehören.</p>
                <p klasse="J">Ich möchte hier explizit die bundesweite Studie „Ich pflege wieder,
                    wenn …“ der Arbeitnehmerkammer Bremen vom April 2022 mit mehr als
                    12 000 Befragten erwähnen.</p>
                <kommentar>(Heike Engelhardt [SPD]: Zum Thema!)</kommentar>
                <p klasse="O">Diese besagt: Mindestens 300 000 Vollzeitpflegekräfte stünden in
                    Deutschland durch Rückkehr in den Beruf oder Aufstockung der Arbeitszeit
                    zusätzlich zur Verfügung, sofern sich die Arbeitsbedingungen in der Pflege
                    verbessern würden. – Sie haben es geschafft, in einer Zeit, in der es ohnehin
                    schon an Personal mangelt, Tausende durch die einrichtungsbezogene Impfpflicht
                    aus dem Beruf zu nötigen und andere abzuschrecken, in diesem Bereich tätig zu
                    werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Weiterhin besteht ein Einstellungsstau, weil die rechtswidrige
                    einrichtungsbezogene Impfpflicht noch bis Ende des Jahres läuft und nicht vorher
                    ausgesetzt wurde.</p>
                <p klasse="J">Wenn Sie jetzt nicht das Gesundheits- und Pflegewesen als eine der
                    Kernaufgaben des Staates begreifen, werden wir unausweichlich in die
                    Pflegekatastrophe schlittern, und man wird Sie fragen, wer dafür verantwortlich
                    ist, dass ein einst so vorbildliches Gesundheitswesen wie das in Deutschland so
                    schwer beschädigt werden konnte.</p>
                <p klasse="J">Werden Sie deshalb Ihrer Aufgabe gerecht, tragen Sie Verantwortung,
                    und nehmen Sie mehr Geld für unser Gesundheitssystem in die Hand.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Das Wort hat die Kollegin Nicole Westig für die FDP-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>