<rede id="ID1916110600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004898">
						<name>
							<vorname>Detlev</vorname>
							<nachname>Spangenberg</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Detlev Spangenberg (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Das Thema haben Sie offensichtlich nicht begriffen. Ich versuche, es noch einmal zu erläutern.</p>
				<kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Nur die AfD hat das begriffen, sonst keiner!)</kommentar>
				<p klasse="J">Die AfD hat als einzige Fraktion versucht, die Coronaproblematik mit Augenmaß anzugehen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Lachen bei der CDU/CSU und der SPD)</kommentar>
				<p klasse="O">– Sehen Sie, ich bin genau richtig. Nun kommt aus dem Hause des BMI eine Analyse,</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist keine Analyse!)</kommentar>
				<p klasse="O">ein Bericht, der quasi einen Paukenschlag betreffend die Sichtweise auf das Problem bedeutet.</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Der Mann ist doch kein Analyst!)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Unstimmigkeit darüber, verehrter Kollege Frei, wie diese Analyse zusammengekommen ist, ist nicht mein Thema.</p>
				<kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Ja, das kann ich verstehen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das ist eine ganz andere Sache. Das ist nicht entscheidend, weil das ein anderer Bereich ist. Das verstehen Sie aber nicht.</p>
				<kommentar>(Lachen der Abg. Helin Evrim Sommer [DIE LINKE])</kommentar>
				<p klasse="O">Entscheidend ist, dass neun prominente, anerkannte Wissenschaftler die Ergebnisse der Analyse teilen, unterstützen und deren Bedeutung kommentieren.</p>
				<kommentar>(René Röspel [SPD]: Nein!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das haben Sie nicht begriffen.</p>
				<kommentar>(Lachen bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<p klasse="J">Alle hier im Hause vertretenen Parteien außer der AfD scheinen Panik, Schikanen, Furcht und Abschottung förmlich zu genießen. Was anderes haben Sie doch nicht im Kopf.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Eine Vorgehensweise, die bisher nur von drüben kam, haben Sie alle übernommen. Aber Sie könnten sogar in eine Einheitspartei gehen.</p>
				<kommentar>(René Röspel [SPD]: Geisterfahrer!)</kommentar>
				<p klasse="J">Meine Damen und Herren, die Analyse aus dem Bundesministerium des Innern ist eine Schande für den Anspruch einer Regierung,</p>
				<kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Das ist keine Analyse aus dem Ministerium!)</kommentar>
				<p klasse="O">zum Wohle der Bevölkerung alle Erkenntnisse einzubeziehen, die zur Bewältigung einer Krise angeboten werden. Wir fragen Sie: Welchen volkswirtschaftlichen Nutzen hat eine hochqualifizierte Wissenschaft, wenn sie nicht gehört wird,</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wissenschaft gar nicht!)</kommentar>
				<p klasse="O">wenn diese den Beweis einer jahrelangen wissenschaftlichen Erfahrung nicht einbringen kann?</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Welche Wissenschaftler meinen Sie?)</kommentar>
				<p klasse="O">Welchen Nutzen hat ein Industriestaat, wenn er ungeheure Mengen an Volksvermögen in die Ausbildung hochqualifizierter Wissenschaftler steckt, aber diese nicht an den Lösungen beteiligt? Dies frage ich Sie, meine Damen und Herren.</p>
				<kommentar>(Christine Aschenberg-Dugnus [FDP]: Es waren doch keine Wissenschaftler!)</kommentar>
				<p klasse="J">In der gemeinsamen Pressemitteilung vom 11. Mai bestätigen die unterzeichnenden Wissenschaftler</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Welche Wissenschaftler meinen Sie denn?)</kommentar>
				<p klasse="O">das Engagement des Mitarbeiters des Bundesministeriums des Innern und geben eine klare Einschätzung aller Probleme, die mit den Maßnahmen verbunden sind.</p>
				<kommentar>(Thorsten Frei [CDU/CSU]: Das war doch kein Wissenschaftler!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Die Wissenschaftler kann ich Ihnen gerne gleich nennen.</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Jetzt! Sie erzählen Unsinn! – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Da bin ich mal gespannt!)</kommentar>
				<p klasse="J">Die Unterzeichner stellen fest, dass der Mitarbeiter seine Einschätzung anhand der ihren, der Wissenschaftler, vorgenommen hat.</p>
				<kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Welche Wissenschaftler meinen Sie denn?)</kommentar>
				<p klasse="O">Es geht um den Nutzen, um Schadenanalyse und um die getroffenen Maßnahmen.</p>
				<kommentar>(Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Von was reden Sie denn?)</kommentar>
				<p klasse="O">Es ist bedauerlich, dass das Bundesministerium des Innern und die Bundeskanzlerin die Analyse nicht berücksichtigen wollen.</p>
				<p klasse="J">Meine Damen und Herren, der Kernsatz der Analyse ist, dass therapeutische und präventive Maßnahmen niemals schädlicher sein dürfen als die Erkrankung selbst.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Dr. Manuela Rottmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ach nee!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das ist der Grundsatz. Aber das ist Ihnen fremd. Ich weiß nicht, ob Sie den Spruch von Adenauer kennen: Er war ungerecht, der liebe Gott, er hat die Intelligenz begrenzt, die Dummheit nicht. – Das soll er gesagt haben.</p>
				<kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Dass Sie das jetzt in Ihrer Rede erwähnen, ist auch nicht klug! – Sepp Müller [CDU/CSU]: Drei Jahre als inoffizieller Mitarbeiter!)</kommentar>
				<p klasse="J">Die unterzeichnenden Wissenschaftler fordern, dass für eine künftige systematische Erfassung mindestens die folgenden medizinischen Disziplinen einzubeziehen sind. Ich trage sie Ihnen vor, vielleicht kennen Sie einige davon: Mikrobiologie, Allgemeinmedizin, Sozialwissenschaft, experimentelle Pharmakologie, Toxikologie, Dermatologie, evidenzbasierte Medizin, Gastroenterologie und Psychologie.</p>
				<kommentar>(Dr. Manuela Rottmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Astrologie ist auch noch da!)</kommentar>
				<p klasse="O">Alle diese Wissenschaftler stehen hinter diesem Bericht und möchten eingebunden werden.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Wie heißen die denn? – Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nennen Sie doch mal Namen! Das ist ja hanebüchen, was Sie da betreiben als Quellenangabe!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Was brüllen Sie denn immer rum? Ich verstehe kein Wort.</p>
				<kommentar>(Beifall des Abg. Norbert Kleinwächter [AfD] – Lachen bei der CDU/CSU, der SPD und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Statistisch betrachtet wurden 2,5 Millionen Patienten infolge der Maßnahmen nicht operiert, obwohl nötig. Nehmen Sie das zur Kenntnis.</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Namen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Dass dadurch Todesfälle zu beklagen sind, hat eine relativ große Spannweite von 5 000 bis 125 000 Fällen.</p>
				<kommentar>(Dr. Manuela Rottmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was der Mann schwätzt! Ohne eine Grundlage!)</kommentar>
				<p klasse="O">Aber das ist für Sie uninteressant. Sie sind ja nicht betroffen.</p>
				<kommentar>(René Röspel [SPD]: Das ist unbelegt! Das ist eine gegriffene Zahl!)</kommentar>
				<p klasse="O">Es war ungenügend definiert, aber eine Wahrscheinlichkeit ist vorhanden. Das heißt weiter, dass diese in den verschobenen oder unterbrochenen Behandlungen im Bereich Krebsvorsorge, Schlaganfall, Herzinfarkt usw. zu begründen sind. Der Blickwinkel geht auch von der Zunahme von Suiziden aus, die logischerweise mit der Ausweglosigkeit zu begründen sind, die sich aufgrund der Situation ergibt. Für Sie etwas Fremdes. Das kann ich mir vorstellen. Vernichten von Existenzen,</p>
				<kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="O">Todesfälle durch Herzinfarkte und Schlaganfall, verursacht durch übertriebene öffentliche Wahrnehmung – jetzt hören Sie zu –, dass Corona gefährlicher ist als Herzinfarkt und Schlaganfall. Das war die Definition.</p>
				<kommentar>(Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Das war nicht die Definition! Das stimmt so nicht! – René Röspel [SPD]: Behauptungen sind das!)</kommentar>
				<p klasse="O">Somit werden Warnzeichen unterdrückt bei diesen Patienten,</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist gemeingefährlich, was sie hier verbreiten!)</kommentar>
				<p klasse="O">und die Folgen sind eingetreten.</p>
				<kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Was erzählen Sie da eigentlich?)</kommentar>
				<p klasse="O">Die psychologischen Folgen der durch die reduzierten Kontakte einer ganzen Gruppe von Menschen, meist Ältere und Pflegebedürftige, sind besonders problematisch, da gerade hier die psychologische Wirkung des Lebenswillens und somit die Abwehrkräfte beeinträchtigt werden.</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Gemeingefährlich ist das, was Sie hier verbreiten!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Das ist nicht von mir, das haben die Wissenschaftler gesagt. Ich gebe Ihnen das dann.</p>
				<kommentar>(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nein! Das nehme ich nicht entgegen! – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Kurz noch die Namen bitte! – Dr. Manuela Rottmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ein nicht zuständiger Beamter!)</kommentar>
				<p klasse="J">Das Thema „häusliche Gewalt“, Ihr Lieblingsthema, haben wir schon erörtert. Das lasse ich mal weg.</p>
				<p klasse="J">Die Wissenschaft geht auch auf die Lebenserwartung ein, die aufgrund der Gesamtentwicklung – ich hoffe nicht, dass Sie jetzt protestieren – immer höher geworden ist. Wollen Sie sich auch darüber aufregen? Durch die psychischen Folgen ist aber nun ein negativer Trend zu erwarten. Arbeitslosigkeit und Perspektivlosigkeit sind Dinge, die Sie nie erlebt haben, weil Sie vermutlich nie gearbeitet haben.</p>
				<kommentar>(Beifall des Abg. Armin-Paulus Hampel [AfD])</kommentar>
				<p klasse="J">Die Berichterstattung des RKI wird ebenfalls kritisch beäugt: –</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Abgeordneter, ich mache Sie darauf aufmerksam, dass Sie zum Schluss kommen müssen.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004898">
						<name>
							<vorname>Detlev</vorname>
							<nachname>Spangenberg</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Detlev Spangenberg (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">– keine Trennung von Infizierten und allgemein erkrankten Infizierten. Wir haben im Ausschuss darüber gesprochen.</p>
				<kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Können Sie noch einmal kurz die Namen nennen?)</kommentar>
				<p klasse="O">Die Auswirkung auf die Letalität im Verhältnis zu den Kennzahlen haben Sie auch nicht bedacht.</p>
				<p klasse="J">So, wir sind gleich am Ende. Auch wird die einseitige Beratung der Regierung kritisiert.</p>
				<kommentar>(Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Frau Präsidentin! – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Jetzt die Namen der Wissenschaftler!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das besondere geringe Risiko von Kindern und Jugendlichen wurde auch nicht analysiert.</p>
				<p klasse="J">Wir kommen zum Hauptsatz.</p>
				<kommentar>(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Nein, da kommen wir jetzt nicht mehr hin.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004898">
						<name>
							<vorname>Detlev</vorname>
							<nachname>Spangenberg</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Detlev Spangenberg (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Aber jetzt wird es doch spannend.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Also, ich habe Sie jetzt zweimal aufgefordert, zum Schluss zu kommen.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004898">
						<name>
							<vorname>Detlev</vorname>
							<nachname>Spangenberg</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Detlev Spangenberg (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Einen Satz noch.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Bei der dritten Aufforderung schalte ich das Mikrofon ab.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004898">
						<name>
							<vorname>Detlev</vorname>
							<nachname>Spangenberg</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Detlev Spangenberg (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Also habe ich den Satz noch oder nicht? – Gut.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Setzen Sie den Punkt!</p>
				<kommentar>(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Zum Abschluss die Namen der Wissenschaftler! Schnell!)</kommentar>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004898">
						<name>
							<vorname>Detlev</vorname>
							<nachname>Spangenberg</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Detlev Spangenberg (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Die gebe ich Ihnen schriftlich. Ich habe sie hier!</p>
				<kommentar>(Lachen bei der CDU/CSU und der SPD)</kommentar>
				<p klasse="J">Besonders problematisch ist es, dass die offiziellen Unterzeichner von einer offiziellen Anfrage aus dem BMI ausgegangen sind. Die haben gedacht, die Anfrage kommt aus dem Ministerium. Und weil auf einmal festgestellt wurde, dass es nicht so ist, haben einige sogar ängstlich zurückgezogen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">So, jetzt ist gut.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004898">
						<name>
							<vorname>Detlev</vorname>
							<nachname>Spangenberg</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Detlev Spangenberg (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Das ist ein Ergebnis Ihrer Politik der Unterdrückung und der Antidemokratie in diesem Haus.</p>
				<p klasse="J">Danke!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Spärlicher Beifall bei der AfD! – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Gehirnwäsche! – Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Völlig überzogen! – Helin Evrim Sommer [DIE LINKE]: Ohne Hirn und Verstand!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
				<p klasse="J_1">Der Kollege Helge Lindh kann sich schon auf den Weg machen. Er erhält jetzt das Wort für die SPD-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD – Abg. Detlev Spangenberg [AfD] überreicht Abg. Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU] ein Schriftstück – Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Abstand halten! Abstand halten! – Dr. Andrew Ullmann [FDP]: Mundschutz tragen!)</kommentar>
			</rede>