<rede id="ID206212400">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>Fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle
                    (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Das Chancen-Aufenthaltsrecht ist nichts anderes als die schrittweise Legalisierung
                    illegaler Migration.</p>
                <kommentar>(Stefan Schmidt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Falsch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Anstatt die geltende Rechtslage mit Abschiebungen nach abgelehntem Asylantrag durchzusetzen, kommt ein Gesetz, das über die Zeitschiene den gültigen
                    Rechtsrahmen endgültig aushebelt. Ein beispielloser Fall dafür, dass der Bundestag mit einer neuen Gesetzgebung bestehendes Recht aushebelt – selbst
                    aushebelt!</p>
                <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist die Arbeit des Bundestages! – Ates Gürpinar [DIE
                    LINKE]: Wir schaffen hier die Gesetze! – Reinhard Houben [FDP]: Deswegen sitzen wir hier überhaupt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist so, als ob sich jemand ohne Ticket in einen Zug setzt, und wenn der Schaffner kommt, heißt es: Der Schwarzfahrer ist schon so lange im Zug
                    gefahren, dass er sich das Recht auf eine legale Weiterfahrt erworben hat.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Kette lautet: Auf die illegale Einreise folgt ein abgelehnter Asylbescheid. Dann folgt die Duldung mit Arbeitserlaubnis, dann der Einstieg in
                    Hartz IV, dann ein Bleiberecht, und schließlich folgen die Einbürgerung und das Wahlrecht.</p>
                <p klasse="J">Eine Kurzbeschreibung von Deutschland im Jahr 2022 lautet: Wer Geld hat, der wandert aus. Wer kein Geld hat, der wandert ein, und zwar in unser
                    Sozialsystem.</p>
                <kommentar>(Clara Bünger [DIE LINKE]: Quatsch!)</kommentar>
                <p klasse="J">Warum kommen die hochqualifizierten Fachkräfte nicht zu uns?</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Weil es so Menschen wie Sie gibt mit diesen Positionen! Deshalb kommen die nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Zu der Sprachbarriere kommen die niedrigen Verdienstmöglichkeiten. Die vergleichsweise niedrigen Bruttolöhne treffen auf die höchsten Steuern und
                    Sozialabgaben in der Welt.</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <kommentar>(Ates Gürpinar [DIE LINKE]: Ja, bitte! – Zuruf: Vorbei die Redezeit!)</kommentar>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>Fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle
                    (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Und jetzt kommt auch noch die Deindustrialisierungspolitik der Ampel.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, lehnen Sie diesen Gesetzentwurf ab, weil er Deutschland endgültig vor die Wand fährt.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Für die SPD-Fraktion hat nun der Abgeordnete Helge Lindh das Wort.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>