<rede id="ID208700600">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004097">
						<name>
							<vorname>Christian</vorname>
							<nachname>Lindner</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesminister der Finanzen</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesminister BMF</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Christian Lindner, Bundesminister der Finanzen:</p>
				<p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Middelberg, die Bundesregierung achtet die Intention des Gesetzgebers. Der Gesetzgeber hat zur Nutzung des Wirtschaftsstabilisierungsfonds für die genannten Zwecke eine klare Bindung vorgesehen. Diese Bindung folgt dem Veranlassungszusammenhang, wie uns das auch höchstrichterlich vorgegeben ist. Die Bundesregierung kennt keine abweichenden Intentionen. Es gibt deshalb auch keine rechtliche Würdigung.</p>
				<p klasse="J">Zu Ihrer Beruhigung will ich aber hinzufügen, dass der Veranlassungszusammenhang – es gibt einen Anlass, zum Beispiel die Coronapandemie, und es gibt einen Zweck, zum Beispiel das Nachholen nicht erfolgter Investitionen während der Coronapandemie – auch beim zweiten Nachtrag für den Haushalt 2021 beachtet worden ist.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
				<p klasse="J_1">Ich möchte noch mal darauf hinweisen, dass wir für eine Nachfrage und die Antwort darauf jeweils 30 Sekunden haben, also für die Nachfrage 30 Sekunden und für die Antwort bitte auch 30 Sekunden.</p>
				<kommentar>(Christian Lindner, Bundesminister: Können Sie irgendwo eine Uhr einblenden?)</kommentar>
				<p klasse="O">– Die Uhr ist dort oben eingeblendet. Wenn es rot leuchtet, dann ist die Redezeit vorbei. Wenn es grün leuchtet, ist es noch in Ordnung.</p>
				<kommentar>(Zuruf des Bundesministers Christian Lindner)</kommentar>
				<p klasse="O">Ganz einfache Regel, wie im Straßenverkehr.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit)</kommentar>
				<p klasse="J">Dann kommen wir zur zweiten Fragestellerin. Das ist für Bündnis 90/Die Grünen Deborah Düring.</p>
			</rede>