<rede id="ID207407500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005084">
            <name>
                <vorname>Nadine</vorname>
                <nachname>Heselhaus</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Nadine
                    Heselhaus (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach
                    dieser wunderbaren Geschichte unseres Kollegen Herrn Brehm kommen wir zum Ende
                    der Debatte noch einmal zum Inhalt des Antrags. Es ist tatsächlich
                    bemerkenswert, dass es sich bei dem Jahresgutachten des Sachverständigenrats,
                    auf das sich dieser Antrag bezieht, um ein einstimmiges
                    wirtschaftswissenschaftliches Plädoyer für eine solidarische Krisenbewältigung
                    handelt.</p>
                <kommentar>(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE
                    GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">Der Ruf nach einer stärkeren Berücksichtigung der Verteilungswirkung
                    auf untere und mittlere Einkommen kommt also auch von jenen Sachverständigen,
                    die grundsätzlich arbeitgebernah argumentieren, und das ist doch wirklich
                    spannend.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Christian Görke [DIE
                    LINKE])</kommentar>
                <p klasse="J">Tatsache ist: Die hohen Energiepreise schmälern die Kaufkraft und
                    senken den Konsum der Privathaushalte. Die Verteilungseffekte durch die
                    Preissteigerungen sind deutlich. Haushalte mit niedrigem Einkommen sind am
                    stärksten belastet, weil sie weniger zur Verfügung haben und deshalb ihr Geld
                    häufig vollständig ausgeben müssen. Die Ampel hat hierauf reagiert und circa
                    200 Milliarden Euro für Entlastungen zur Verfügung gestellt. In den vergangenen
                    Wochen haben wir auch darüber diskutiert, wie zielgenau diese
                    Entlastungsmaßnahmen sind und überhaupt sein können. Die Wirtschaftsweisen
                    drängen darauf, sich nur auf untere und mittlere Einkommen zu konzentrieren;
                    denn das Ziel muss ihnen zufolge sein, möglichst nur diejenigen Haushalte zu
                    entlasten, die die hohen Energiepreise nicht verkraften können. Als SPD sehen
                    wir uns durch diese Aussagen stark in unserer Ausrichtung bestätigt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD – Sebastian Brehm [CDU/CSU]: Sage ich
                    doch!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das Gutachten besagt auch, dass sich eine zielgenaue Unterstützung
                    niedriger Einkommen – und das ist jetzt wichtig – inflationsmindernd
                    auswirkt.</p>
                <kommentar>(Maximilian Mordhorst [FDP]: Stimmt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist eine neue Erkenntnis für all diejenigen, die auch in Bezug auf
                    den Mindestlohn gerne von Lohn-Preis-Spiralen sprechen, während sie für
                    Steuersenkungen plädieren, die insbesondere Besserverdienenden zugutekommen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Sascha Müller [BÜNDNIS 90/DIE
                    GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="J">Jetzt gibt es allerdings folgende Schwierigkeit: Unser derzeitiges
                    System lässt leider keine direkte Zuwendung an diese bestimmte Personengruppe
                    zu; das ist Ihnen allen bekannt. Deshalb haben auch die lautesten Kritiker unter
                    Ihnen hierzu noch keine Alternative aufzeigen können. Es gibt sie nämlich bisher
                    nicht. Genau daran arbeiten wir. Wir haben heute mit dem Jahressteuergesetz eine
                    Rechtsgrundlage geschaffen, um Direktzahlungen auf das Bankkonto zu ermöglichen,
                    weil wir wegwollen von zu viel Komplexität.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE
                    GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Und ja, wir wollen die Menschen entlasten, die das wirklich brauchen.
                    Wir wollen zukünftig einkommensabhängige Zahlungen ermöglichen, damit sie
                    zielgenau wirken. Das wollen wir unbürokratisch und kosteneffizient
                    ausgestalten.</p>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, in der Energiekrise fallen hohe zusätzliche
                    Ausgaben an, die refinanziert werden müssen. Finanzieller Spielraum ist
                    notwendig, wenn man gestalten möchte. Wir wollen in eine soziale und ökologische
                    Zukunft investieren, mit Mut zur Veränderung. Zur Finanzierung der erhöhten
                    Ausgaben in der Krise schlägt der Sachverständigenrat eine befristete Erhöhung
                    des Spitzensteuersatzes oder eben die Einführung eines
                    Energie-Solidaritätszuschlags für Besserverdienende vor. Dies würde auch dazu
                    beitragen, die Zielgenauigkeit des Gesamtpakets zu erhöhen; denn Entlastungen im
                    Energiebereich für diejenigen, die es eigentlich gar nicht brauchen, würden so
                    wieder ausgeglichen. Gleichzeitig wäre dies ein Signal, dass die Energiekrise
                    solidarisch bewältigt werden muss.</p>
                <p klasse="J">Der Antrag der Linken greift mit dem Energiesoli jedoch lediglich
                    einen einzelnen Vorschlag aus dem Jahresgutachten des Sachverständigenrates
                    heraus. Ich finde, im Gutachten stehen noch mehr wichtige Punkte, über die es
                    sich zu diskutieren lohnt. Die Bundesregierung wird sich im Rahmen des
                    Jahreswirtschaftsberichts zum Gutachten äußern. Ich freue mich auf die Debatte
                    hierzu.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>