<rede id="ID206807600">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004087">
            <name>
                <vorname>Ulrich</vorname>
                <nachname>Lange</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrich Lange
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister, bei der Einbringung des Haushaltes hatten Sie vier Grundsätze
                    genannt: Verlässlichkeit, Vernunft, Verantwortung und Fortschritt. Darüber diskutieren wir heute, und wir stellen fest:</p>
                <kommentar>(Frank Schäffler [FDP]: Alle eingehalten!)</kommentar>
                <p klasse="O">weder verlässlich noch vernünftig, weder verantwortlich noch fortschrittlich.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Detlef Müller [Chemnitz] [SPD]: Doch!)</kommentar>
                <p klasse="J">Lieber Minister, fangen wir bei dem an, was gerade gefeiert wurde, dem 49‑Euro-Ticket. Wir reden es nicht schlecht, nein, aber wir erwarten Qualität,
                    dass so etwas auch funktioniert. Und es ist eben nicht verlässlich; denn es wird nicht zum 1. Januar 2023 starten, wie es auf dem Papier steht. Selbst Ihre
                    Verkehrsministerin aus Sachsen-Anhalt – sie gehört zur FDP – sagt, frühestens 1. März 2023.</p>
                <kommentar>(Dorothee Martin [SPD]: Schnellstmöglich!)</kommentar>
                <p klasse="J">Es ist ungeklärt, wie eigenwirtschaftliche Verkehre hier mit eingebunden werden. Das ist keine verlässliche Planung. Privaten Busbetreibern droht die
                    Insolvenz. Es gibt keine ausreichende Finanzierung gegenüber den Ländern und den Betreibern; von Energiepreisen ganz zu schweigen. Wer nur „Wünsch dir was“
                    aufschreibt, ohne es verlässlich zu machen, der sollte sich hier nicht feiern lassen, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Ein weiterer Bereich war die Verantwortung. Verantwortung für den Infrastrukturausbau heißt, auch die Mittel zur Verfügung zu stellen und nicht
                    Hütchen zu spielen; erst etwas herausnehmen, dann ein bisschen mehr wieder drauflegen und sagen: Wir haben alles gut gemacht. Liebe Kolleginnen und Kollegen,
                    das sind billige Tricks; auf die fallen wir nicht rein. Auch wir wissen, wie so etwas funktioniert. Da lassen wir uns von Ihnen definitiv nicht täuschen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">– Es ist zu wenig; denn die Baukostensteigerungen bilden Sie nicht ab, und zwar bei überhaupt keinem Verkehrsträger. Sie streichen und kürzen.</p>
                <p klasse="J">Lieber Minister Wissing, ja, Sie haben einen Haushalt mit 42 Milliarden Euro übernommen und haben jetzt noch 35 Milliarden. 16 Jahre unionsgeführte
                    Bundesregierung waren 16 Jahre Aufbau an Finanzierung in der Verkehrsinfrastruktur,</p>
                <kommentar>(Lachen des Abg. Frank Schäffler [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">12 Jahre Aufbau unter der CSU, 10 Milliarden Euro Investitionen übernommen,</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">25 Milliarden übergeben, 22 Milliarden heute. Hier wird Verkehrspolitik gemacht: Union macht Verkehrspolitik!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Sie sorgen für keine langfristige Planbarkeit. Sie richten Infrastruktur damit zugrunde. Genau das Gegenteil von dem, was Sie sagen, tun Sie, und das
                    werden wir Ihnen auch in den nächsten Jahren immer wieder deutlich sagen und aufzeigen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Metin Hakverdi [SPD]: Rufen Sie beim Scheuer an!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Beim Minister Scheuer hatten wir die höchsten Investitionen in der Verkehrspolitik seit den 2000er-Jahren. Das kann ich Ihnen nur sagen. Da waren
                    Sie mit dabei.</p>
                <kommentar>(Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Und was ist das Ergebnis? 80 Prozent der Unternehmen sagen, sie können sich auf die Infrastruktur nicht
                    verlassen!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Es war erfolgreich. Da war es erfolgreicher als all das, was Sie uns jetzt vorlegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – Carina Konrad [FDP]: Fürchterlich! Geschichtsklitterung! – Gegenruf des Abg. Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]:
                    Das sind Fakten!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es ist nicht fortschrittlich, was Sie uns vorlegen, weil „fortschrittlich“ bedeuten würde, dass Sie bei der Planungsbeschleunigung weiterkämen. Aber,
                    Herr Minister, Sie sind bei der Planungsbeschleunigung noch nicht – –</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege Lange, ich habe die Uhr angehalten. Gestatten Sie – – Darf ich die Meldung noch einmal sehen?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004087">
            <name>
                <vorname>Ulrich</vorname>
                <nachname>Lange</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrich Lange
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Nein. – Sie sind bei der Planungsbeschleunigung auch nicht weitergekommen, und auch da hatten wir gut vorgelegt.</p>
                <kommentar>(Zuruf der Abg. Carina Konrad [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Zusammen mit der Partei des heutigen Bundeskanzlers haben wir das Maßnahmengesetzvorbereitungsgesetz, die Planfeststellungsbeschlüsse, die
                    Investitionsbeschleunigung und die Verkürzungen im Verwaltungsgerichtsverfahren vorangebracht. Machen Sie dort weiter, Herr Minister – die Aufgabe ist groß –:
                    für Ersatzbauwerke, auch für den Straßenbau, selbst wenn er noch so ungeliebt ist.</p>
                <p klasse="J">Wie soll das denn mit der Brücke auf der A 45 ohne Planungsbeschleunigung funktionieren? Wie soll Infrastruktur ohne funktionierende Straße
                    funktionieren, liebe Kolleginnen und Kollegen? Die Straße ist und bleibt das Rückgrat unseres Industriestandortes Deutschland.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist Ihr Vermächtnis!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir brauchen Präklusion, und da bin ich sehr gespannt, wie Sie mit den Koalitionspartnern wirklich weiterkommen. Wir brauchen mehr als nur eine
                    Grundgesetzänderung, die weiße Salbe ist. Denn da müssen Sie dann mit Ihren Koalitionspartnern auch wirklich ins Detail gehen, und da wissen wir, wie schwierig
                    das wird.</p>
                <p klasse="J">Wir brauchen eine Bundesregierung, die sich auf Maßnahmen einigt. Sie sind sich nicht einig; das haben wir jetzt gesehen. Wir brauchen einen
                    Verkehrsminister, der Anpacker, Macher und Entscheider ist. Wir brauchen keine Ampel mit Funktionsstörung; wir brauchen eine starke Infrastruktur.</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Kollege Lange, Sie sprechen auf Kosten Ihrer Kollegen.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004087">
            <name>
                <vorname>Ulrich</vorname>
                <nachname>Lange</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrich Lange
                    (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Für die FDP-Fraktion hat der Kollege Bernd Reuther das Wort.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD – Felix Schreiner [CDU/CSU]: Das wird nicht einfach!)</kommentar>
            </rede>