<rede id="ID2010502500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005053">
            <name>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Farle</nachname>
                <fraktion>Fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Robert Farle
                    (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrter Herr Verteidigungsminister! Mit dem Dekret Nummer 117 vom März 2021 hat Selenskyj seine Eroberungspläne
                    für die Krim offengelegt.</p>
                <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Eroberung?)</kommentar>
                <p klasse="O">Es geht darum, die Russen von der Krim zu vertreiben und die USA mitsamt der NATO dort zu stationieren. Diese Angriffspläne wurden ein Jahr vor der
                    russischen Reaktion am 24. Februar 2022 amtlich auf der Regierungsseite der Ukraine veröffentlicht. – Lesen Sie das mal bitte!</p>
                <kommentar>(Dr. Joe Weingarten [SPD]: Kein Alkohol im Parlament!)</kommentar>
                <p klasse="J">Derzeit eskaliert Selenskyj von Woche zu Woche seinen Krieg gegen Russland</p>
                <kommentar>(Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">mit Angriffen auf Ziele im russischen Kernland. Dies hat meiner Auffassung nach nichts mit dem Recht auf Selbstverteidigung zu tun, was der Ukraine
                    natürlich zusteht, wenn sie angegriffen wird.</p>
                <p klasse="J">Sehr geehrter Herr Pistorius, ich mache Sie darauf aufmerksam, dass Sie Deutschland mit der Lieferung von Kampfpanzern, mit ständig steigender
                    finanzieller Unterstützung und der Ausbildung Tausender ukrainischer Frontsoldaten immer mehr zur Kriegspartei gegen Russland mit unabsehbaren Folgen machen.
                    Sind Sie sich bewusst, dass Sie mit der Beteiligung an Selenskyjs Angriffskrieg</p>
                <kommentar>(Widerspruch bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Zuruf von der SPD: Peinlich!)</kommentar>
                <p klasse="O">gegen Artikel 26 Absatz 1 des Grundgesetzes verstoßen und sich zudem auch nach § 13 des deutschen Völkerstrafgesetzbuchs strafbar machen?</p>
                <kommentar>(Sara Nanni [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Frau Präsidentin! – Dr. Joe Weingarten [SPD]: Schwachsinn! – Weitere Zurufe von der SPD, der CDU/CSU und dem
                    BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">– Ich habe das geschrieben. Begreifen Sie das mal!</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Der Minister antwortet.</p>
            </rede>