<rede id="ID195608200">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004875">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Robby</vorname>
                <nachname>Schlund</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Robby Schlund (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ich möchte die Gelegenheit nutzen, einmal etwas klarzustellen. Ich habe hier niemanden persönlich angegriffen. Ich finde, das ist bei solchen Sachthemen besonders wichtig. Sie können das natürlich machen, aber dann müssen Sie schon bei der Wahrheit bleiben. Wenn Sie im Gesundheitsausschuss schlafen, dann sehen Sie mich natürlich dort nicht sitzen.</p>
        <kommentar>(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Fangen Sie doch einmal mit der Wahrheit an!)</kommentar>
        <p klasse="O">Sie können gerne in die Protokolle schauen. Dann werden Sie sehen, dass ich dort war.</p>
        <p klasse="J">Zweite Sache: Natürlich muss man zuerst eine Aussetzung machen, bevor man es abschafft. Man muss ja erst einmal an dem System arbeiten. Deswegen ist das auch folgerichtig.</p>
        <p klasse="J">Dritter Punkt: Was ich am allerschlimmsten finde, ist, was Sie hier zur Ethik der Ärzte abgelassen haben. Sie gehören nämlich genau zu denen, die die Ethik der Ärzte benutzen, dass sie schamlos ausgebeutet werden.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="J">Dann zur Semantik: Letztendlich ziehen Sie sich an Dingen hoch, reden selbst aber überhaupt nicht über die Budgetierung. Sie reden über die Ausbildung der Ärzte und über dies und das. Reden wir doch einfach einmal über die Budgetierung! Fragen Sie die Ärzte draußen einmal! Wie lange sitzen Sie denn schon im Bundestag, dass Sie gar nicht mehr wissen, was denen draußen auf den Nägeln brennt?</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege Dr. Schlund, Sie sollten stehen bleiben. – Frau Kollegin Dittmar, Sie wollen antworten.</p>
      </rede>