<rede id="ID2017108300">
                <p klasse="redner">
        <a id="r83"/>
        <redner id="999990121">
            <name>
                <vorname>Wolfgang</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Wolfgang Schmidt, Bundesminister für besondere Aufgaben:</p>
                <p klasse="J_1">In der Tat: Wenn ich mit Jan Böhmermann telefoniere, geschieht das nicht dienstlich, wenn ich das am Sonntag mache.</p>
                <kommentar>(Matthias Hauer [CDU/CSU]: Der war ja sehr überrascht, dass Sie angerufen haben!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dienstlich hat das Bundeskanzleramt mit irgendwelchen Geschichten zur Frage „Cum-ex-Geschäfte“ nichts zu tun, die in den Jahren bis 2011 stattgefunden haben. Bei denen ging es um die Frage – die jetzt geklärt ist –, was im Jahre 2016 in Hamburg passiert ist – damals war ich Staatsrat in der Senatskanzlei, aber ausschließlich zuständig für die Außenbeziehungen zu Europa und die Beziehungen zum Bund – ich hatte auch da mit diesen Steuerfällen nichts zu tun. Es gibt keinerlei dienstliche Beziehung zu dem, was ich als Kanzleramtschef mache.</p>
                <kommentar>(Matthias Hauer [CDU/CSU]: Sie haben doch dienstlich davon Kenntnis erlangt!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Lieber Herr Hauer, es gibt hier so Regeln, glaube ich.</p>
                <kommentar>(Mechthilde Wittmann [CDU/CSU]: Ja, zum Beispiel zur Redezeit!)</kommentar>
                <p klasse="O">Frau Präsidentin, wenn Sie da ein bisschen unterstützen könnten.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Genau. Eine Regel ist vor allen Dingen auch, die Zeit einzuhalten, und die ist jetzt abgelaufen.</p>
                <kommentar>(Beifall der Abg. Serap Güler [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990121">
            <name>
                <vorname>Wolfgang</vorname>
                <nachname>Schmidt</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister für besondere Aufgaben</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Wolfgang Schmidt, Bundesminister für besondere Aufgaben:</p>
                <p klasse="J_1">Jedenfalls, Herr Hauer: Zu meinen Eigenschaften gehört es nicht, aus privaten Telefonaten zu berichten.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Wir haben zwei Nachfragen, eine von Oliver Vogt. Bitte.</p>
            </rede>