<rede id="ID205409900">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004276">
						<name>
							<vorname>Thorsten</vorname>
							<nachname>Frei</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Thorsten Frei (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben jetzt gerade eine inhaltliche Debatte erlebt, und uns geht es um die Frage, wie man mit diesem Thema umgeht. Wir hätten uns unseren Antrag und diese Debatte auch sparen können, wenn die Bundesregierung in den vergangenen Wochen und Monaten das gemacht hätte, wozu sie der Deutsche Bundestag mit breiter Mehrheit am 28. April dieses Jahres aufgefordert hatte.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf von der SPD: Widerlich!)</kommentar>
				<p klasse="O">Dann hätten wir uns diese Diskussion ersparen können. Durch dieses Verweisungsmanöver, das wir jetzt hier seitens der Koalitionsfraktionen erleben, geht die Verzwergung des Parlaments aber weiter.</p>
				<kommentar>(Widerspruch bei der SPD)</kommentar>
				<p klasse="J">Jetzt muss man sich mal fragen: Worum geht es eigentlich an dieser Stelle? Es geht darum, dass wir den Antrag gestellt haben, dass die Bundesregierung das macht, wozu der Deutsche Bundestag sie am 28. April aufgefordert hat. Das ist eine Entscheidung, die man heute treffen muss. Und was machen Sie? Sie ducken sich weg vor dieser Entscheidung.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Falko Droßmann [SPD]: Nein, das stimmt nicht!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie schlagen sich in die Büsche, und Sie verstecken sich hinter Verfahrensfragen; nichts anderes ist das.</p>
				<kommentar>(Dr. Kristian Klinck [SPD]: Sie können keine inhaltlichen Fragen in die Geschäftsordnungsdiskussion einführen! Das geht einfach nicht!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Das ist eine Geschäftsordnungsdebatte.</p>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege, einen ganz kleinen Moment. Sie haben genug Zeit. – Darf ich darauf hinweisen, dass die Frage, ob zur Geschäftsordnung geredet wird oder nicht, vom sitzungsleitenden Präsidenten entschieden wird und nicht von Ihnen?</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="J">Herr Kollege Frei bewegt sich noch innerhalb des Geschäftsordnungsantrages, den er gleich stellen wird.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004276">
						<name>
							<vorname>Thorsten</vorname>
							<nachname>Frei</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Thorsten Frei (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Präsident. – Wir haben es ja in dieser Debatte gesehen. Sie, jedenfalls zwei Koalitionsfraktionen, haben uns ja im Wesentlichen inhaltlich zugestimmt. Sie kommen da nur zu anderen Ergebnissen und anderen Schlüssen.</p>
				<p klasse="J">Ich möchte Ihnen jetzt einfach die Frage stellen: Wenn Sie diesen Antrag in den Ausschuss verweisen wollen, was, bitte schön, wollen Sie da machen? Wollen Sie diese Themen, die sich in den letzten Stunden in der Ukraine konkretisiert und weiterentwickelt haben, noch mal ausgiebig diskutieren? Wollen Sie eine Expertenanhörung machen zu dem, was Sie selber im April schon einmal entschieden haben?</p>
				<kommentar>(Sara Nanni [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wenn Sie das brauchen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Das kann doch nicht Ihr Ernst sein.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie sehen doch, dass die Dynamik der Situation in der Ostukraine erfordert, dass wir jetzt handeln.</p>
				<p klasse="J">Sie haben im Übrigen teilweise in Ihren Reden deutlich gemacht, dass das, was wir tun, was wir bisher getan haben, dass Waffen, die wir geliefert haben, auch tatsächlich wirken.</p>
				<kommentar>(Falko Droßmann [SPD]: Peinliches Schauspiel!)</kommentar>
				<p klasse="O">Deswegen ist es notwendig, dass wir jetzt entscheiden, dass wir jetzt unseren Worten Taten folgen lassen. Daher möchte ich Sie bitten, diesem Antrag zuzustimmen und ihn eben nicht in den Ausschuss zu verweisen.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank, Herr Präsident.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Herr Kollege Frei. – Eine weitere Wortmeldung liegt mir von Nils Schmid, SPD-Fraktion, vor.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
			</rede>