<rede id="ID209402700">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005207">
            <name>
                <vorname>Timo</vorname>
                <nachname>Schisanowski</nachname>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Timo Schisanowski
                    (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Als Bundesrepublik Deutschland haben wir im vergangenen Jahr – wir haben es bereits
                    gehört – insgesamt 1,3 Millionen Menschen aus anderen Ländern bei uns aufgenommen. Mehr als 1 Million davon sind Schutzsuchende, die aus der Ukraine vor Putins
                    furchtbarem und verbrecherischem Angriffskrieg geflohen sind. Für unser Land bedeutet das einen gewaltigen nationalen Kraftakt, der getragen wird von großer
                    Solidarität auf allen staatlichen Ebenen:</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Immer weniger!)</kommentar>
                <p klasse="O">von uns als Bund, von den Ländern, doch ganz besonders von den vielen Städten und Gemeinden und dem wirklich großartigen Einsatz und Engagement der
                    Menschen vor Ort.</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Sie haben gut reden!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dafür lassen Sie uns hier und heute seitens des Deutschen Bundestages gemeinsam unseren großen Dank und Respekt aussprechen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Dr. Götz Frömming [AfD]: Davon können sie sich nichts
                    kaufen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Respekt und Dank an alle Städte und Gemeinden, deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sowie ganz besonders an alle ehrenamtlich Engagierten vor
                    Ort!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP – Dr. Götz Frömming [AfD]: Leere Worte!)</kommentar>
                <p klasse="J">Doch bei allem Stolz auf das gemeinsam Geleistete lassen Sie mich auch ganz offen aussprechen: Ja, die Kommunen und staatlichen Institutionen kommen
                    an die Grenze dessen, was sie leisten können.</p>
                <kommentar>(Dr. Götz Frömming [AfD]: Sind sie schon!)</kommentar>
                <p klasse="O">Auch das erleben wir vor Ort in unseren Wahlkreisen.</p>
                <kommentar>(Carolin Bachmann [AfD]: Sie sind bereits an der Belastungsgrenze!)</kommentar>
                <p klasse="O">Genau deshalb braucht es pragmatische Lösungen. Der vorliegende Antrag zielt ab auf die – ich zitiere – „bauliche Stärkung der sozialen Infrastruktur
                    durch praxistaugliche Vereinfachungsfristen im Baugesetzbuch“. Doch diese Thematik ist keinesfalls neu und steht nicht das erste Mal auf unserer politischen
                    Agenda. Schon vor knapp über einem Jahr, quasi sofort nach Putins Kriegsbeginn, haben wir hier im Deutschen Bundestag eine zielgerichtete Sonderregelung im
                    Baugesetzbuch für Flüchtlingsunterkünfte beschlossen bzw. wiedereingeführt. Dies war richtig und wichtig. Im Kern ging es darum, dass wir die zuständigen
                    Behörden in die Lage versetzt haben, den schnellen Bau von Unterkünften zu ermöglichen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Rainer Semet [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Kurzum: Wir haben als Bund in dieser Frage von Anfang an schnell und zielgerichtet gehandelt. Und dabei bleiben wir.</p>
                <p klasse="J">Sehr geehrte Damen und Herren, wenn wir von einem nationalen Kraftakt sprechen, dann heißt das: Alle staatlichen Ebenen sind gefordert, ihren Beitrag
                    zu leisten. Und ich füge hinzu: Auch auf europäischer Ebene brauchen wir in dieser Frage feste Vereinbarungen für eine faire Verteilung. Das wäre ein
                    Durchbruch, eine echte Entlastung.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP und der Abg. Karoline Otte [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
                <p klasse="O">Doch bei allen Fingerzeigen auf den Bund, die ja nachvollziehbar sind: Der Präsident des Deutschen Städtetages, der Münsteraner CDU-Oberbürgermeister,
                    hat recht damit, wenn er, wie letzte Woche geschehen, sagt, dass auch die Länder ihre Aufnahmekapazitäten deutlich ausbauen und dauerhaft vorhalten müssen.
                    Genauso haben auch die Stimmen aus der kommunalen Familie recht, wenn sie sagen, dass wir hierfür mehr denn je starke und handlungsfähige Kommunen vor Ort
                    brauchen. Sie sind es, die mit der Integration der Geflüchteten den sozialen und gesellschaftlichen Zusammenhalt in unserem Land sicherstellen.</p>
                <p klasse="J">In diesem Zusammenhang füge ich für die SPD-Fraktion ausdrücklich hinzu: Dafür sind solide Kommunalfinanzen das A und O. Deshalb brauchen wir jetzt
                    endlich eine Altschuldenlösung für hochverschuldete Kommunen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Enak Ferlemann [CDU/CSU]: Dann machen Sie mal einen
                    Vorschlag!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dass sich die Bundesregierung zu ihrer Mitverantwortung bekennt, eine Lösung der Altschuldenproblematik herbeizuführen, begrüßen wir als SPD-Fraktion
                    mit Nachdruck. Jetzt sind die betroffenen Länder aufgefordert, endlich auch ihren eigenen Länderbeitrag für eine gemeinsame Altschuldenlösung zu
                    präsentieren.</p>
                <p klasse="J">Sehr geehrte Damen und Herren, zum Abschluss meiner Rede stelle ich nochmals fest: Die Unterbringung und Integration von Schutzsuchenden bedeuten
                    einen gewaltigen nationalen Kraftakt. Umso mehr blicken wir hierfür nach vorn auf das bevorstehende Bund-Länder-Treffen. Alle Akteure sind dort gefordert,
                    gemeinsam eine konstruktive und bestmögliche Lösung zu erarbeiten. Genau das ist es, was die Menschen in unserem Land von uns als Politik erwarten.</p>
                <p klasse="J">Herzlichen Dank und Glück auf!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Der nächste Redner ist Matthias Helferich.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
            </rede>