<rede id="ID2014600600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r6"/>
        <redner id="11005074">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Habeck</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMWK</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Robert Habeck, Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank für die Frage, Herr Jung. In beiden Ausführungen stimme ich mit Ihnen nicht überein.</p>
                <p klasse="J">Erstens. Es mag Wortklauberei sein; aber am Ende läuft es auf das Gleiche heraus. Unterstützungen sind Subventionen, und Subventionen sind Unterstützungen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der SPD und der Abg. Sandra Bubendorfer-Licht [FDP] – Julia Klöckner [CDU/CSU]: Nein! Rückerstattung! – Zuruf der Abg. Dr. Alice Weidel [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Wie Sie es nennen wollen, stelle ich Ihnen in der Debatte anheim. Aber wenn eine Steuer, die alle zahlen – sagen wir, das Baugewerbe beispielsweise oder andere –, in einem Bereich nicht erhoben wird, dann ist es eine Unterstützung über eine Subvention. Ich glaube, das ist die normale – –</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Sie haben keine Ahnung! Das weiß die ganze Republik! – Dr. Alice Weidel [AfD]: Sie haben keine Ahnung! – Gegenruf des Abg. Dr. Karamba Diaby [SPD]: Sie können nur schreien!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Sie kommen nachher dran, oder? Gut.</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Lassen Sie ihn bitte antworten.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005074">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Habeck</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMWK</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Robert Habeck, Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Zweitens. Ich habe eben ausgeführt, dass meiner Ansicht nach die Preisweitergabe über den Markt erfolgen kann – deswegen der Anpassungspfad. Es wird sicherlich auch Entwicklungen für alternative Antriebe in der Landwirtschaft geben. Dazu gibt es Berichte, allerdings im kleineren Maßstab, beispielsweise für Traktoren.</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Ja, ein Elektrotraktor!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber das wird sicherlich etwas länger dauern.</p>
                <p klasse="J">Mein Hauptargument war nicht das von Ihnen unterstellte und wiederholte, sondern das Argument, dass der Markt sich anpassen kann, wenn er denn funktioniert, und dazu habe ich einleitend etwas gesagt. Das Hauptproblem der Landwirte ist, dass sie ihre Produktionskosten –</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Die Zeit, bitte, Herr Habeck.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005074">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Habeck</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMWK</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Robert Habeck, Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz:</p>
                <p klasse="O">– nicht weitergeben können.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Karsten Klein [FDP] – Beatrix von Storch [AfD]: Sie sind geistig insolvent! – Dr. Alice Weidel [AfD]: Das ist wirklich dramatisch!)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Die nächste Frage stellt aus der FDP-Fraktion Lukas Köhler.</p>
            </rede>