<rede id="ID2014602600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r26"/>
        <redner id="11005074">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Habeck</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMWK</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Robert Habeck, Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Bevor ich diese Frage beantworte: Nein, es ist nicht nur die Abhängigkeit von Gas aus Russland. Es sind auch der fehlende Netzausbau und der fehlende Ausbau der erneuerbaren Energien.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Vorgängerregierung war supergut darin, aus allem Möglichen auszusteigen – Kohle und Atom –, aber superschlecht darin, auch mal irgendetwas aufzubauen. Es ist die fehlende Digitalisierung. Wir haben am Anfang der Legislaturperiode ein Smart-Meter-Gesetz beschlossen. Wir hinken 10 oder 15 Jahre hinter dem Rest Europas her. Als ich Minister wurde, war es verboten, dass Smart Meter mit der Post verschickt wurden; sie wurden wie militärisches Material behandelt.</p>
                <kommentar>(Dr. Irene Mihalic [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Verrückt! Es ist verrückt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das führte natürlich dazu, dass die günstigen Preise der Erneuerbaren nie bei den Haushalten oder bei den Unternehmen ankamen. All das haben wir geändert.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Nein, es ist nicht nur das Gas aus Russland. Es ist der strukturelle Mangel in der Infrastruktur, der auf diese Regierung zukam, und die Entbürokratisierung schreitet mit den Praxischecks voran.</p>
                <kommentar>(Lachen der Abg. Julia Klöckner [CDU/CSU] – Gegenruf der Abg. Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da gibt es gar nichts zu lachen, Frau Klöckner! 800 000 Euro Strafzahlungen pro Tag, die Sie uns eingebrockt haben!)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Berichtspflichten werden deutlich reduziert. Das BEG IV liegt beim Justizministerium und wird bald beschlossen werden.</p>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Denken Sie an die Zeit, bitte!</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005074">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Habeck</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMWK</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Robert Habeck, Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Auf der europäischen Ebene werden wir uns auch dafür einsetzen.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP – Julia Klöckner [CDU/CSU]: Meine Frage ist nicht beantwortet! Schade! Er hat die Frage nicht beantwortet, weil er Angst davor hat! Er hatte Angst vor der Frage!)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Ja, aber wir sind ja in einer Runde, und ich habe schon zwei oder drei Nachfragen zu diesem Thema notiert. Der Nächste mit einer Nachfrage wäre aus der CDU/CSU-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN], an die Abg. Julia Klöckner [CDU/CSU] gewandt: Wir fragen Sie gerne nach den Strafzahlungen!)</kommentar>
                <p klasse="O">– Ich habe das Wort.</p>
                <p klasse="J">Jetzt hat erst mal Herr Kuban noch eine Nachfrage, 30 Sekunden.</p>
                <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir hätten so gerne von Frau Klöckner gehört, was sie uns eingebrockt hat als Landwirtschaftsministerin!)</kommentar>
            </rede>