<rede id="ID2014602800">
                <p klasse="redner">
        <a id="r28"/>
        <redner id="11005074">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Robert</vorname>
                <nachname>Habeck</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesminister BMWK</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Dr. Robert Habeck, Bundesminister für Wirtschaft und Klimaschutz:</p>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank für die Nachfrage. – Ich wiederhole, was ich der Abgeordneten Klöckner gesagt habe: Man muss sich auch bewusst sein, was man anstrebt, wenn man klagt.</p>
                <kommentar>(Julia Klöckner [CDU/CSU]: Das ist ja goldig! Das war rechtswidrig! Rechtswidriges Handeln und uns wird das vorgeworfen! Unglaublich! – Dr. Hendrik Hoppenstedt [CDU/CSU]: Sie haben rechtswidrig gehandelt!)</kommentar>
                <p klasse="O">Der Umweltbonus wurde ja ursächlich aus dem KTF finanziert.</p>
                <p klasse="J">Erstens. Alle Anträge zum Umweltbonus, die eingegangen sind, werden bearbeitet werden, und es werden noch viele ausgekehrt werden, wenn die Anträge richtig gestellt sind. Es gab nie eine Garantie, dass alle Anträge auf Gewährung des Umweltbonus erfolgreich beschieden werden; denn das Geld war ja immer endlich.</p>
                <p klasse="J">Zweitens – das wird Ihnen nicht entgangen sein – haben die Automobilhersteller nach dem Auslaufen der staatlichen Subventionen die Preise gesenkt, und zwar teilweise über die Höhe der weggefallenen Subventionen hinaus. Insofern denke ich tatsächlich, dass der E-Mobilitätsmarkt aufgrund der günstigen Preise, die nun durch den Markt zustande kommen, deutlich anziehen wird.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP – Tilman Kuban [CDU/CSU]: Sprechen Sie mal mit den Händlern!)</kommentar>
                <name>Präsidentin Bärbel Bas:</name>
                <p klasse="J_1">Es gibt von dem Abgeordneten Eckert, Fraktion Bündnis 90/Die Grünen, eine weitere Nachfrage zu diesem Thema.</p>
            </rede>