<rede id="ID209614300">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin!</p>
				<kommentar>(Unruhe)</kommentar>
				<p klasse="O">– Habe ich das Wort?</p>
				<kommentar>(Philipp Amthor [CDU/CSU]: Die Redezeit ist vorbei!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Manchmal fällt es einem in diesem Bundestag sehr schwer, an die Vernunft und Rationalität der Mehrheit dieses Hauses zu glauben. Und dieser Augenblick ist bei mir heute Abend bei dieser Diskussion erreicht.</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Wie kann man einen Untersuchungsausschuss ablehnen, wenn man der Meinung ist, dass ein ernstes und wichtiges Problem bestanden hat, aus dem man Schlussfolgerungen für die Zukunft ziehen muss, um Dinge besser zu bewältigen,</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD – Zurufe von der SPD – Zuruf der Abg. Christine Aschenberg-Dugnus [FDP])</kommentar>
				<p klasse="O">wenn man weiß, dass Grundrechte eingeschränkt wurden, obwohl das nicht in Ordnung war, wenn man weiß, dass von einzelnen Leuten bis in dieses Haus hinein mit Masken wahnsinnige Profite verdient wurden,</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Dr. Christos Pantazis [SPD])</kommentar>
				<p klasse="O">und wenn man weiß, dass Milliarden Impfdosen zu viel bestellt worden sind, zum Beispiel von Frau von der Leyen für die EU, die jetzt verfallen? Sie wissen das alles und sagen: Nein, ein Untersuchungsausschuss ist doch gar nicht dafür da, dass er was untersucht. Wir brauchen für die Zukunft doch gar nichts rauszufinden.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich empfehle jedem Bundesbürger, sich solche Debatten und die Reden, die heute Abend – es waren bis jetzt nur 30 Minuten – gehalten wurden, im Einzelnen mal anzuschauen</p>
				<kommentar>(Dr. Christos Pantazis [SPD]: In voller Länge, nicht nur die Ausschnitte!)</kommentar>
				<p klasse="O">und zu überlegen, ob es für eine Demokratie noch erträglich ist, auf diese Art über die Realität hinwegzudiskutieren.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – René Bochmann [AfD] meldet sich zu einer Zwischenfrage)</kommentar>
				<p klasse="J">Die sogenannte Coronapandemie war in der Gesamtschau eine Kombination aus Wissenschaftsbetrug, Verfassungsbrüchen und politischer Korruption und nicht zuletzt eine gigantische Umverteilung von Steuergeldern in die Taschen der Pharmakonzerne.</p>
				<kommentar>(Dr. Irene Mihalic [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Bitte alle die Rede von Robert Farle noch einmal anschauen! – Zuruf von der AfD, an die Präsidentin gewandt: Hallo!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir brauchen eine umfassende Aufarbeitung dieser Pandemie, von der bisher überhaupt nichts zu sehen ist.</p>
				<kommentar>(Christine Aschenberg-Dugnus [FDP]: Natürlich! – Zuruf des Abg. Dr. Christos Pantazis [SPD])</kommentar>
				<p klasse="O">Ich fordere vor allem eine ehrliche Aufarbeitung der extremen Übersterblichkeitsraten seit dem Impfstart 2021. Nach einer seriösen – –</p>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss, Herr Kollege.</p>
				<kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Zeit wird es!)</kommentar>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Ich habe gerade am Rande gehört, dass jemand eine Frage stellen wollte, oder?</p>
				<kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei der AfD – Lachen bei der SPD, der CDU/CSU, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Aber Ihre Redezeit war schon abgelaufen.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Denn ich bin selbstverständlich bereit, jede Frage zu dieser Thematik zu beantworten,</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Lachen bei der SPD, der CDU/CSU, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="O">weil sie mir viel zu wichtig erscheint, als – –</p>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Abgeordneter, Ihre Redezeit ist bei Weitem überschritten.</p>
				<kommentar>(Peter Beyer [CDU/CSU]: Nicht nur die!)</kommentar>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Ich habe zwei Minuten.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit bei der AfD – Lachen bei der SPD, der CDU/CSU, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Ja. Und jetzt haben Sie eine Minute überzogen und gar keine Minute mehr.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Gut. Dann ist es in Ordnung. Ich halte mich doch an die Regeln des Hauses.</p>
				<kommentar>(Peter Beyer [CDU/CSU]: Jetzt mach dich vom Acker! Das ist ja grausam!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Das hoffe ich, dass Sie sich an die Regeln halten.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11005053">
						<name>
							<vorname>Robert</vorname>
							<nachname>Farle</nachname>
							<fraktion>Fraktionslos</fraktion>
						</name>
					</redner>Robert Farle (fraktionslos):</p>
				<p klasse="J_1">Immer. Das wissen Sie doch.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Letzter Redner in dieser Debatte ist Philipp Amthor für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
			</rede>