<rede id="ID2018514400">
                <p klasse="redner">
        <a id="r144"/>
        <redner id="11005172">
            <name>
                <vorname>Karoline</vorname>
                <nachname>Otte</nachname>
                <fraktion>BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN</fraktion>
            </name>
        </redner>Karoline Otte (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Russische Drohnen verletzten in der Stadt Konotop im Nordosten der Ukraine mindestens 14 Menschen, in der letzten Nacht wurden mehrere Wohnhäuser, Schulen und Geschäfte angegriffen; diese Tickermeldung ist von heute Morgen, 10.18 Uhr. Es ist entsetzlich, dass sie genauso gut von gestern, von vorgestern, von vor einem Jahr sein könnte; denn täglich sind Krankenhäuser, Schulen oder auch Kindergärten das Ziel von russischer Aggression.</p>
                <p klasse="J">Es braucht weiterhin ganz klare Antworten von uns auf Putins brutalen und sinnlosen Angriffskrieg. Seit dem ersten Tag haben wir als Ampel zusammen mit den Kolleginnen und Kollegen von der Union Antworten gesucht und gemeinsam gefunden. Wir haben Verantwortung übernommen, als wir Geflüchtete aus der Ukraine aufgenommen haben, wir haben Verantwortung übernommen, als wir unsere Sicherheitsbehörden gegen Desinformation gestärkt haben, und wir haben Verantwortung übernommen, als wir vor zwei Monaten bei der großen Wiederaufbaukonferenz in Berlin weitere konkrete Hilfe für die Menschen vor Ort organisiert haben. Olaf Scholz hat es richtig formuliert, als er hier an diesem Pult versprach, Deutschland werde die Ukraine so lange unterstützen, wie es eben notwendig ist.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">Mit Blick auf diesen Haushalt muss man jedoch sagen: Hier entstehen Fragen, die nicht entstehen dürfen. Es stellt sich die Frage, ob die Zusage wirklich noch so unumstößlich ist oder ob sie bröckelt. Allein dass diese Frage im Raum steht – das darf nicht sein.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Für die Stabilisierung der Ukraine sind die zivilen Mittel, auch aus Deutschland, entscheidend, ein zentraler Baustein. Denn um es Menschen zu ermöglichen, in einem Land weiterzuleben, um dort das Leben am Laufen zu halten, dafür braucht es eine funktionierende Infrastruktur. Wenn der Winter jetzt vor der Tür steht, geht es ganz konkret um die dringend notwendige Reparatur dieser Infrastruktur. Es geht um Umspannwerke, es geht um Stromleitungen, um Wärme- und Wasserkraftwerke. Es geht auch um den Aufbau von Schutzräumen. Es geht um die Reparatur von Schulen und Straßen. Ein Haushalt, der die Bedeutung der deutschen Unterstützung der Ukraine infrage stellt und entsprechend handelt, ist gerade jetzt das falsche Signal.</p>
                <p klasse="J">Unsere Kolleginnen und Kollegen aus der Rada, mit denen wir uns gestern im Ausschuss für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung ausgetauscht haben, haben zu Recht betont, wie wichtig ein klares Bekenntnis der internationalen Partner für die Ukraine ist und wie wichtig Stabilität ist. Hier dürfen wir wirklich kein Vertrauen verspielen. Das schadet uns langfristig, nicht nur in der Ukraine.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Es wurde von meinen Kolleginnen und Kollegen vielfach ausgeführt: Wir streichen gerade Gelder für UN-Institutionen zusammen, aber wir wollen in zwei Jahren einen Sitz im Sicherheitsrat bekommen. Wir wollen nicht, dass Menschen vor Not und Elend fliehen, aber kürzen auf drastische Weise bei den Mitteln für Krisen- und Konfliktprävention. Auch beim Welternährungsprogramm, das jährlich das Überleben von 160 Millionen Menschen sichert, kürzen wir. Wir erzählen anderen Ländern, dass es wichtig ist, dass sie Klimaschutz betreiben und ihn ernster nehmen, aber wir erreichen nicht einmal unsere eigenen Finanzierungszusagen beim internationalen Klimaschutz. In kaum einem anderen Haushalt wird so deutlich, wie gefährlich das absolute Beharren auf der Schuldenbremse für unser Land ist. Das ist, auch international betrachtet, verantwortungslos.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">In den Haushaltverhandlungen werden wir Lösungen finden müssen. Wir werden Wege finden müssen, um das wenige Geld, das vorhanden ist – das wurde von keinem schöngeredet –, sinnvoll einzusetzen. Und doch: Das Tischtuch ist zu kurz; das muss benannt werden. Es braucht mehr Geld. Das sehen wir bereits jetzt.</p>
                <p klasse="J">Dieser Haushalt verursacht Fragezeichen, und zwar Fragezeichen, die wir uns schlicht und ergreifend nicht leisten können.</p>
                <p klasse="J">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP und des Abg. Thomas Rachel [CDU/CSU])</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Das Wort hat die Kollegin Janine Wissler für die Gruppe Die Linke.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der Linken)</kommentar>
            </rede>