<rede id="ID1911409000">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004757">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Christoph</vorname>
							<nachname>Hoffmann</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Christoph Hoffmann (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Wenn es keine Anbindung an die gesetzliche Rentenversicherung geben soll, dann muss der Bund aber auch dafür geradestehen, dass das Defizit weiterhin abgedeckt wird. Meine Frage ist: Ist es gesichert, dass der Bund die Defizite auch weiterhin abdeckt?</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Staatssekretärin.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003162">
						<name>
							<vorname>Anette</vorname>
							<nachname>Kramme</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretärin beim Bundesminister für Arbeit und Soziales</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretärin BMAS</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Anette Kramme, Parl. Staatssekretärin beim Bundesminister für Arbeit und Soziales:</p>
				<p klasse="J_1">Hierzu gibt es keinen neuen Sachstand. Ja, die Fehlbeträge werden übernommen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Dr. Hoffmann.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004757">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Christoph</vorname>
							<nachname>Hoffmann</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Christoph Hoffmann (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Eine weitere Nachfrage: Wenn Sie 45 Jahre in der Landwirtschaft tätig waren, bekommen Sie monatlich etwa 500 Euro aus dieser Versicherung. Halten Sie das für richtig und genug?</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Staatssekretärin.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003162">
						<name>
							<vorname>Anette</vorname>
							<nachname>Kramme</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretärin beim Bundesminister für Arbeit und Soziales</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretärin BMAS</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Anette Kramme, Parl. Staatssekretärin beim Bundesminister für Arbeit und Soziales:</p>
				<p klasse="J_1">Es gibt einen erheblichen Unterschied zwischen der allgemeinen gesetzlichen Rentenversicherung und der Alterssicherung für Landwirte. Die Alterssicherung für Landwirte ist eine – in Anführungszeichen – „Teilkaskoversicherung“, da auf andere Elemente abgestellt wird, beispielsweise die Nachnutzung eines Hofes durch Dritte oder den Verkauf von Immobilien. Von daher kann man die beiden Bereiche nicht miteinander vergleichen. Es obliegt mir an dieser Stelle nicht, zu sagen, ob das angemessen oder nicht angemessen ist.</p>
			</rede>