<rede id="ID2011201500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004087">
						<name>
							<vorname>Ulrich</vorname>
							<nachname>Lange</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Ulrich Lange (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Einen schönen guten Morgen! Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bald endet das Schuljahr, und diese Bundesregierung steht vor dem Zwischenzeugnis. Beim Thema „Deutsche Bahn“ muss man sagen: Versetzung gefährdet oder nicht geschafft.</p>
				<kommentar>(Zuruf der Abg. Marianne Schieder [SPD])</kommentar>
				<p klasse="O">Auch eine Vielzahl blauer Briefe an den Konzern über Jahre – ich will bald sagen: Jahrzehnte – hat wohl nichts bewirkt. Trotz sehr viel Geld in den letzten Jahren – ich nenne die Eigenkapitalerhöhung, das 1 000-Bahnhöfe-Programm, die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarungen I, II, III und vieles mehr, was gemeinsam mit den Kolleginnen und Kollegen der SPD auf den Weg gebracht wurde – hat sich nicht wirklich etwas bewegt, auch nicht bei den handelnden Personen im Bahnvorstand, deren Boni so wie die anderen Zahlungen wachsen, aber nicht die Pünktlichkeit der Bahn. Sehr bedenklich.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch das erlauben Sie mir am Anfang einer solchen grundlegenden Debatte über eine neue Aufstellung der Bahn: Es braucht hier niemand mit dem Finger darauf zu zeigen, wer über wie viele Jahre wo mitregiert oder regiert hat.</p>
				<kommentar>(Dorothee Martin [SPD]: Das haben Sie doch gerade gemacht!)</kommentar>
				<p klasse="O">Ich erinnere: Bahnreform der 1990er-Jahre: nicht vollendet. Unter Rot-Grün einen Börsengang begonnen: nicht zum Abschluss gebracht – zum Glück. FDP und Grüne haben noch in den Wahlprogrammen groß davon gesprochen, dass es einer grundsätzlichen Reform unseres Schienenwesens bedarf – jetzt die Kehrtwende; nichts davon zu sehen.</p>
				<p klasse="J">Die Schulnoten sind verteilt. Pünktlichkeit: sechs, Zuverlässigkeit: sechs, Haushaltsführung im Konzern: sechs, Investitionen an der richtigen Stelle: fünf.</p>
				<kommentar>(Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Selbstbenotung!)</kommentar>
				<p klasse="O">Da kann man sich nur wundern, wenn man jetzt aus dem Konzern hört, es beginnt die große Modernisierung des Netzes und von 1 800 Bahnhöfen bis 2030.</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Harald Ebner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</kommentar>
				<p klasse="O">Liebe Kolleginnen und Kollegen, diese Folien und diese Luftnummern aus der Konzernzentrale kennen alle hier.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Matthias Gastel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Über „Luftnummern“ redet ja der richtige Redner! Damit kennen Sie sich aus!)</kommentar>
				<p klasse="J">Wir haben massive Defizite in allen Bereichen. Deswegen bedarf es einer grundlegenden strukturellen Neuaufstellung. Davon sind wir nach vielen Jahren mit diesem Konzern in dieser Zusammensetzung überzeugt.</p>
				<kommentar>(Matthias Gastel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das merken Sie aber spät! – Gegenruf der Abg. Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Er hat es sich halt nie getraut zu sagen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Dafür brauchen wir eine Reform, die Strukturen verändert, und nicht einen Konzern, der über die Presse verlauten lässt: „Wir wollen so wenig wie möglich ändern“, oder einen Chef der EVG, Martin Burkert, der Mitglied der SPD ist und sagt, die Erwartungen seien viel zu hoch, „da es sich nicht um eine Bahnreform handelt“.</p>
				<p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, deswegen haben wir vor einigen Wochen grundsätzliche Vorschläge zur Veränderung der Struktur der Deutschen Bahn vorgelegt.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Matthias Gastel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist heiße Luft, was Sie da vorgelegt haben! Nichts als heiße Luft!)</kommentar>
				<p klasse="O">Diese Vorschläge haben große positive Resonanz</p>
				<kommentar>(Lachen des Abg. Matthias Gastel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] – Zuruf des Abg. Detlef Müller [Chemnitz] [SPD])</kommentar>
				<p klasse="O">bei den Verbänden, auch bei Gewerkschaften mit Ausnahme der EVG, beim Bundesrechnungshof und bei der Monopolkommission – sie berät ja nicht uns, sondern Sie – gefunden.</p>
				<p klasse="J">Deswegen sollten Sie sich doch die Mühe machen, sich mal mit den Vorschlägen auseinanderzusetzen: Auflösung der Holding, Trennung des Infrastruktur- und Transportbereiches für mehr Fairness und mehr Wettbewerb, eine Schieneninfrastruktur GmbH mit stärkerem Zugriff des Bundes, eine transparente Verwendung der Mittel aus GVFG, LuFV und den Töpfen, die wir geschaffen haben, um immer wieder Anreize zu setzen, ohne dass was passiert ist. DB Schenker wollen wir logistisch bei uns behalten, und den Schienengüterverkehr wollen wir durch ein richtiges Hub-System stärken, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
				<p klasse="J">Zur Wahrheit gehört bei all den Debatten ja auch – das wird jetzt sicher spannend –: Lieber Kollege Gastel, bei aller Freundschaft, Sie haben noch bei tagesschau.de geäußert: „Wissing droht mit seinen Vorschlägen deutlich zu kurz zu springen und zentrale Reformziele zu verfehlen.“ Und Kollege Herbst aus der FDP hat vor wenigen Wochen hier im Plenum noch groß getönt: In diesem Jahr findet „die größte Bahninfrastrukturreform aller Zeiten“ statt, und diese tritt nächstes Jahr in Kraft. – Liebe Kolleginnen und Kollegen, davon sehen wir bis heute nichts.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Paula Piechotta [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ach Quatsch!)</kommentar>
				<p klasse="J">Und Sie, lieber Herr Minister, haben auch nur Eckpunkte zu InfraGo angekündigt: bis Weihnachten, Ostern, bis zur Sommerpause. Wir sehen bis heute nichts. Das Einzige, was angeblich steht, ist ein Datum: 1. Januar 2024. Es bleibt alles unter dem Dach des Konzerns. Ob das Parlament beteiligt wird oder nicht, wissen wir auch nicht.</p>
				<p klasse="J">Wir geben Ihnen allen mit unseren Punkten die Chance, sich wirklich mit der Bahn auseinanderzusetzen und eine echte Reform zu schaffen.</p>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004087">
						<name>
							<vorname>Ulrich</vorname>
							<nachname>Lange</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Ulrich Lange (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Eine Reform am Parlament vorbei kann doch nicht Ihr Ernst sein.</p>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Kollege. Danke sehr.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004087">
						<name>
							<vorname>Ulrich</vorname>
							<nachname>Lange</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Ulrich Lange (CDU/CSU):</p>
				<p klasse="J_1">Die Schiene hat Zukunft, wenn wir sie gemeinsam gestalten wollen.</p>
				<p klasse="J">Danke schön.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Matthias Gastel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die Schiene hätte heute eine Zukunft, wenn Sie damals gehandelt hätten!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
				<p klasse="J_1">Dorothee Martin hat das Wort für die SPD-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
			</rede>