<rede id="ID2013704200">
                <p klasse="redner">
        <a id="r43"/>
        <redner id="11004091">
            <name>
                <vorname>Ralph</vorname>
                <nachname>Lenkert</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Ralph Lenkert (DIE LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Kolleginnen und Kollegen! Ich befürchte, der Klimawandel wird sich nicht so schnell in Luft auflösen wie die derzeitige Linksfraktion.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der AfD – Stephan Brandner [AfD]: Sehr gut!)</kommentar>
                <p klasse="O">Und wenn der rechte Rand des Hauses jetzt hofft, der Klimawandel verschwinde genauso wie meine Fraktion, muss ich Sie enttäuschen: Wir kommen wieder.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD – Lachen des Abg. Karsten Hilse [AfD])</kommentar>
                <p klasse="J">Ein weiterer Punkt: Der Klimawandel ist immun gegen menschliche Ignoranz, Selbstherrlichkeit und Dummheit. Ich weiß: Den menschengemachten Klimawandel gibt es für die AfD nicht.</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Es gibt den menschengemachten Klimaschwindel für uns!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist dem Klimawandel aber total egal; er trifft auch Sie.</p>
                <p klasse="J">Liebe Koalition, wir wissen doch, dass Sie aus gegebenem Anlass zukünftig auf meine wertvollen Impulse, Vorschläge und sinnvollen Handlungsempfehlungen, auf diese Art und Weise vorgebracht, öfter werden verzichten müssen. Deshalb gebe ich mir heute nochmals besonders Mühe, ganz eindringlich an Ihr Gewissen und Ihre Verantwortung zu appellieren</p>
                <kommentar>(Stephan Brandner [AfD]: Mir kommen gleich die Tränen, Herr Lenkert!)</kommentar>
                <p klasse="O">und Ihren logischen Verstand zu füttern, damit am Ende wenigstens noch ein paar sinnvolle Handlungen mehr herauskommen, vor allem mehr als nur ein wortgewandtes Vertagen von Entscheidungen auf 2025; denn nichts anderes als das ist dieses Gesetz.</p>
                <kommentar>(Jürgen Braun [AfD]: Sozialistische Planwirtschaft!)</kommentar>
                <p klasse="J">Konkret: 75 Fußballfelder oder 72 Hektar werden täglich in Deutschland zugebaut.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der AfD: Genau! Mit Solaranlagen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das bedeutet: mehr Aufheizen bei Sonne, höhere Hochwasserstände, weniger Grundwasserneubildung. Trotzdem erhalten die Kommunen beim Pflastern von Flächen mehr Fördermittel als für neue Grünanlagen. Dies umzukehren, kostet nichts. Monokiefern- und -fichtenwälder sterben wegen Hitze, wegen Wassermangel, wegen Schadinsekten. Auch Monobuchenbestände haben Probleme. Mischwälder sind stabiler; die Baumarten schützen sich gegenseitig. Laubmischwälder sind kühler im Sommer, speichern mehr Wasser bei Starkregen und geben es bei Dürre länger ab. Waldumbau und Wiederaufforstung schützen Trinkwasservorkommen und sichern zusätzlich den Rohstoff Holz. Jeder dafür eingesetzte Euro ist eine profitable Investition, und deshalb: Nehmt Geld dafür in die Hand.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="O">1 Milliarde Euro jährlich dafür wäre ein Anfang.</p>
                <p klasse="J">Liebe Bürgerinnen und Bürger, Wasser wird auch bei uns zukünftig öfter knapp werden. Trinkwasser ist unersetzlich. Das Grundwasser schützen sowie Trinkwasserbrunnen und Talsperren erhalten, das muss ebenso eine nationale Aufgabe werden wie der Schutz der Wasserinfrastruktur vor Cyberangriffen. Wasserentnahmen von Industrie und Landwirtschaft müssen an vorhandene Wassermengen angepasst werden, sonst wird Wasserrationierung zur Dauerrealität.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Jürgen Braun [AfD])</kommentar>
                <p klasse="O">Kolleginnen und Kollegen, setzen Sie die Wasserstrategie um! Auf dem Papier ist sie wertlos.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Hitze in Innenstädten nimmt zu. Ein Aufenthalt an manchen Orten ist im Sommer unerträglich, wie teils in meiner Heimatstadt Jena. Frischluftschneisen werden mit neuen Hochhäusern blockiert, Stadtgrün wird wegen Bauverdichtung zerstört. Die Bauplanung muss sicherstellen, dass dies nicht mehr vorkommt. Hellere Bauten, mehr Grün, mehr Schatten müssen zum Standard in den Städten werden.</p>
                <kommentar>(Zuruf von der AfD: Da ist zu wenig AfD!)</kommentar>
                <p klasse="O">Verrohrte Bäche, zu knappe Regenkanalisation nach veralteten Baunormen bewirken nach Starkregen unnötige Schäden. Wir müssen Normen und Vorschriften zügig an zukünftige Wetterextreme anpassen und entsprechend bauen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Liebe Bürgerinnen und Bürger, das Klimaanpassungsgesetz ist spät dran, und 2025 ist zu spät für einen Maßnahmeplan.</p>
                <kommentar>(Dr. Anja Weisgerber [CDU/CSU]: Das stimmt! – Abg. Karsten Hilse [AfD] meldet sich zu einer Zwischenfrage)</kommentar>
                <p klasse="O">Und außer Pöbeleien und der Feigheit, nur Zwischenfragen zu stellen, ist von rechts keine Hilfe zu erwarten, weder gegen den Klimawandel noch gegen Sozialabbau.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Zurufe von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Die Regierung braucht eine linke Opposition, damit sie handelt und Soziales und Umwelt zusammenbringt.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Karsten Hilse [AfD]: Herr Lenkert, ich wollte Ihnen eine Zwischenfrage stellen und Ihre Redezeit verlängern! Das hätte ich gerne gemacht!)</kommentar>
            </rede>