<rede id="ID2010014500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004788">
						<name>
							<vorname>Jörn</vorname>
							<nachname>König</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Jörn König (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Kollegen! Und vor allem: Liebe Sportler! Völlig unpassend zum Frühlingswetter und mit steigenden Temperaturen und schönem Sonnenschein bringt die Union einen an sich lobenswerten Antrag zur Unterstützung des Wintersports ins Plenum. Auch langfristig gesehen haben Sie nicht allzu viel Glück beim Timing – ich kann es Ihnen nicht ersparen –: Nach 16 Jahren Regierung fällt Ihnen plötzlich in der Opposition ein, dass der Wintersport Unterstützung braucht? Schön, dass Sie endlich aufgewacht sind.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Als Hauptgrund für den Antrag führen Sie den Klimawandel an. Soweit ich mich erinnern kann, laufen Sie doch schon seit Jahrzehnten der grünen Klimahöllenprophezeiung hinterher. Es ist schließlich für so eine alte Partei wie die CDU mehr als verlockend, CO2 zu besteuern, also im Grunde die Atemluft zu besteuern, und das Ganze dann noch als etwas Positives zu verkaufen.</p>
				<kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
				<p klasse="O">Wenn Sie konsequent der Klimaideologie folgen würden, dann hätten Sie die geforderten Maßnahmen schon lange in Ihrer Regierungszeit beginnen und umsetzen müssen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Den meisten Forderungen im Antrag können wir als Alternative für Deutschland gut zustimmen. Das ist ja auch kein Wunder, Sie haben nämlich zum Teil bei uns abgeschrieben.</p>
				<kommentar>(Lachen bei der CDU/CSU – Nina Warken [CDU/CSU]: Machen Sie sich da nichts vor!)</kommentar>
				<p klasse="O">So fordern Sie zum Beispiel zeitnah Olympische Winterspiele in Deutschland. Der bundeskanzlernde Olaf Scholz als Schutzpatron aller zielgerichtet Vergesslichen hat die Union dabei wohl unter seine Haube genommen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Denn sonst könnten Sie sich daran erinnern, dass Sie, liebe Union, im Dezember 2022, also vor nicht einmal fünf Monaten, die Olympischen Winterspiele noch abgelehnt haben.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Stimmt doch nicht! Das ist doch Quatsch!)</kommentar>
				<p klasse="O">Wir als Alternative für Deutschland hatten nämlich sowohl Winter- als auch Sommerspiele hier im Plenum gefordert.</p>
				<kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: Jedes Jahr!)</kommentar>
				<p klasse="O">Nochmals: Sie haben abgelehnt. Jetzt fordern Sie es selbst.</p>
				<kommentar>(Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Sie wollten Spiele verordnen, und das geht nicht!)</kommentar>
				<p klasse="O">Dass Sie unsere Forderungen übernehmen, finden wir natürlich ausgesprochen gut. Weiter so!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Und noch besser: Nächstes Mal stimmen Sie einfach gleich zu.</p>
				<p klasse="J">Bei aller Kritik möchte ich noch drei Forderungen herausstellen, die es wert sind und die wir ausdrücklich unterstützen: Erstens. Das Analysesystem PotAS ist von überzogener Bürokratie zu befreien. Zweitens. Für den paralympischen Wintersport sind weitere Bundesstützpunkte zu schaffen. Und drittens. Die Eishockey-WM 2027 ist nach Deutschland zu holen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU – Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: „Ist zu holen“! – Nina Warken [CDU/CSU]: So geht es halt nicht! – Artur Auernhammer [CDU/CSU]: So einfach geht das!)</kommentar>
				<p klasse="J">Einen wichtigen Punkt haben Sie mit Rücksicht auf Ihre bayerischen Kollegen vergessen: Die Bob- und Rodelbahn in Königssee ist seit zwei Jahren durch ein Unwetter zerstört, und bis heute ist nichts für den Wiederaufbau passiert.</p>
				<kommentar>(Stephan Mayer [Altötting] [CDU/CSU]: Das stimmt doch nicht! Alle Beschlüsse sind gefasst! – Artur Auernhammer [CDU/CSU]: Von wegen! – Gerold Otten [AfD]: Ist ja auch wahr!)</kommentar>
				<p klasse="O">Man munkelt: Der Baubeginn ist jetzt im August 2024, drei Jahre nach dem Unglück. Ein Armutszeugnis für den Freistaat Bayern und leider auch für Deutschland!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Trotzdem: Sport frei und vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Nächste Rednerin ist Tina Winklmann für Bündnis 90/Die Grünen.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der FDP)</kommentar>
			</rede>