<rede id="ID2020913600">
                <p klasse="redner">
        <a id="r136"/>
        <redner id="11005099">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Malte</vorname>
                <nachname>Kaufmann</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Malte Kaufmann (AfD):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Bürger! Die wirtschaftliche Lage im Land ist dramatisch; Frau Klöckner hat eben auch darauf hingewiesen. Für dieses Jahr droht ein weiteres Jahr der Rezession. Das wäre dann das dritte Jahr in Folge. Und so was hat es in unserer Nachkriegsgeschichte noch nie gegeben.</p>
                <kommentar>(Kordula Schulz-Asche [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Rufen Sie doch mal Putin an!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist das Werk dieser unsäglichen Ampel, und das ist auch, meine Damen und Herren von der FDP, mit Ihr Werk.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Und jetzt beantragen Sie auf einmal eine Aktuelle Stunde zum Ergebnis Ihrer eigenen desaströsen Politik. Das ist eigentlich aberwitzig.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Dr. Lukas Köhler [FDP])</kommentar>
                <p klasse="J">Die Wettbewerbsfähigkeit unseres Landes befindet sich im freien Fall. Das ifo-Institut hat kürzlich festgestellt, dass sich die Wettbewerbsposition in den letzten beiden Jahren so stark verschlechtert hat wie nie zuvor seit Beginn der Erhebung. Davon gibt es eine logische Folge: Letztes Jahr stieg die Zahl der Unternehmensinsolvenzen um sage und schreibe 25,7 Prozent gegenüber dem Vorjahr an. Ist das das grüne Wirtschaftswunder, das uns die Herren Scholz und Habeck versprochen haben? Die Stimmung ist am Boden. Ausländische Investoren machen einen großen Bogen um Deutschland, und einheimische Unternehmer planen die Verlagerung ihrer Werke ins Ausland. Das ist die Realität.</p>
                <p klasse="J">Was sind die Ursachen? Gestern gab es einen Wirtschaftsgipfel der Zeitung „Die Welt“. Und da kam genau das heraus, was wir von der AfD-Fraktion seit Langem sagen: Deutschland leidet an rot-grünem Fieber, vor allem an überbordender Bürokratie, hohen Energiepreisen und falschen Anreizen auf dem Arbeitsmarkt, Stichwort „Bürgergeld“. Eine absolut toxische Mischung, eine Mischung, vor der wir hier im Deutschen Bundestag seit Jahren laut und deutlich warnen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Thomas Seitz [fraktionslos])</kommentar>
                <p klasse="J">Das grüne Hirngespinst der sogenannten Energiewende kann niemals funktionieren. Experten rechnen allein für den erforderlichen Umbau des Stromnetzes mit Kosten in Höhe von 1 000 Milliarden, also 1 Billion Euro, die letzten Endes von Bürgern und Unternehmen des Landes geschultert werden müssen.</p>
                <kommentar>(Dr. Rainer Kraft [AfD]: Das reicht nie! Das wird noch teurer!)</kommentar>
                <p klasse="J">Und dann wundern Sie sich über die schlechte Stimmung im Land. Fragen Sie doch mal einen durchschnittlichen Hauseigentümer, was er mittlerweile für Existenzängste hat, weil Sie von der FDP Habecks Heizungsgesetz mitgetragen haben, anstatt es zu verhindern.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Thomas Seitz [fraktionslos] – Dr. Lukas Köhler [FDP]: Das ist einfach: Gar keine!)</kommentar>
                <p klasse="O">Oder fragen Sie die vielen Millionen Unternehmer, Arbeitnehmer, Rentner in Deutschland, die nicht mehr wissen, ob ihre Einkünfte ausreichen, um über die Runden zu kommen. Nein, liebe Kollegen von der FDP, Sie sind nicht Teil der Lösung. Sie sind Teil des Problems.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Für ein paar Ministerposten haben Sie unser Land den rot-grünen Ideologen preisgegeben.</p>
                <kommentar>(Enrico Komning [AfD]: So ist es! – Dr. Lukas Köhler [FDP]: Das war ja eine intellektuelle Speerspitze gerade!)</kommentar>
                <p klasse="J">Was muss also getan werden, um diesen Wahnsinn zu stoppen? Wir als AfD wollen zuallererst an das irrwitzige Bürokratiedickicht ran. Ganz konkret: Das Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz muss abgeschafft werden! Wenn ich mir mal die Teilnahme gerade hier im Plenum anschaue, stelle ich fest, dass wir jetzt und hier das Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz abschaffen könnten. Wir hätten eine Mehrheit dafür. Warum machen Sie da nicht mit?</p>
                <kommentar>(Dr. Sandra Detzer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist europäische Gesetzgebung! Das können wir nicht abschaffen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Berichtspflichten für links-grüne Weltenrettung müssten abgeschafft werden.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Wolfgang Kubicki [FDP])</kommentar>
                <p klasse="O">Das Heizungsgesetz, von dem ich gerade gesprochen habe, der Heizungshammer – ersatzlos streichen! Steuergeldsubventionswahnsinn für erneuerbare Energien – weg damit!</p>
                <kommentar>(Dr. Anja Reinalter [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Keine Ahnung!)</kommentar>
                <p klasse="O">Stattdessen brauchen wir eine vernünftige Energiequelle, einen vernünftigen Strommix – natürlich inklusive Kernenergie.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD – Maik Außendorf [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wer soll das denn bezahlen?)</kommentar>
                <p klasse="O">Es ist schon aberwitzig, wenn Herr Scholz jetzt sagt, dass er Kernkraft aus Frankreich gerne in Kauf nimmt, um sogenannten grünen Wasserstoff zu erzeugen. Hier schalten Sie die Kernkraftwerke ab, aus anderen Ländern importieren Sie. Das ist eine irrsinnige Politik, und die muss revidiert werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Thomas Seitz [fraktionslos] – Zuruf der Abg. Marianne Schieder [SPD])</kommentar>
                <p klasse="J">Ganz wichtig für den Industriestandort: Weg mit dem Verbrennerverbot! Ein ökonomischer und ökologischer Unsinn sondergleichen, der auch noch einen unserer wichtigsten Industriezweige kaputtmacht. Wir werden dafür kämpfen, dass dies gestoppt wird, meine Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Deutschland braucht eine echte Wirtschaftswende. Die ist mit Ihnen, mit der FDP, nicht zu machen. Das geht nur mit einem echten Kurswechsel. Und dieser echte Kurswechsel geht nur mit unserer Bürgerpartei, der freiheitlichen Partei, die für die soziale Marktwirtschaft steht:</p>
                <kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Für Ausländerfeindlichkeit!)</kommentar>
                <p klasse="O">mit der AfD.</p>
                <p klasse="J">Vielen herzlichen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der AfD sowie des Abg. Thomas Seitz [fraktionslos] – Zurufe der Abg. Marianne Schieder [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">– Stellen Sie doch eine Frage, statt hereinzurufen!</p>
                <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
                <p klasse="J_1">Das Wort hat der Kollege Reinhard Houben für die FDP-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
            </rede>