<rede id="ID1920802900">
				<p klasse="redner">
					<redner id="999990074">
						<name>
							<vorname>Svenja</vorname>
							<nachname>Schulze</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Bundesministerin BMU</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Svenja Schulze, Bundesministerin für Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit:</p>
				<p klasse="J_1">Ich bin erst mal froh, dass wir so viele Mittel für Landwirtinnen und Landwirte zur Verfügung stellen können, dass wir mit der Gemeinsamen Agrarpolitik auf der europäischen Ebene jedes Jahr wieder so viel Geld zusätzlich für die Landwirtschaft bekommen. Und ja, Sie haben recht: Im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe Agrarstruktur und Küstenschutz ist ein eigenes Fenster für den Insektenschutz vorgesehen. Wir machen Biodiversitätsförderung in meinem Haus; wir fördern die Forschung. Wir haben gerade im Rahmen der neuen GAP-Periode, die wir jetzt auf den Weg bringen, noch mal neue Möglichkeiten, um Ausgleiche für Landwirtinnen und Landwirte zu schaffen. Das ist alles sinnvoll, weil es nämlich das Ziel unterstützt, mehr für den Insektenschutz zu tun.</p>
				<p klasse="J">Ich erlebe es übrigens so, dass sehr viele Landwirtinnen und Landwirte das aktiv unterstützen, dass sie sich für die Umwelt einsetzen. Frau Künast hat eben gesagt: Das ist ihre Grundlage. – Deswegen wollen sie, dass auch noch ihre Kinder, ihre Enkel Landwirtschaft betreiben können, und das wird ohne Insekten nicht möglich sein. Deswegen ist das genau der richtige Weg, den wir hier einschlagen.</p>
				<kommentar>(Stephan Protschka [AfD]: Und mit der SPD auch nicht mehr in Zukunft! Und mit der CDU/CSU auch nicht!)</kommentar>
				<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
				<p klasse="J_1">Die nächste Frage stellt der Kollege Carsten Träger, SPD. – Oder wollen Sie nicht mehr?</p>
				<kommentar>(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Wir nehmen jetzt Spiering! Träger ist erledigt!)</kommentar>
				<p klasse="O">– Herr Spiering. Ihre Meldungen sind ein bisschen verwirrend, Herr Schneider.</p>
				<kommentar>(Heiterkeit – Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Man könnte auch sagen: Eindeutig! – Dr. Gero Clemens Hocker [FDP]: Die Politik auch! – Stephan Protschka [AfD]: Die ganze SPD ist verwirrend! Da kommt es auf Meldungen auch nicht mehr an!)</kommentar>
				<p klasse="J">Herr Spiering, bitte.</p>
				<kommentar>(Abg. Harald Ebner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] meldet sich zu Wort)</kommentar>
				<p klasse="O">– Bevor die Frage gestellt ist, können Sie sich noch nicht zu einer Zusatzfrage melden.</p>
			</rede>