<rede id="ID2021016100">
                <p klasse="redner">
        <a id="r161"/>
        <redner id="11003213">
            <name>
                <vorname>Michael</vorname>
                <nachname>Roth</nachname>
                <ortszusatz>(Heringen)</ortszusatz>
                <fraktion>SPD</fraktion>
            </name>
        </redner>Michael Roth (Heringen) (SPD):</p>
                <p klasse="J_1">Guten Abend! Liebe Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dass ich mich als Frühaufsteher und vor allem auch als Früh-zu-Bett-Geher um 23.09 Uhr von Ihnen verabschiede, das ist vermutlich eine boshafte Ironie des Schicksals.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit der Abg. Jürgen Coße [SPD] und Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU])</kommentar>
                <p klasse="O">Aber ich werde mein Bestes zu geben versuchen.</p>
                <p klasse="J">Meine persönliche Geschichte des Aufstiegs durch Bildung ist bis heute für viel zu viele junge Menschen ein leeres Versprechen. Ohne meine Oma, ohne Lehrerinnen und Lehrer, die an mich glaubten, und nicht zuletzt ohne meine SPD hätte ich nicht das geschafft, was nur wenige schaffen. Aus dem schüchternen Spross einer Bergarbeiterfamilie wurde ein Bundestagsabgeordneter und acht Jahre lang auch Staatsminister. Aber ich bin eine Ausnahme. Arbeiterkinder haben es nach wie vor schwer. Tun wir endlich mehr, um wirklich allen Talenten, unabhängig von ihrer Herkunft oder der Dicke des Geldbeutels ihrer Eltern, eine faire Chance zu eröffnen in Wirtschaft und Wissenschaft, Diplomatie und eben auch in der Politik!</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Zuruf von der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich wuchs im nordhessischen Heringen unweit der Grenze zur ehemaligen DDR auf. Bis zu meinem Abitur ging es für mich hinter dem Horizont eben nicht weiter. Mauer, Zaun und Selbstschussanlagen hinderten mich daran. Der 9. November 1989 änderte fast alles. Der Fall der Mauer machte mich zum überzeugten Europäer. Europa war für mich die Erfüllung eines Traums: ein Leben in Freiheit und Selbstbestimmung, ohne Abschottung, ohne Zäune, ohne Stacheldraht und ohne Mauer. Und wir wissen, wie es jetzt in Europa aussieht.</p>
                <p klasse="J">Den Zusammenbruch der sowjetkommunistischen Diktatur verband ich mit einer großen Hoffnung: stabiler Frieden, die Überwindung von Gewalt, Diplomatie statt Krieg – „Frieden schaffen ohne Waffen“. Menschenrechte, Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit setzen sich in ganz Europa und weltweit durch. Doch meine Hoffnung trog. Ich habe die Rechnung ohne die neuen Diktatoren und die autoritären Herrscher dieser Welt gemacht. Sie sind wieder bereit, Konflikte mit militärischer Gewalt zu lösen. Sie töten, statt zu verhandeln, unterdrücken, statt zu kooperieren – ob Iran, Nordkorea, China oder Russland. Vom russischen Imperialismus geht die größte Gefahr aus. Frieden und Sicherheit in Europa wird es nur geben, wenn wir den russischen Terrorstaat stoppen –</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">in der um ihre Freiheit kämpfenden Ukraine, in Georgien, in Moldau und in Armenien.</p>
                <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir alle ringen in der Frage von Krieg und Frieden um den richtigen Weg. Ich persönlich hätte mir weniger Schärfe in der Auseinandersetzung gewünscht. Denn niemand von uns hat eine Blaupause in der Schublade. Wir alle machen uns schuldig auf die eine oder auf die andere Weise: diejenigen, die so wie ich der Ukraine alles geben wollen, was sie für ihren Freiheitskampf braucht, aber eben auch die, die einer stärkeren militärischen Unterstützung skeptisch oder ablehnend gegenüberstehen.</p>
                <p klasse="J">Wir müssen viel mehr tun für den Frieden und die Sicherheit, und zwar durch Abschreckung und Wehrhaftigkeit, gemeinsam mit EU und NATO.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
                <p klasse="O">Das verlangt Zumutungen – Zumutungen für uns alle. Für meine Sozialdemokratie bedeutet das, dauerhaft deutlich mehr Geld in Verteidigung zu investieren. Und für Konservative und Liberale heißt es, diese Investitionen auch über mehr Schulden zu finanzieren, nicht über Kürzungen im Sozialen. Doch der Schutz unserer liberalen und sozialen Demokratie muss uns allen hier etwas wert sein.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
                <p klasse="J">Nun noch ein paar Worte an meine eigenen geschätzten Kolleginnen und Kollegen in der SPD-Fraktion. „Die Internationale erkämpft das Menschenrecht“ – das hat mich immer geleitet. Die Freiheitskämpferinnen und Freiheitskämpfer in Georgien und der Ukraine, im Iran und in Taiwan, in Venezuela und auf dem Westbalkan müssen spüren und wissen: Wir stehen an ihrer Seite. Wir kuscheln nicht mit den Mächtigen. Wir kämpfen für unsere Werte und Prinzipien. Autoritarismus führt zu Unterdrückung und Krieg. Nur die liberale und soziale Demokratie schafft einen gerechten Frieden und Freiheit.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Michael Brand [Fulda] [CDU/CSU]: Starke Rede! – Stefan Keuter [AfD]: Sagen Sie noch etwas zu den Soldaten? Missachtung unserer Soldaten!)</kommentar>
                <p klasse="J">Gestern gedachten wir im Bundestag der Opfer des Holocaust. Der ukrainische Holocaustüberlebende Roman Schwarzman rüttelte uns mit seiner Rede wach. Er erinnerte nicht nur an die Opfer, sondern nahm uns in die Pflicht: Tut jetzt etwas, um die drohende Auslöschung der Ukraine abzuwenden, nicht mit Worten, sondern mit Taten.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU/CSU, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin erschüttert, dass Jüdinnen und Juden in Deutschland wieder in Angst leben müssen: auf deutschen Straßen, in deutschen Universitäten, in deutschen Schulen und am Arbeitsplatz. Mein Land ist mir fremd geworden. „We remember“ wird zu einer hohlen Phrase, wenn wir uns dem Antisemitismus nicht kompromisslos entgegenstellen;</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU/CSU, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="O">sei es der Hass alter und neuer Nazis, der Judenhass in Teilen unserer Gesellschaft mit migrantischen Wurzeln oder die Dämonisierung Israels in meinen eigenen linken Kreisen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU/CSU, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
                <p klasse="J">Wenn man 38 Jahre politisch aktiv ist und fast 27 Jahre dem Deutschen Bundestag angehört, macht man Fehler, enttäuscht und verletzt Menschen. Ich bitte um Entschuldigung, wenn ich aus Angst, Trägheit, Unsicherheit oder Arroganz weggeschaut habe oder nicht laut genug war: bei der Unterstützung meiner Freundinnen und Freunde in Israel und in der Ukraine oder wenn Menschen wegen ihrer Religion oder ihrer Hautfarbe, ihrer Herkunft, ihrer Behinderung oder ihrer sexuellen Identität entwürdigt oder gar bedroht wurden.</p>
                <p klasse="J">Und eine Bitte zum Schluss: Machen Sie diesen Bundestag zu einem Ort leidenschaftlicher Debatten, in denen sich unsere Bürgerinnen und Bürger wiederfinden! Werden Sie Mutmacher für die Verängstigten und Hoffnungslosen! Kämpfen Sie alle für ein Land, in dem wir ohne Angst verschieden sein können!</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP – Die Abgeordneten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP sowie Abgeordnete der CDU/CSU erheben sich)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Lieber Michael Roth, die fraktionsübergreifenden stehenden Ovationen sprechen für Sie, für Ihre Arbeit als Abgeordneter im Deutschen Bundestag. Seit 1998 haben Sie Ihren Wahlkreis immer direkt gewonnen, beim ersten Mal mit über 50 Prozent. Sie sind acht Jahre Staatsminister gewesen, danach Vorsitzender des Auswärtigen Ausschusses. Und mit großem Respekt und großer Ehrlichkeit haben Sie in diesem Jahr angekündigt, dass Sie aus dem Bundestag ausscheiden möchten, auch wegen der Entfremdung vom Politikbetrieb. Das haben Sie als Rückzugsthema genannt. Das war sehr ehrlich – nicht jedem gelingt diese Ehrlichkeit –, und es ist auch konsequent. Vielen Dank für diese Ehrlichkeit!</p>
                <p klasse="J">Vielen, vielen Dank auch für Ihre klare Haltung gegenüber Antisemitismus, für Ihren Einsatz für die Ukraine, für Ihre Rede gerade eben. Alles Gute für Sie persönlich. Gottes Segen für Sie. Und der Applaus des Hauses ist Ihrer.</p>
                <kommentar>(Beifall)</kommentar>
                <p klasse="J">Für die FDP-Fraktion hat jetzt das Wort Rainer Semet.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
            </rede>