<rede id="ID208415500">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004653">
            <name>
                <vorname>Gökay</vorname>
                <nachname>Akbulut</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Gökay Akbulut (DIE
                    LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die AfD möchte mit ihrem Gesetzentwurf zurück in die Vergangenheit und die Reformen
                    der letzten 30 Jahre rückgängig machen. Den Rechtsanspruch auf Einbürgerung will die AfD am liebsten komplett abschaffen. Einbürgerungen soll es laut der AfD
                    nur noch als Gnadenakt des Staates geben. Das Abstammungsprinzip, das sogenannte Recht des Blutes, soll das zentrale Kriterium bei Einbürgerungen werden,</p>
                <kommentar>(Dr. Bernd Baumann [AfD]: Davon ist nicht die Rede!)</kommentar>
                <p klasse="O">und das wollen wir nicht. Deshalb werden wir auch diesem Gesetzentwurf der AfD nicht zustimmen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Wir leben im Jahr 2023 und fordern ein modernes Einbürgerungsrecht, das den gesellschaftlichen Realitäten und Anforderungen auch gerecht wird.</p>
                <kommentar>(Dr. Bernd Baumann [AfD]: Das ist doch eine Hülse!)</kommentar>
                <p klasse="J">Als Linksfraktion setzen wir uns seit Jahren für die Erleichterung von Einbürgerungen ein. Wir fordern auch die Abschaffung der Optionspflicht. Immer
                    mehr Menschen leben zwischen verschiedenen Kulturen und Ländern.</p>
                <kommentar>(Jörn König [AfD]: Warum müssen die hier leben? Wir haben Wohnungsnot! Warum sollen da immer mehr Menschen herkommen? Warum?)</kommentar>
                <p klasse="O">Daher müssen Doppel- und Mehrstaatlichkeiten auch ermöglicht werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN)</kommentar>
                <p klasse="J">Außerdem fordern wir bundesweite Einbürgerungskampagnen und unterstützen auch Migrantenselbstorganisationen,</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Noch mehr Leute hier!)</kommentar>
                <p klasse="O">die seit Jahren diese Forderungen aufstellen.</p>
                <p klasse="J">Für uns ist die Staatsangehörigkeit der Weg zur Teilhabe an Staat und Gesellschaft. Aber für Millionen von Menschen, die seit Jahren in Deutschland
                    leben, sind die Hürden für die Einbürgerung viel zu hoch. Viele scheitern an den Spracherfordernissen,</p>
                <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Ja, zu Recht!)</kommentar>
                <p klasse="O">an Einkommensgrenzen oder weil die doppelte Staatsbürgerschaft nicht akzeptiert wird.</p>
                <kommentar>(Jörn König [AfD]: Es ist vollkommen selbstverständlich, dass man die Sprache spricht, wenn man hier leben will!)</kommentar>
                <p klasse="O">Finanzielle Gründe sollten aber nicht darüber entscheiden, ob jemand eingebürgert wird oder nicht. Deutschwerden sollte nicht vom Geldbeutel
                    abhängen.</p>
                <kommentar>(Dr. Bernd Baumann [AfD]: Wovon denn?)</kommentar>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, es führt auch zu einem Demokratiedefizit, wenn Wahlvolk und Bevölkerung immer weiter auseinanderfallen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Beatrix von Storch [AfD]: Wenn sie nicht mal die Sprache verstehen, wie sollen sie denn da wählen?)</kommentar>
                <p klasse="O">Knapp 12 Millionen Bürgerinnen und Bürger in Deutschland haben eine ausländische Staatsangehörigkeit. Im Schnitt leben sie seit 15 Jahren hier und
                    wollen auch hier bleiben. Diesen Menschen wollen und müssen wir eine Teilhabe ermöglichen.</p>
                <p klasse="J">Die AfD dagegen will ihre Integration verhindern. Auch im zehnten Jahr ihres Bestehens ist sie nicht in der Lage,</p>
                <kommentar>(Jörn König [AfD]: Das ist schon das elfte! Wir sind schon im elften Jahr!)</kommentar>
                <p klasse="O">irgendeinen sinnvollen Vorschlag zu machen, um die Herausforderungen unserer Gesellschaft zu bewältigen. Sie ist und bleibt die Partei der
                    gesellschaftlichen Spaltung, der Hass- und Hetzreden. Damit werden wir uns nicht abfinden, heute nicht und auch nicht in den nächsten zehn Jahren. Deswegen
                    sagen wir auch alle zusammen Nein zur Parallelgesellschaft der Rechten.</p>
                <kommentar>(Marcus Bühl [AfD]: Doppelte Wähler wie Sie!)</kommentar>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der LINKEN – Zuruf von der AfD: Parallelgesellschaften des islamischen Milieus!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Erlauben Sie eine Zwischenfrage von Frau von Storch?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004653">
            <name>
                <vorname>Gökay</vorname>
                <nachname>Akbulut</nachname>
                <fraktion>DIE LINKE</fraktion>
            </name>
        </redner>Gökay Akbulut (DIE
                    LINKE):</p>
                <p klasse="J_1">Nein.</p>
                <name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
                <p klasse="J_1">Nächster Redner ist für die FDP-Fraktion Stephan Thomae.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
            </rede>