<rede id="ID1920309800">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003834">
						<name>
							<vorname>Frank</vorname>
							<nachname>Schäffler</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Frank Schäffler (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Was mich entsetzt, ist eigentlich die fast schon bigotte Haltung einiger hier, was staatliche Leistungen und staatliche Fürsorge betrifft. Zu meinen, der Staat könne regeln, dass alle Zinsen, alle Preise, die Sparkassen für Girokonten auflegen, transparent darzustellen sind, das war schon der Kernfehler. Dass man meint, man könnte von Rosenheim bis Flensburg alle entsprechenden Konten vergleichen, ist doch schon an sich absurd. Ich kann in Rosenheim bei der Sparkasse wegen des Regionalprinzips gar kein Konto eröffnen. Schon deshalb ist es totaler Quatsch, zu sagen, alle diese Institute müssen auf ein entsprechendes Portal.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP – Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]: Hört sich sehr intransparent an!)</kommentar>
				<p klasse="J">Das zeigt eben die Allmacht, die man als Staat zu haben meint – dieser Staat kriegt nicht mal hin, innerhalb von 17 Tagen 2 Millionen Impfdosen zu verimpfen –, weshalb man glaubt, es würde am Ende tatsächlich besser funktionieren, wenn es der Staat macht.</p>
				<p klasse="J">Was man, finde ich, durchaus diskutieren kann, ist, inwieweit das vor Ort vielleicht besser funktioniert. Da will ich den Ball durchaus an Die Linke weitergeben oder zurückgeben; denn die Sparkassen vor Ort sind ja dem Gemeinwohl verpflichtet, und wenn es Girokonten kostengünstig geben sollte, dann doch bitte bei den Sparkassen, deren Auftrag es ist, gemeinwohlorientiert dem Bürger Finanzdienstleistungen zur Verfügung zu stellen. Da wäre es doch ganz schlau, wenn man vor der eigenen Haustür kehrt.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP)</kommentar>
				<p klasse="J">Ich habe mir mal herausgesucht, wo eigentlich die Linkspartei Verwaltungsratsvorsitzende von Sparkassen stellt und wie hoch der Zinssatz in diesen Sparkassen tatsächlich ist.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP und der SPD – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das kann ich Ihnen sagen! Keinen einzigen! Die Linkspartei gibt es gar nicht mehr!)</kommentar>
				<p klasse="J">Im Landkreis Wittenberg, Sachsen-Anhalt, ist Jürgen Dannenberg Landrat für die Linkspartei.</p>
				<kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Nein! Die Linkspartei gibt es nicht mehr, Herr Schäffler!)</kommentar>
				<p klasse="O">Dort beträgt der Zinssatz 9,2 Prozent. – In Mansfeld-Südharz, auch Sachsen-Anhalt, Landrätin Angelika Klein, beträgt der Zinssatz 7,63 Prozent. Und im Ilmkreis in Thüringen ist Peter Enders Landrat; da beträgt der Zinssatz 9,52 Prozent.</p>
				<name>Vizepräsident in Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Schäffler.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003834">
						<name>
							<vorname>Frank</vorname>
							<nachname>Schäffler</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Frank Schäffler (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Also, man darf nicht – –</p>
				<name>Vizepräsident in Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Schäffler.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003834">
						<name>
							<vorname>Frank</vorname>
							<nachname>Schäffler</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Frank Schäffler (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Nein, ich lasse keine Frage zu.</p>
				<name>Vizepräsident in Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Ich frage Sie was.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003834">
						<name>
							<vorname>Frank</vorname>
							<nachname>Schäffler</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Frank Schäffler (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Ja. Ich lasse aber keine Frage zu.</p>
				<name>Vizepräsident in Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Ja, dann sagen Sie es mir anständig.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003834">
						<name>
							<vorname>Frank</vorname>
							<nachname>Schäffler</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Frank Schäffler (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Ja, sage ich Ihnen hiermit.</p>
				<name>Vizepräsident in Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Hallo!</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003834">
						<name>
							<vorname>Frank</vorname>
							<nachname>Schäffler</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Frank Schäffler (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Ja. Ich kann doch hier sagen, dass ich keine Frage zulasse.</p>
				<name>Vizepräsident in Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Aber dann gucken Sie mich an; ich habe Sie nämlich nicht verstanden.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003834">
						<name>
							<vorname>Frank</vorname>
							<nachname>Schäffler</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Frank Schäffler (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Ja, okay.</p>
				<name>Vizepräsident in Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Ich habe Sie freundlich gefragt, und da können Sie mir eine freundliche Antwort geben.</p>
				<kommentar>(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei der SPD und der LINKEN)</kommentar>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003834">
						<name>
							<vorname>Frank</vorname>
							<nachname>Schäffler</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Frank Schäffler (FDP):</p>
				<p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Ich lasse keine Frage zu.</p>
				<p klasse="J">Deshalb ist es pharisäerhaft, sich hierhinzustellen und zu sagen, man möge doch bitte diese Frage regulieren, wenn man vor Ort selbst die Möglichkeit hat, es zu regulieren.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das war ja unterirdisch! Also ernsthaft!)</kommentar>
				<name>Vizepräsident in Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Liebich.</p>
			</rede>