<rede id="ID2014907400">
                <p klasse="redner">
        <a id="r81"/>
        <redner id="11004087">
            <name>
                <vorname>Ulrich</vorname>
                <nachname>Lange</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrich Lange (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts hat uns eines gezeigt: Das Bundesverfassungsgericht ist ein Garant für den Rechtsstaat und das Stoppzeichen für einen verfassungswidrigen Haushalt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD – Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!)</kommentar>
                <p klasse="J">Darüber sollte man nicht klagen, sondern sich Gedanken machen, was falschläuft. Zum Parlaments- und Demokratieverdruss, Herr Kollege Hakverdi, tragen solche Reden wie die von Ihnen bei; denn sie sind ein Offenbarungseid. Die SPD war von 16 Jahren 12 dabei. Nur mit dem Finger auf andere zu zeigen, ist also zu wenig.</p>
                <kommentar>(Metin Hakverdi [SPD]: Ne, ne, ne! – Stefan Gelbhaar [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Machen Sie es doch mal anders! Seien Sie doch mal besser!)</kommentar>
                <p klasse="J">Der Investitionshochlauf begann mit Peter Ramsauer,</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">mit dem IBP I und dem IBP II.</p>
                <kommentar>(Frank Schäffler [FDP]: Sie waren 16 Jahre dabei! – Maximilian Funke-Kaiser [FDP]: Wer hat den Minister gestellt, Kollege? Der war doch aus Ihrer Partei!)</kommentar>
                <p klasse="O">Dann kam Alexander Dobrindt mit dem ZIP. Dann kamen LuFV I, II, III für die Schiene. Liebe Kollegen, die Sie schon früher im Haushaltsausschuss waren, Sie wissen ganz genau, was wir die letzten Jahre beim Verkehrshaushalt geleistet haben.</p>
                <kommentar>(Stefan Gelbhaar [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja: zu wenig!)</kommentar>
                <p klasse="J">Wenn dann der Kollege der FDP, aus Ihrer eigenen Koalition, sagt: „Wir brauchen ÖPP“, dann unterstreichen Sie nur eins: Aus dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts haben Sie nichts gelernt. Sie suchen weiter – jeder in seinem Quadrat das Geld für seine Maßnahmen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004087">
            <name>
                <vorname>Ulrich</vorname>
                <nachname>Lange</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrich Lange (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Nein.</p>
                <kommentar>(Heiterkeit)</kommentar>
                <p klasse="J">Dann kommen wir mal zu den einzelnen Punkten des Haushalts. Die Schienenpolitik: entgleist. Herr Bundesminister, Sie sind nicht mehr als der Schoßhund der DB-Vorstände Lutz und Huber; das haben Sie auch in dem Interview in der „F.A.Z.“ kürzlich deutlich gemacht.</p>
                <kommentar>(Zuruf des Abg. Dr. Jens Zimmermann [SPD])</kommentar>
                <p klasse="O">Denn Sie haben weiter die Boni gezahlt. Sie haben mit der InfraGO letztlich eine Einrichtung ohne parlamentarische Kontrolle geschaffen</p>
                <kommentar>(Frank Schäffler [FDP]: Quatsch! Der Haushaltsausschuss ist im Aufsichtsrat!)</kommentar>
                <p klasse="O">und ohne Kontrolle durch all diejenigen hier, die den Eigentümer mit vertreten – ein reines Internum, ein reines Feigenblatt. Da sind Sie der DB auf den Leim gegangen, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="O">Eine Bahnreform 2.0 – wir haben entsprechende Vorschläge gemacht – schaut anders aus.</p>
                <kommentar>(Frank Schäffler [FDP]: Das Parlament ist beteiligt!)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Novelle des Bundesschienenwegeausbaugesetzes – das sagen Sie so schön – haben Sie durchs Kabinett gebracht. Aber durchs Parlament mit den Fraktionen eins, zwei, drei haben Sie es nicht gebracht. Das ist doch das wichtigste Gesetz neben der Errichtung der InfraGO. Was heißt das? Hier stimmt etwas nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen!</p>
                <kommentar>(Frank Schäffler [FDP]: Gründlichkeit geht vor Schnelligkeit!)</kommentar>
                <p klasse="J">Und dann kommt die Eigenkapitalerhöhung. Nachdem Sie keine Novellierung des Bundesschienenwegeausbaugesetzes zustande gebracht haben, sind Sie einfach dazu übergegangen, bei der DB das Eigenkapital zu erhöhen. Das kennen wir; damit verliert man nämlich den Zugriff auf die einzelnen Maßnahmen. Aktive, innovative Schienenpolitik heißt nicht Kapitalerhöhung. Kapitalerhöhungen sind keine Investitionen. Eine Kapitalerhöhung, so wie Sie sie vorgenommen haben, Herr Minister, ist Ausdruck von Hilflosigkeit und führt zur Verzerrung des Wettbewerbs auf der Schiene.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Dann kommt noch das Märchen der Generalsanierung – ohne Brücken, ohne Tunnel, ohne Lärmschutz, ohne Stützmauern. Was sanieren Sie? Den Fahrdraht und ein paar Weichen. Das ist so, wie wenn Sie ein Haus, das schimmelt, von außen anstreichen und sagen: Es ist neu. – Das funktioniert nicht. Generalsanierung ist was anderes. Sie täuschen die Menschen bewusst und sorgen damit für neue Enttäuschungen im Schienenverkehr.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Die Straße steht bei Ihnen auf der Standspur. Von wegen „Für die FDP ist der Verkehrsträger Nummer eins die Straße“! Es gibt eine Doppelbelastung durch die Erhöhung der Lkw-Maut. Wir waren mal Logistikweltmeister. Wir stellen uns jetzt bald so an wie die deutsche Fußballnationalmannschaft.</p>
                <kommentar>(Dr. Jens Zimmermann [SPD]: Na, jetzt mal langsam!)</kommentar>
                <p klasse="O">Es geht immer weiter abwärts.</p>
                <kommentar>(Abg. Frank Schäffler [FDP] meldet sich zu einer Zwischenfrage)</kommentar>
                <p klasse="O">Herr Kollege Wissing, wir hatten mit der FDP zusammen einen Finanzierungskreislauf Straße –</p>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004087">
            <name>
                <vorname>Ulrich</vorname>
                <nachname>Lange</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrich Lange (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">– in der schwarz-gelben Regierungskoalition aufgesetzt.</p>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege?</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004087">
            <name>
                <vorname>Ulrich</vorname>
                <nachname>Lange</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Ulrich Lange (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Nein, ich lasse keine Zwischenfragen zu.</p>
                <kommentar>(Metin Hakverdi [SPD]: Kein Antrag, keine Zwischenfragen – was ist eigentlich mit der Union los? Bestenfalls schlechter Stil!)</kommentar>
                <p klasse="J">Diesen Finanzierungskreislauf Straße haben Sie jetzt zerstört, und ÖPP wollen Sie ebenfalls nicht. So funktioniert es nicht.</p>
                <p klasse="J">Zum Luftverkehr. Auch hier: Irrläufer auf dem Radar. Luftfahrt und Flüge soll es nur noch für die Besserverdiener der FDP geben. Die anderen werden sich Fliegen nicht mehr leisten können. FDP heißt neuerdings „Malle nur für Reiche“, liebe Kolleginnen und Kollegen.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Es ist an der Zeit, dass Sie Ihre Ampel abschalten und die Kreuzung räumen. Dann gibt es in Deutschland wieder freie Fahrt für freie Bürger.</p>
                <p klasse="J">Danke schön.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Oh! – Dr. Jens Zimmermann [SPD]: Wenn man die Ampel abschaltet, gibt es vor allem Unfälle! Dann kracht es! – Zuruf: Dann gilt rechts vor links!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">So, ich habe zwei Bitten um Kurzintervention, die ich an dieser Stelle beide zulasse. Dann hätten Sie, wenn Sie mögen, Herr Lange, etwas länger Zeit zum Antworten. – Zunächst Herr Schäffler und dann Herr Hakverdi.</p>
            </rede>