<rede id="ID207402200">
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004883">
            <name>
                <vorname>Felix</vorname>
                <nachname>Schreiner</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Felix
                    Schreiner (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Als ich vor
                    wenigen Wochen als zuständiger Berichterstatter meiner Fraktion auf Einladung
                    von Florian Müller und Paul Ziemiak in der Region in Lüdenscheid war und die
                    gesperrte Rahmedetalbrücke angeschaut habe, habe ich eine Verkehrssituation
                    erlebt, die ich sonst noch nirgends erlebt habe und die wir – da sind wir uns
                    doch einig – hoffentlich nirgendwo in Deutschland so jemals wieder erleben
                    werden.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Ich hatte da eine Begegnung, die ich nicht vergessen werde. Als ich
                    mit einem jungen Mann von der „Bürgerinitiative A 45“ in der Lennestraße
                    gesprochen habe, da hat er gesagt: Ich glaube hier an gar nichts mehr. Ich
                    glaube nicht mehr daran, dass hier was passiert. Da habe ich gefragt, woran er
                    nicht mehr glaubt. Da sagte er: Seit Dezember 2021 ist die Brücke gesperrt, und
                    nichts passiert. Keinen einzigen Schritt sind wir vorangekommen.</p>
                <kommentar>(Detlef Müller [Chemnitz] [SPD]: Das stimmt ja gar nicht! – Nezahat
                    Baradari [SPD]: Das stimmt doch gar nicht! Verbreiten Sie hier keine
                    Lügen!)</kommentar>
                <p klasse="O">Das ist doch bedrückend, das ist enttäuschend. Wir müssen heute zur
                    Kenntnis nehmen, dass wir hier ein offensichtliches Problem haben, meine sehr
                    geehrten Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <p klasse="J">Ja, es ist eine Brücke, die gesperrt ist. Es ist eine schwierige
                    Situation für die Menschen. Aber es geht um mehr. Diese Brücke steht für die
                    Glaubwürdigkeit von Politik in diesem Land. Wir müssen es hinkriegen, dass wir
                    unsere Infrastruktur erhalten, aber auch, dass wir gesperrte Brücken durch einen
                    Ersatzneubau erneuern können.</p>
                <p klasse="J">Frau Kollegin, was Sie gerade zur Planung gesagt haben, finde ich
                    nicht ganz richtig. Ich finde schon, dass man darüber reden muss, wenn man fünf
                    Jahre für Planungsprozesse braucht, wenn man eine Lebensader in einer Region
                    gesperrt hat. Man muss doch wirklich zur Kenntnis nehmen, dass wir hier eine
                    Lösung brauchen.</p>
                <p klasse="J">Damit Sie es nicht falsch verstehen: Auch ich bin sehr für den
                    Naturschutz.</p>
                <kommentar>(Carina Konrad [FDP]: Das merkt man in Ihrem Gesetzentwurf aber
                    nicht!)</kommentar>
                <p klasse="O">Aber wenn ein Jahr lang jeder Käfer gezählt und umgesiedelt wird, am
                    Ende aber nichts rauskommt</p>
                <kommentar>(Marianne Schieder [SPD]: Das ist doch billige Polemik!)</kommentar>
                <p klasse="O">und wir immer noch am selben Punkt stehen, dann haben wir doch ein
                    offensichtliches Problem. Wir müssen in die Prozesse gehen. Wir müssen einen
                    Modus finden, wie wir die Planungsprozesse in diesem Land beschleunigen, meine
                    Damen und Herren.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Detlef Müller [Chemnitz] [SPD]: Das ist alles
                    unglaublich!)</kommentar>
                <p klasse="J">Der volkswirtschaftliche Schaden in Lüdenscheid ist immens:
                    1,8 Milliarden Euro; 1 Million Euro am Tag. Deshalb müssen wir uns doch hier
                    diese Fragen stellen, und – Florian Müller hat das gesagt – wenn wir Ihnen die
                    Hand reichen, dann meinen wir das ja ernst. Denn wir als Deutscher Bundestag
                    müssen doch die Kraft haben, uns um diese Themen zu kümmern und die Planungs-,
                    die Genehmigungs- und die Verfahrensbeschleunigung auf den Weg zu bringen, und
                    zwar gemeinsam.</p>
                <kommentar>(Carina Konrad [FDP]: Ich bin froh, dass ihr wieder zu Kräften gekommen
                    seid!)</kommentar>
                <p klasse="J">Es ist uns übrigens gelungen, zum Einsatz des verflüssigten Erdgases,
                    des LNG, einen gemeinsamen Antrag auf den Weg zu bringen. Wir haben dies als
                    Union unterstützt, weil es richtig war. Aber auch das ist die Wahrheit: Es war
                    aber der einzige Gesetzentwurf, den Sie als Koalition hier zu diesem Thema
                    überhaupt auf den Weg gebracht haben. Das ist leider die bittere Wahrheit.</p>
                <p klasse="J">Es gibt, wie wir der Presse entnommen haben, einen Entwurf von
                    Bundesverkehrsminister Volker Wissing für den Bau von Fernstraßen. Er wird
                    derzeit von der grünen Seite blockiert. Sie haben keine Kraft, die wesentlichen
                    Infrastrukturprojekte zu beschleunigen und auf den Weg zu bringen. Das ist
                    sicherlich auch eine bittere Pille, die wir gemeinsam schlucken müssen: Wir
                    brauchen eine gemeinsame Kraftanstrengung, weil wir ein Problem beim Erhalt der
                    Infrastruktur haben.</p>
                <p klasse="J">Es geht schlichtweg darum, dass wir die wirtschaftliche Prosperität
                    von morgen sicherstellen. Nur wenn wir Planungsbeschleunigungen, die
                    Genehmigungsverfahren, nur wenn wir den Investitionshochlauf auch sicherstellen
                    können, dann werden wir in diesem Land unseren Wohlstand halten können. Lassen
                    Sie uns doch deshalb gemeinsam auf den Weg machen. Lassen Sie uns dafür sorgen,
                    dass wir gemeinsam auch Großprojekte in diesem Land umsetzen, aber vor allem
                    auch, dass wir Ersatzneubauten realisieren können. Denn sonst werden wir mit
                    unserer Infrastruktur so nicht vorankommen können, wenn wir es ernst damit
                    meinen – auch darüber diskutieren wir immer wieder im Verkehrsausschuss –, dass
                    wir eine klimafreundliche Mobilität von morgen wollen.</p>
                <p klasse="J">Hören Sie auf mit Klein-Klein. Das sieht man am Beispiel der A 45 ganz
                    genau. Wir müssen gemeinsam eine Lösung für die Menschen in der betroffenen
                    Region finden.</p>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Herr Kollege.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11004883">
            <name>
                <vorname>Felix</vorname>
                <nachname>Schreiner</nachname>
                <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
            </name>
        </redner>Felix
                    Schreiner (CDU/CSU):</p>
                <p klasse="J_1">Dafür sind wir hier gewählt.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Katrin Göring-Eckardt:</name>
                <p klasse="J_1">Kaweh Mansoori ist der nächste Redner für die SPD-Fraktion.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE
                    GRÜNEN)</kommentar>
            </rede>