<rede id="ID1912112500">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11003832">
						<name>
							<vorname>Johannes</vorname>
							<nachname>Röring</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Johannes Röring (CDU/CSU):</p>
    <p klasse="J_1">Herr Präsident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wir erleben aktuell in Deutschland, dass sich Tausende von Landwirten mit ihren Traktoren auf den Weg machen, um nicht nur hier in Berlin, sondern auch in anderen großen Städten Deutschlands für ihre Arbeit zu werben und auf aktuelle Probleme der Landwirtschaft hinzuweisen. Das Schöne war: Viele Bürgerinnen und Bürger haben sich verständnisvoll gezeigt. Ich erinnere mich an ein schönes Bild, wo eine junge Frau ein Plakat in die Höhe hält mit der Aufschrift „Danke für eure Arbeit“.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
    <p klasse="O">Es bringt all das zum Ausdruck, was unsere Landwirte verdienen und auch vermissen: Respekt und Anerkennung für ihre Arbeit.</p>
    <p klasse="J">Was die Demonstrationen vom Dienstag auch gezeigt haben, ist, dass es unseren Bäuerinnen und Bauern nicht um einseitige Forderungen geht, sondern dass sie in den Dialog treten wollen, dass sie für Gespräche offen sind und dass sie die Öffentlichkeit einladen, mit ihnen über ihr Handwerk zu diskutieren.</p>
    <p klasse="J">Es wurden Straßen abgesperrt, damit Treckerkolonnen durch die Stadt fahren konnten. Gleichzeitig wurde mit den wartenden Autofahrern gesprochen, ihnen der Hintergrund der Demonstration erklärt und anschließend ein Apfel oder ein Sack Kartoffeln übergeben. So sehen vorbildliche Demonstrationen aus: Dialog statt Abschottung.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Extinction Rebellion ist aber auch vorbildlich!)</kommentar>
    <p klasse="J">Ich habe, meine Damen und Herren, volles Verständnis für die Demonstrationen und finde es gut, dass sich Landwirtinnen und Landwirte Gehör verschaffen.</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Jan Metzler [CDU/CSU])</kommentar>
    <p klasse="O">Viele neue Programme und Gesetzesvorhaben bringen die Bauern dazu, sich zu fragen, ob sie überhaupt noch gewollt sind. Dabei sind es doch die Landwirte, die uns tagtäglich mit gesunden, hochwertigen Lebensmitteln versorgen.</p>
				<kommentar>(Zuruf des Abg. Martin Hebner [AfD])</kommentar>
    <p klasse="O">Es sind auch die Landwirte, die seit vielen Jahrzehnten aktiv Natur- und Umweltschutz betreiben und ihre Arbeit immer weiter optimieren, um den gestiegenen Anforderungen gerecht zu werden.</p>
    <p klasse="J">Es geht den Landwirten dabei auch um Antworten auf die existenziellen Fragen, was sie machen sollen, wie sie es machen sollen und wer das Ganze am Ende bezahlt – der Markt macht es nämlich nicht allein. Daher müssen wir uns über die Finanzierung der Vorhaben unterhalten. Denn wir dürfen eines nicht vergessen: Landwirte müssen in langen Perioden denken – nicht in fünf, nicht in zehn Jahren, sondern in Generationen. Dafür brauchen wir Planungssicherheit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
    <p klasse="J">Liebe Ministerin Julia Klöckner</p>
				<kommentar>(Reinhard Houben [FDP]: Die ist doch nicht da! – Nicole Bauer [FDP]: Wo ist die eigentlich?)</kommentar>
    <p klasse="O">– der Staatssekretär wird es ihr übermitteln –, ich bin sehr dankbar dafür, dass ein Agrargipfel geplant ist, wo die unterschiedlichen Meinungen an einen Tisch geholt werden sollen, die es ja ohne Zweifel in der Gesellschaft gibt.</p>
				<name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
    <p klasse="J_1">Herr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage? – Nein.</p>
    <p klasse="redner">
					<redner id="11003832">
						<name>
							<vorname>Johannes</vorname>
							<nachname>Röring</nachname>
							<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
						</name>
					</redner>Johannes Röring (CDU/CSU):</p>
    <p klasse="J_1">Denn wir brauchen langfristig einen gesellschaftlichen Konsens, wie die Landwirtschaft der Zukunft aussehen soll. Unsere Landwirte haben diese Klarheit verdient.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
    <p klasse="O">Die Landwirtschaft tut nämlich einiges, um des Problems Herr zu werden: neue Techniken, Precision Farming, Gülleaufbereitung; es tut sich hier sehr viel. Aber das geht nicht von heute auf morgen. Für die Umsetzung benötigen die Landwirte Zeit und natürlich unser Vertrauen.</p>
    <p klasse="J">Unter dem Strich lässt sich festhalten: Die Landwirte in Deutschland sind fleißig und offen für Veränderungen. Und auch die anberaumten Vorhaben lassen sich durch kreative Ansätze meistern. Aber all das ist nur möglich, wenn die Bäuerinnen und Bauern sicher sein können, dass diese Entscheidungen langfristig angelegt sind. Nur mit klaren Rahmenbedingungen ist es möglich, langfristig Planungssicherheit zu schaffen. Dann sind auch die Bauern bereit zu investieren. Sie sind dann bereit, Risiken einzugehen. Und dann, wenn das gesichert ist, werden sie auch weiterhin gesunde, vielfältige, sichere, bezahlbare heimische Nahrungsmittel liefern können.</p>
    <p klasse="J">Zum Schluss, Herr Hocker, fragen Sie sich, warum wir diesen Antrag ablehnen.</p>
				<kommentar>(Dr. Gero Clemens Hocker [FDP]: Tja! Aber das können Sie mir sagen! Vor allem die Menschen da draußen fragen sich das!)</kommentar>
    <p klasse="O">Vieles davon ist schon längst auf den Weg gebracht. Wenn Sie sich vor anderthalb Jahren nicht vom Acker gemacht hätten, hätten wir das alles jetzt gemeinsam umsetzen können.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Friedrich Ostendorff [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] – Dr. Gero Clemens Hocker [FDP]: Dann wäre Herr Hofreiter Landwirtschaftsminister! – Weitere Zurufe von der FDP)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
    <p klasse="J_1">Für die AfD-Fraktion hat das Wort der Kollege Stephan Protschka.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Albert Stegemann [CDU/CSU]: So ein Populismus!)</kommentar>
			</rede>