<rede id="ID194001900">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004722">
            <name>
                <titel>Dr.</titel>
                <vorname>Götz</vorname>
                <nachname>Frömming</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Dr. Götz Frömming (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Sehr geehrte Frau Kollegin Steffen, schade, dass Sie die Zwischenfrage vorhin nicht zugelassen haben. Jetzt muss ich in Ihrer Rede ein bisschen zurückgehen.</p>
        <p klasse="J">Sie haben es in üblicher Manier wieder einmal so hingestellt, dass von der bildungsfernen AfD angeblich noch nie jemand im Ausland war. Ich möchte Ihr Weltbild nicht zu sehr erschüttern, aber auch wir reisen durch die Welt.</p>
        <kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Russland! – Canan Bayram [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Syrien! Mullah! – Weitere Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">– Ausreden lassen ist auch eine demokratische Tugend.</p>
        <kommentar>(Lachen bei Abgeordneten der SPD, der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Unser Gesetzentwurf ist beileibe kein Fundamentalangriff auf die Stiftungen. Ich selbst habe in meiner Laufbahn als Lehrer auch öfter Gutachten für Schüler geschrieben, die zum Beispiel ein Praktikum oder Ähnliches bei einer Stiftung machen wollten.</p>
        <p klasse="J">Uns geht es vielmehr darum, genauer hinzuschauen, was die Stiftungen zum Beispiel im Ausland machen. Vielleicht würden Sie mir das zugestehen, wenn ich Ihnen sage: Die „Jüdische Allgemeine“ kritisiert, dass eine gewisse Heinrich-Böll-Stiftung mit der Hamas in Beirut Veranstaltungen abhält. Wenn diese Kritik auch von anderer Stelle kommt, dann kann man doch hier einmal darüber reden, ob es wirklich sinnvolle Aktivitäten der Stiftungen im Ausland sind, sich derart in das politische Geschehen im Ausland einzumischen, dass hieran sogar unsere jüdischen Freunde Kritik üben.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <p klasse="O">Vielleicht nehmen Sie ja diese Kritik zur Kenntnis. – Vielen Dank.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Frau Kollegin Steffen, mögen Sie antworten? – Bitte sehr.</p>
        <kommentar>(Beatrix von Storch [AfD]: Heinrich Böll und Hamas! Sagen Sie mal dazu was! – Abg. Dr. Alexander Gauland [AfD]: Das reimt sich! – Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Das sagt ja die Richtige!)</kommentar>
      </rede>