<rede id="ID2012113500">
            <p klasse="redner">
               <a id="r160"/>
               <redner id="11003586">
                  <name>
                     <vorname>Dorothee</vorname>
                     <nachname>Bär</nachname>
                     <fraktion>CDU/CSU</fraktion>
                  </name>
               </redner>Dorothee Bär (CDU/CSU):</p>
            <p klasse="J_1">Erst mal freue ich mich, dass Sie, obwohl Ihre Fraktion Ihnen keine Redezeit gegeben hat, jetzt die Möglichkeit hatten, doch noch mal zu sprechen, Herr Kollege Trittin. Das ist bei Ihnen ja wirklich schon seit vielen Jahren Programm.</p>
            <kommentar>(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
            <p klasse="J">Ich finde, ein einziger Satz hat Sie und Ihre Politik entlarvt, nämlich: Sie hat sich „den Tort angetan“. – Dazu muss man ganz offen sagen: Ist das Ihr Maßstab von Politik? Das erwarte ich von der Bundesaußenministerin. Das ist doch kein Tort; das ist ihre ganz normale Arbeit.</p>
            <kommentar>(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie reden ja gerne mit solchen Leuten!)</kommentar>
            <p klasse="O">Deswegen, muss ich sagen, passt das in keiner Weise zusammen.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
            <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
            <p klasse="J_1">Ich möchte für alle noch mal kurz zur Information geben, dass eine Kurzintervention zwei Minuten</p>
            <kommentar>(Zuruf von der AfD: Nein, drei!)</kommentar>
            <p klasse="O">– nein, zwei Minuten – gehen darf und die Antwort auch zwei Minuten gehen darf. Darauf haben wir uns verständigt. Ich sage das, weil ich einige Zwischenrufe aus den Reihen gehört habe. Das bloß noch mal zur Information.</p>
            <p klasse="J">Jetzt kommt die letzte Rednerin in dieser Debatte: für die SPD-Fraktion Derya Türk-Nachbaur.</p>
            <kommentar>(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der FDP)</kommentar>
         </rede>