<rede id="ID1911410200">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004454">
						<name>
							<vorname>Pia</vorname>
							<nachname>Zimmermann</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Pia Zimmermann (DIE LINKE):</p>
				<p klasse="J_1">Herzlichen Dank. – Private-Equity-Gesellschaften steigern ihre Renditen, indem sie Kosten senken oder sich auf lukrative Geschäftsfelder konzentrieren. Tatsächlich gibt es bereits Hinweise auf schlechtere Arbeitsbedingungen und eine Einschränkung der Mitbestimmung; das ist das Ergebnis einer wissenschaftlichen Auswertung des Instituts Arbeit und Technik der Westfälischen Hochschule vom Beginn dieses Jahres.</p>
				<p klasse="J">Da frage ich: Wie will die Bundesregierung die Arbeitsrechte der Beschäftigten und die Sicherheit der Menschen mit Pflegebedarf überhaupt gewährleisten, wenn sie nicht einmal Daten zu diesem Thema erhebt?</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Herr Staatssekretär.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004038">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Thomas</vorname>
							<nachname>Gebhart</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Gesundheit</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMG</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Thomas Gebhart, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Gesundheit:</p>
				<p klasse="J_1">Na ja, Ihre Frage war ja eine etwas andere: Sie haben danach gefragt, wie lange private Investoren erworbene stationäre Pflegeeinrichtungen halten. Das ist ja eine andere Frage als die, die Sie jetzt stellen. Was ich Ihnen nach der Pflegestatistik sagen kann: Von den 14 480 Pflegeheimen in Deutschland sind 6 167 in privater, 7 631 in freigemeinnütziger Trägerschaft. Das heißt, die privaten Träger sind heute eine wichtige Säule, wenn es darum geht, stationäre Pflege zu gewährleisten. Unser Ansatz ist – um eine bestimmte Qualität, bestimmte Standards überall durchzusetzen –, dass wir Regeln setzen, die für alle Träger gelten, ob sie privat sind oder kommunal oder freigemeinnützig.</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Frau Zimmermann, haben Sie eine Nachfrage?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004454">
						<name>
							<vorname>Pia</vorname>
							<nachname>Zimmermann</nachname>
							<fraktion>DIE LINKE</fraktion>
						</name>
					</redner>Pia Zimmermann (DIE LINKE):</p>
				<p klasse="J_1">Ja, da würde ich noch mal weiterfragen. Pflegeheime werden ja zu einem Großteil aus Leistungen der Pflegeversicherung finanziert. Das oberste Ziel der Pflegeversicherung ist aber, den „pflegebedürftigen Menschen weitestgehend ein selbstbestimmtes Leben zu ermöglichen“ – so steht es auf der Homepage des BMG –, und nicht, hohe Renditen für Private-Equity-Gesellschaften zu sichern. Wie garantiert das BMG vor dem Hintergrund, dass immer mehr Finanzinvestoren sich in Pflegeheime einkaufen, dass die Versichertenbeiträge, aber auch die Eigenanteile der Menschen mit Pflegebedarf und die Investitionskosten, die ja auch gezahlt werden müssen, rechtmäßig eingesetzt werden?</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004038">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Thomas</vorname>
							<nachname>Gebhart</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Gesundheit</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMG</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Thomas Gebhart, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Gesundheit:</p>
				<p klasse="J_1">Sie unterstellen jetzt in Ihrer Frage, dass es einen Zusammenhang gibt zwischen den Eigenanteilen der zu Pflegenden und der Frage nach der Trägerschaft einer Einrichtung. Dieser Zusammenhang ist meines Erachtens aber nicht gegeben; ich kann ihn zumindest nicht nachvollziehen. Wir haben ganz unterschiedliche Eigenanteile der zu Pflegenden, je nach Bundesland, da gibt es große Unterschiede.</p>
				<p klasse="J">Wir wissen alle: Die Eigenanteile sind gestiegen. Es war jüngst, in diesen Tagen, wieder Thema in der Presse, dass die Eigenanteile steigen.</p>
				<p klasse="J">Wahr ist: Die Kosten und die Aufwendungen, die wir für Pflege leisten müssen, werden auch in den nächsten Jahren steigen. Das ist kein Geheimnis. Wir haben den Pflegebeitrag zu Beginn dieses Jahres um 0,5 Prozentpunkte erhöht. Es sind immerhin 7,6 Milliarden Euro, die im Bereich der Pflege zusätzlich fließen. Und wir werden – auch das ist kein Geheimnis – eine breite Debatte darüber führen müssen, wie wir in den nächsten Jahren die Pflege finanzieren wollen und müssen. Dazu müssen wir über verschiedene Dinge reden, über verschiedene Bausteine. Und einer von vielen Bausteinen -</p>
				<name>Vizepräsidentin Claudia Roth:</name>
				<p klasse="J_1">Dafür haben wir jetzt aber keine Zeit mehr.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004038">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Thomas</vorname>
							<nachname>Gebhart</nachname>
							<rolle>
								<rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Gesundheit</rolle_lang>
								<rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMG</rolle_kurz>
							</rolle>
						</name>
					</redner>Dr. Thomas Gebhart, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für Gesundheit:</p>
				<p klasse="J_1">– wird auch sein, was die Länder dazu beitragen im Rahmen der Investitionskostenförderung.</p>
			</rede>