<rede id="ID2020611900">
                <p klasse="redner">
        <a id="r119"/>
        <redner id="999990120">
            <name>
                <vorname>Klara</vorname>
                <nachname>Geywitz</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMWSB</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Klara Geywitz, Bundesministerin für Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen:</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Abgeordneter, in der Tat ist das Ausgangsniveau entscheidend. Wir sind ein großes Land in der Mitte Europas und hatten auch einen entsprechenden Bauboom. Wir hatten über 800 000 Wohnungen – Frau Zeulner hat es gerade gesagt – im Bauüberhang, die schon genehmigt, aber noch nicht realisiert waren. Und Sie wissen – Sie sind ja da sehr kundig –, dass es Länder in Europa gibt, in denen der Einbruch in der Baukonjunktur weniger drastisch ausfällt. Dann wiederum gibt es Länder, die einen noch höheren Einbruch als Deutschland zu verzeichnen haben. Das hängt teilweise mit Hypothekenfinanzierungen in Fremdwährungen zusammen und bei uns mit der Baukostenentwicklung. Einen großen Einfluss hat auch die Entwicklung des Gaspreises gehabt.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Ministerin.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990120">
            <name>
                <vorname>Klara</vorname>
                <nachname>Geywitz</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMWSB</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Klara Geywitz, Bundesministerin für Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen:</p>
                <p klasse="J_1">Da waren ja alle live und in Farbe dabei und haben gesehen, was in dieser Legislaturperiode geleistet wurde, um die Baukostensteigerungen abzumildern, und das ist auch gelungen.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Frau Ministerin, kommen Sie zum Schluss, bitte.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="999990120">
            <name>
                <vorname>Klara</vorname>
                <nachname>Geywitz</nachname>
                <rolle>
                    <rolle_lang>Bundesministerin für Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen</rolle_lang>
                    <rolle_kurz>Bundesministerin BMWSB</rolle_kurz>
                </rolle>
            </name>
        </redner>Klara Geywitz, Bundesministerin für Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen:</p>
                <p klasse="J_1">Wir sind von den zweistelligen Baukostensteigerungen der Vergangenheit weggekommen.</p>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank. – Der Kollege Bernhard hat eine weitere Nachfrage.</p>
            </rede>