<rede id="ID192701400">
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004862">
            <name>
                <vorname>Martin Erwin</vorname>
                <nachname>Renner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Erwin Renner (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Danke schön, Herr Präsident. – Sehr geehrte Kollegen! Alles ist gut, alles ist bestens, alles ist wunderbar im Bereich der Medien, speziell im Bereich der Deutschen Welle. Aber ich sage Ihnen eins: Wir haben eine Vertrauenskrise bezüglich der Medien in Deutschland. Das ist nicht zu bestreiten und nicht zu übersehen.</p>
        <kommentar>(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)<a id="S2499" name="S2499" typ="druckseitennummer"/>
    </kommentar>
        <p klasse="J">Ich zitiere einmal den „Cicero“; dieses politische Magazin hat in seiner Januarausgabe dieses Jahres getitelt: „Schiffbruch – Die Vertrauenskrise der Medien“. Jetzt können Sie natürlich die Kritik der Medien an den Medien beiseiteschieben. Dann ziehen Sie halt die Wissenschaft heran; ich verweise zum Beispiel auf zwei Bücher, die Wissenschaftler dazu geschrieben haben: „MAINSTREAM – Warum wir den Medien nicht mehr trauen“ vom Leipziger Medienwissenschaftler Uwe Krüger und „Die Unbelangbaren – Wie politische Journalisten mitregieren“ des Politologen Professor Dr. Thomas Meyer. Das ist ganz sicher kein AfD-Anhänger. Er warnt vor einer Art Journalistendemokratie. Er befürwortet eine Trendumkehr im Journalismus. Deshalb ist dieses Thema heute so wichtig, dass wir es besprechen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD – Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Ich zitiere erneut einen eher linken Soziologen.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Herr Kollege Renner, darf ich Sie darauf aufmerksam machen, dass Sie eine Zwischenbemerkung machen.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004862">
            <name>
                <vorname>Martin Erwin</vorname>
                <nachname>Renner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Erwin Renner (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Eine Kurzintervention, ja.</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Ja. Und diese sollte sich eigentlich auf den Beitrag des vorangegangenen Redners beziehen.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004862">
            <name>
                <vorname>Martin Erwin</vorname>
                <nachname>Renner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Erwin Renner (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Mache ich doch!</p>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Außerdem ist sie kurz; das heißt, die Zeit geht auch zu Ende.</p>
        <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</kommentar>
        <p klasse="O">Bitte.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004862">
            <name>
                <vorname>Martin Erwin</vorname>
                <nachname>Renner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Erwin Renner (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ja, mache ich doch; denn der Vorredner hat ja dargestellt: Alles ist gut, alles ist bestens. – Ich will eben darauf hinweisen, dass nicht alles gut und nicht alles bestens ist.</p>
        <p klasse="J">Meine Damen und Herren, die Demokratie braucht die Kontrolle der Medien.</p>
        <kommentar>(Dr. Karamba Diaby [SPD]: Er redet weiter! – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Er hat keine Redezeit gekriegt!)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Und ich muss Sie darauf hinweisen, dass die Zwischenbemerkung nicht länger als zwei Minuten dauern kann; die sind vorüber. Bitte kommen Sie zum Ende.</p>
        <p klasse="redner">
        <redner id="11004862">
            <name>
                <vorname>Martin Erwin</vorname>
                <nachname>Renner</nachname>
                <fraktion>AfD</fraktion>
            </name>
        </redner>Martin Erwin Renner (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Ich komme zum Ende. – Meine Damen und Herren, die Deutsche Welle ist eine besondere Form des Rundfunks.</p>
        <kommentar>(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Haben Sie keine Redezeit gekriegt?)</kommentar>
        <p klasse="O">Dennoch ist es so, dass es höchste Zeit wird, dass wir eine medienpolitische Grundsatzdiskussion auch hier in diesem Hause und hier in diesem Lande führen.</p>
        <kommentar>(Zurufe von der CDU/CSU, der SPD, der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="O">Es wird Ihnen zwar nicht passen, aber die Demokratie in unserem Lande wird das haben müssen und haben wollen, und das wird guttun.</p>
        <p klasse="J">Danke schön.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
        <name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
        <p klasse="J_1">Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich darf bitten, dass wir das Instrument der Zwischenbemerkung so nutzen, wie es in der Geschäftsordnung vorgesehen ist.</p>
        <kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP, der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
        <p klasse="J">Jetzt hat der Kollege Rabanus die Möglichkeit, zu antworten.</p>
      </rede>