<rede id="ID1914510400">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004712">
						<name>
							<titel>Dr.</titel>
							<vorname>Marcus</vorname>
							<nachname>Faber</nachname>
							<fraktion>FDP</fraktion>
						</name>
					</redner>Dr. Marcus Faber (FDP):</p>
    <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute über den Einsatz von Bundeswehrsoldaten im Ausland, außerhalb des Gebiets der Bundesrepublik Deutschland, und dafür gibt es viele Beispiele. Wir haben beispielsweise Bundeswehrsoldaten in Frankreich in Évreux, wir haben Bundeswehrsoldaten in den USA in El Paso. Wir haben häufiger über Bundeswehrsoldaten im Einsatz in Mali oder in Afghanistan diskutiert. Hier geht es heute um Bundeswehrsoldaten in Litauen.</p>
    <p klasse="J">Manche dieser Stationierungen sind mandatiert, andere nicht. Es gibt zwei Kriterien, die unterscheiden, welche Einsätze mandatiert werden und welche nicht. Das erste Kriterium ist: Sind diese Soldaten im Bündnisgebiet der NATO, sind sie innerhalb unseres Bündnisgebietes eingesetzt?</p>
				<kommentar>(Zuruf von der FDP: So ist es!)</kommentar>
    <p klasse="O">Deswegen mandatieren wir auch nicht den Einsatz in Frankreich oder in den USA. Wenn Sie hier behaupten, wir müssten den Einsatz in Litauen mandatieren, implizieren Sie eigentlich, dass Litauen kein vollwertiges NATO-Mitglied ist.</p>
				<kommentar>(Zuruf von der FDP: So ist das!)</kommentar>
    <p klasse="O">Das finde ich, ehrlich gesagt, eine Frechheit.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Zuruf von der AfD: Lächerlich!)</kommentar>
    <p klasse="J">Ich war vor gut einem Jahr in Litauen. Ich habe dort mit Litauern gesprochen, mit Militärangehörigen, aber auch Zivilisten. Die Litauer sind froh, dass sie Mitglied der NATO sind, weil sie sich sicher sind, dass ihr Staat ansonsten nicht mehr existieren würde.</p>
				<kommentar>(Zuruf von der AfD: Darum geht es doch jetzt gar nicht!)</kommentar>
    <p klasse="O">Die Litauer haben gesehen, dass die Russen in Georgien einmarschieren. Die Litauer haben gesehen, dass es eine russische Invasion in der Ostukraine gab. Die Litauer haben auch gesehen, dass die Krim von Russland besetzt wurde.</p>
    <p klasse="J">Die Litauer leben in einem sehr kleinen Land, ähnlich wie die Esten und die Letten, und die Litauer möchten gern, dass es ein demokratischer Rechtsstaat bleibt.</p>
				<kommentar>(Zuruf von der FDP: So ist es!)</kommentar>
    <p klasse="O">Bei dieser russischen Außenpolitik sind sie sich da nicht so sicher.</p>
				<kommentar>(Rüdiger Lucassen [AfD]: Haben Sie sich mal den Antrag durchgelesen?)</kommentar>
    <p klasse="O">– Ich habe ihn sogar dabei.</p>
				<kommentar>(Rüdiger Lucassen [AfD]: Dann reden Sie bitte darüber!)</kommentar>
    <p klasse="J">Zweites Kriterium: Befindet sich die Region, in die wir Soldaten schicken, derzeit in einem bewaffneten Konflikt, oder steht ein solcher Konflikt unmittelbar bevor?</p>
    <p klasse="J">Litauen ist zum Glück ein sehr friedliches Land. Wenn es nach uns geht, dann bleibt es übrigens auch dabei. Sie hingegen tun hier so, als würde ein bewaffneter Konflikt in Litauen unmittelbar bevorstehen, und das wundert mich doch sehr; denn sowohl vom rechten Rand als auch vom linken Rand höre ich doch immer wieder, wie nett der Putin doch eigentlich ist</p>
				<kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der FDP – Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Haben Sie da mal gelebt? Wilde Behauptungen!)</kommentar>
    <p klasse="O">und dass er es doch gar nicht so ernst meint, dass der doch eigentlich nur ein bisschen kuscheln will.</p>
				<kommentar>(Widerspruch von der AfD)</kommentar>
    <p klasse="O">Das beißt sich mit Ihrem Antrag. Deswegen sage ich: Beide Kriterien werden hier nicht erfüllt.</p>
    <p klasse="J">Solche Übungen wie die Enhanced Forward Presence in Litauen sind deswegen sinnvoll, genauso wie die Übung „Defender 2020“, eine Verlegeübung, die wir dieses Jahr in Deutschland durchführen.</p>
    <p klasse="J">Weil Sie gerade den Antrag angesprochen haben, sage ich Ihnen: Ich habe ihn nicht nur gelesen, ich habe ihn sogar dabei.</p>
				<kommentar>(Der Redner hält ein Papier hoch)</kommentar>
    <p klasse="O">Das ist der gesamte Antrag; der inhaltliche Teil sind drei Absätze.</p>
				<kommentar>(Ulli Nissen [SPD]: Peinlich!)</kommentar>
    <p klasse="J">Ich bitte Sie – Sie sind ja seit zwei Jahren hier –, sich doch einfach mit der Materie ein bisschen intensiver auseinanderzusetzen und vielleicht etwas mehr Gedankengänge zu investieren.</p>
    <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
				<name>Vizepräsident Dr. Hans-Peter Friedrich:</name>
    <p klasse="J_1">Für die SPD-Fraktion hat das Wort der Kollege Dirk Vöpel.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der SPD)</kommentar>
			</rede>