<rede id="ID209204400">
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004736">
						<name>
							<vorname>Mariana Iris</vorname>
							<nachname>Harder-Kühnel</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Mariana Iris Harder-Kühnel (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Trotz sozialistischer Wurzeln waren die ursprünglichen Anliegen des Frauentages richtig: Es ging um Gleichberechtigung, es ging ums Frauenwahlrecht. Doch mittlerweile sind all diese Anliegen Realität.</p>
				<kommentar>(Lachen der Abg. Leni Breymaier [SPD])</kommentar>
				<p klasse="O">Frauen sind gleichberechtigt.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Lachen bei Abgeordneten der SPD – Saskia Esken [SPD]: Nicht bei der AfD!)</kommentar>
				<p klasse="O">Frauen sind wahlberechtigt, und eine strukturelle Diskriminierung von Frauen findet nicht statt,</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Dorothee Bär [CDU/CSU]: Vor allem nicht in der AfD!)</kommentar>
				<p klasse="O">höchstens wenn Sie so tun, als sei Weiblichkeit ein Makel,</p>
				<kommentar>(Lachen der Abg. Saskia Esken [SPD])</kommentar>
				<p klasse="O">eine Art biologische Benachteiligung, die man mit allen möglichen Zwangsquoten und viel Gleichstellungsgerede kompensieren muss.</p>
				<kommentar>(Saskia Esken [SPD]: Was für ein dummes Geschwätz! – Zuruf der Abg. Heidi Reichinnek [DIE LINKE])</kommentar>
				<p klasse="O">So betrachtet, hat sich der Frauentag eigentlich überlebt. Aber als eine Art Ritual hat er trotzdem seine Berechtigung, und es ist ja auch schön, wenn jährlich am 8. März der Frauen gesondert gedacht wird, wenn Mann die Frau mit Blumen beschenkt, wenn Weiblichkeit als Wert besonders geschätzt wird.</p>
				<kommentar>(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Oah!)</kommentar>
				<p klasse="J">Doch darum geht es leider längst nicht mehr. Die politische Linke missbraucht den Frauentag für Identitätspolitik.</p>
				<kommentar>(Zuruf von der SPD: Das ist doch unglaublich!)</kommentar>
				<p klasse="O">Amerikas First Lady Jill Biden überreicht im Weißen Haus den Internationalen Preis für Frauen mit besonderem Mut an einen männlichen Transsexuellen.</p>
				<kommentar>(Saskia Esken [SPD]: Ich schäme mich für Sie!)</kommentar>
				<p klasse="O">Biologische Männer dürfen an Sportwettbewerben teilnehmen und räumen dort massiv Medaillen ab, natürlich bei Sportwettbewerben für Frauen.</p>
				<kommentar>(Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was soll denn das? Transfeindlichkeit, das gehört hier wirklich gar nicht hin!)</kommentar>
				<p klasse="O">Generell wird im Westen der Frauentag immer penetranter für Transpropaganda instrumentalisiert.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ich würde mal sagen, Sie sollten das zurücknehmen und sich mal entschuldigen!)</kommentar>
				<p klasse="O">Der Journalist Jan Karon hat zum Frauentag alles Nötige in einem Tweet wie folgt zusammengefasst: Der Weltfrauentag ist nicht der Welttransentag.</p>
				<kommentar>(Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was ist das denn für eine unwürdige Debatte? Hass und Hetze gegen diese Menschen! – Anke Hennig [SPD]: Eine Unverschämtheit! – Weiterer Zuruf von der SPD: Schämen Sie sich!)</kommentar>
				<p klasse="O">Frauen können im Gegensatz zu Männern Kinder gebären, und Weiblichkeit hat einen Wert an sich, den wir schätzen können. Ganz einfach so.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="J">Doch dieses Schätzen und Schützen findet längst nicht mehr statt. Wie die politische Linke bereits den Arbeiter zugunsten woker Identitätspolitik verraten hat, so verrät sie nun die Frau.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Widerspruch bei der LINKEN – Saskia Esken [SPD]: Schämen Sie sich!)</kommentar>
				<p klasse="O">Denn mit woker Ideologie geht ein Übermaß an Kultursensibilität einher – eine Kultursensibilität, die sich gegen die eigenen Frauen richtet und die es verbietet, den Elefanten im Raum klar zu benennen,</p>
				<kommentar>(Zuruf von der SPD: Ah!)</kommentar>
				<p klasse="O">und zwar selbst dann, wenn Frauen vergewaltigt oder ermordet werden, wie jüngst die fünfjährige Anissa hier in Berlin oder die 14-jährige Ece in Illerkirchberg. Würde es Ihnen wirklich um das Wohl der Frauen gehen, würden Sie sich auf ganz andere Dinge fokussieren,</p>
				<kommentar>(Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie instrumentalisieren Frauen für Ihre Zwecke! Darum geht es Ihnen! Sie instrumentalisieren Frauen!)</kommentar>
				<p klasse="O">nicht auf Transpropaganda, nicht auf 67 Geschlechter und nicht auf den ganzen Genderquatsch und schon gar nicht, Frau Baerbock, auf eine feministische Außenpolitik, die uns in der ganzen Welt lächerlich macht.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ganz im Gegenteil! Sie haben keine Ahnung! Wären Sie mal nach New York gekommen! – Gegenruf der Abg. Dorothee Bär [CDU/CSU]: Nee, nee!)</kommentar>
				<p klasse="O">Sie würden sich vielmehr auf das fokussieren, was Frauen wirklich bedroht: die Massenmigration aus kulturfremden Räumen, in denen Frauen schlicht weniger zählen.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Zurufe)</kommentar>
				<p klasse="J">Das ist es, was die Freiheit und die Sicherheit der Frauen in Deutschland bedroht, was viele Frauen davon abhält, besonders nachts, sich unbefangen im öffentlichen Raum aufzuhalten, und was viele Eltern aus Angst um ihre Töchter nicht mehr schlafen lässt – das ist die Realität in Deutschland!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Saskia Esken [SPD]: Die betroffenen Eltern weigern sich, sich von Ihnen instrumentalisieren zu lassen!)</kommentar>
				<p klasse="J">Aber diese Missstände ließen sich ganz einfach beheben: durch Abschiebung, durch Migrationsstopp</p>
				<kommentar>(Saskia Esken [SPD]: Armselig!)</kommentar>
				<p klasse="O">und durch eine knallharte Justiz, die die Opfer und nicht die Täter schützt. Aber hierzulande läuft es leider meist umgekehrt. In Osnabrück wurde ein 15-jähriges Mädchen von einem 30-jährigen syrischen Flüchtling vergewaltigt. Der Syrer kam mit einer Bewährungsstrafe davon. Und warum? Weil der Richter meinte, er sei auf dem Weg, ein guter Mitbürger zu werden. Das ist die Folge Ihrer Politik!</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
				<p klasse="O">Solche guten Mitbürger brauchen wir nicht. Solche Schwerverbrecher mit Bewährung davonkommen zu lassen, das ist eine Schande für unser Land.</p>
				<kommentar>(Schahina Gambir [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hetze! – Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Gewaltenteilung!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
				<p klasse="redner">
					<redner id="11004736">
						<name>
							<vorname>Mariana Iris</vorname>
							<nachname>Harder-Kühnel</nachname>
							<fraktion>AfD</fraktion>
						</name>
					</redner>Mariana Iris Harder-Kühnel (AfD):</p>
				<p klasse="J_1">Abschieben, Grenzen sichern, Vergewaltiger mit der vollen Härte des Gesetzes bestrafen – das wäre das beste Geschenk, das man den Frauen in Deutschland zum Frauentag machen kann.</p>
				<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der AfD – Ulle Schauws [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie instrumentalisieren Frauen ohne Ende! Alles auf dem Rücken von Frauen! – Anke Hennig [SPD]: Sie sollten sich schämen!)</kommentar>
				<name>Vizepräsidentin Aydan Özoğuz:</name>
				<p klasse="J_1">Das Wort erhält Nicole Bauer für die FDP-Fraktion.</p>
				<kommentar>(Beifall bei der FDP, der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
			</rede>