<rede id="ID2014708000">
                <p klasse="redner">
        <a id="r86"/>
        <redner id="11005079">
            <name>
                <vorname>Matthias</vorname>
                <nachname>Helferich</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Matthias Helferich (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Liebe Mitdemokraten! Rechtsextreme, Extremisten treffen sich mit radikal rechten Rechtskonservativen zur Gründung einer Rechtsfront. Es referiert ein Rechtsfaschist aus Österreich, auch dabei ein recht rechter Rechtsanwalt. Das Ziel des klandestinen Treffens: Remigration von illegalen und kriminellen Ausländern.</p>
                <p klasse="J">Wo ist eigentlich Ihr Problem, wenn sich Einheimische privat in diesem Land treffen, um darüber zu sprechen, wie man Clanchefs, Islamisten, Vergewaltiger, Sozialhilfebetrüger und den ganzen Silvestermob zurück in ihre Heimatländer ausschafft?</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="O">Remigration bedroht keinen Einheimischen mit Migrationshintergrund. Sie sichert gerade das Recht all jener Staatsbürger mit und ohne Migrationshintergrund, die Deutschland als Land der Deutschen erhalten wollen.</p>
                <p klasse="J">EU-Kritiker: rechtsextrem. Migrationskritiker: rechtsextrem. Coronamaßnahmenkritiker: rechtsextrem. Unterstützer von diplomatischen Beziehungen: rechtsextrem.</p>
                <kommentar>(Lamya Kaddor [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Helferich: rechtsextrem!)</kommentar>
                <p klasse="O">Landwirte: rechtsextrem. Nach meiner überschlägigen Berechnung leben in Deutschland nach Ihren Verlautbarungen mindestens 30 bis 40 Millionen Rechtsextremisten, oder?</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Ihr Verfassungsschutz, Frau Faeser, musste übrigens gestern im Innenausschuss zugestehen, dass man gar keine Gesprächsinhalte des Geheimtreffens kennt.</p>
                <kommentar>(Nicole Höchst [AfD]: Hört! Hört!)</kommentar>
                <p klasse="O">Björn Höcke wollen Sie, die Freien Demokraten in diesem Hause, ochlokratisch die Grundrechte entziehen. Die AfD wollen Sie verbieten. Wenn Sie jetzt noch die Wahlen abschaffen, dann haben Sie ja gar keine Probleme mehr in diesem Land. Dann ist Ihre Demokratie gerettet: Voilà. Den Aktivisten Martin Sellner wollen Sie mit einer Einreisesperre belegen, wie es gestern im Innenausschuss thematisiert wurde.</p>
                <kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: Das ist das Mindeste!)</kommentar>
                <p klasse="O">Ich würde Martin Sellner raten, an der Grenze einfach laut „Asyl“ zu rufen. Dann kriegt er von Ihnen Bürgergeld und Staatsbürgerschaft.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD)</kommentar>
                <p klasse="J">Es wird jedoch der Tag kommen, an dem man Ihre Geheimtreffen im Bundeskanzleramt offenlegt. Ihren zerstörerischen Geheimplan zulasten Deutschlands, den lehnen immer mehr Deutsche ab.</p>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Kommen Sie bitte zum Schluss.</p>
                <p klasse="redner">
        <redner id="11005079">
            <name>
                <vorname>Matthias</vorname>
                <nachname>Helferich</nachname>
                <fraktion>fraktionslos</fraktion>
            </name>
        </redner>Matthias Helferich (fraktionslos):</p>
                <p klasse="J_1">So funktioniert wehrhafte Demokratie.</p>
                <p klasse="J">Vielen Dank.</p>
                <kommentar>(Beifall bei Abgeordneten der AfD und des Abg. Robert Farle [fraktionslos] – Zuruf: Pfui! – Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Es kommt auch der Tag, an dem Ihr Verfahren abgeschlossen ist!)</kommentar>
                <name>Vizepräsidentin Yvonne Magwas:</name>
                <p klasse="J_1">Für die SPD-Fraktion ist der letzte Redner in der Aktuellen Stunde Dirk Wiese.</p>
                <kommentar>(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der FDP)</kommentar>
            </rede>