<rede id="ID2019116400">
                <p klasse="redner">
        <a id="r164"/>
        <redner id="11004837">
            <name>
                <vorname>Zaklin</vorname>
                <nachname>Nastic</nachname>
                <fraktion>BSW</fraktion>
            </name>
        </redner>Zaklin Nastic (BSW):</p>
                <p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ab 2026 möchte die Regierung US-Mittelstreckenwaffen mit einer Reichweite von bis zu 2 800 Kilometern auf deutschem Boden vor den Türen Russlands stationieren.</p>
                <kommentar>(Zurufe von der SPD)</kommentar>
                <p klasse="O">Kanzler Scholz und Verteidigungsminister Pistorius behaupten, damit müsse man eine europäische Fähigkeitslücke schließen. Erfahrene Militärexperten wie Oberst a. D. Richter widersprechen dem ausdrücklich und warnen vor einer zusätzlichen Eskalation.</p>
                <kommentar>(Konstantin Kuhle [FDP]: Da war ja Herr Bartsch noch besser!)</kommentar>
                <p klasse="J">Meine Damen und Herren, der militärische Realitätscheck der Abschreckung: 60 Prozent der weltweiten Militärausgaben entfielen 2023 auf die NATO-Staaten. Russland lag bei 110 Milliarden Euro. Also: 1 341 Milliarden Euro versus 110 Milliarden Euro.</p>
                <p klasse="J">Die US-Hyperschallraketen können binnen Minuten ohne Vorwarnzeit im russischen Kernland einschlagen und, um es mit Herrn Kiesewetters Worten zu sagen, den Krieg nach Russland tragen. Wir sagen: Beenden Sie diesen Irrsinn!</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW – Dr. Johann David Wadephul [CDU/CSU]: Der Einzige, der Irrsinn macht, ist Russland!)</kommentar>
                <p klasse="O">Wir wollen den Krieg nicht nach Russland tragen. Wir wollen Frieden in der Ukraine, und das geht nur über Diplomatie.</p>
                <kommentar>(Beifall beim BSW – Dr. Joe Weingarten [SPD]: Das hat Frau Nolte schön gesagt!)</kommentar>
                <name>Vizepräsident Wolfgang Kubicki:</name>
                <p klasse="J_1">Vielen Dank, Frau Kollegin. – Als nächster Redner hat das Wort der fraktionslose Abgeordnete Robert Farle.</p>
                <kommentar>(Dr. Joe Weingarten [SPD]: Jetzt kommt der unterhaltsame Teil!)</kommentar>
            </rede>